<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>微信读书 - Top50新书榜</title><link>https://weread.qq.com/web/category/newbook</link><atom:link href="http://rsshub.email-once.com/qq/weread/newbook" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>微信读书 - Top50新书榜 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:28:03 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>金瓶梅（白话全集）</title><description>推荐值 78.4% 值得一读|| 《金瓶梅》是中国世情小说的开山之作，被列为明代&quot;四大奇书&quot;之首，素有&quot;晚明社会风俗画卷&quot;的美誉。本次推出的白话版本以通俗流畅的现代语言重构经典，扫除了文言隔阂。全书以西门庆家族的盛衰为主线，通过市井生活的工笔描摹，生动展现了明代中后期商品经济勃兴下的社会百态，深刻揭示了商业资本与官僚体制的媾和、市井欲望与人伦道德的博弈。作品融合了商贸经营、官场规则、家庭伦理、医药养生、戏曲娱乐等丰富的社会生活细节，构建出立体鲜活的晚明浮世绘。书中突破性地塑造了西门庆、潘金莲等极具人性深度的复杂形象，其精妙的行为逻辑刻画与幽微的心理活动描写，开创了中国小说人物塑造的新纪元。作者兰陵笑笑生以冷峻的现实主义笔触，既展现了人性在物欲横流中的异化过程，又在世俗烟尘中透出悲悯情怀。作为中国第一部由文人独立创作的长篇小说，其开创性的叙事结构与批判精神，深刻影响了《红楼梦》等后世经典的创作。本书白话版在保持原著世情百态与文学精髓的基础上，通过通俗化改编使现代读者得以无障碍领略这部文学巨著的独特魅力。读者既能从跌宕起伏的家族叙事中感受文学经典的力量，又能透过鲜活的历史细节触摸晚明社会的真实肌理。该版本既为文学爱好者提供了研读经典的便捷路径，也为学界研究中国古代社会形态、经济结构及人性本质提供了生动范本，更以雅俗共赏的方式推动了这部曾被误读的文学瑰宝在当代的文化重生。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137486</guid><author>兰陵笑笑生</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/84/cpplatform_hy6hxsdnsm3ap1ugaerb8v/s_cpplatform_hy6hxsdnsm3ap1ugaerb8v1741917750.jpg"></itunes:image></item><item><title>命若琴弦（轻经典）</title><description>推荐值 92.4% 神作潜力|| 本文选自史铁生作品《史铁生作品全集》。两根琴弦，牵起师徒二人饱经风霜的人生。
老瞎子与小瞎子师徒二人，在苍茫天地间，凭借弹唱说书艰难求生。支撑他们前行的，是老瞎子师傅留下的 “药方”，可真相残酷，那不过是善意谎言。但正是这谎言，赋予了他们生活的希望与动力。史铁生用这充满哲思的故事，告诉我们生命或许本无意义，可追寻意义的过程，就是生命的全部。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137237</guid><author>史铁生</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/43/cpplatform_2rvhszvtyiwikbuk8m757z/s_cpplatform_2rvhszvtyiwikbuk8m757z1741761942.jpg"></itunes:image></item><item><title>富足人生指南：用十年时间实现富而喜悦</title><description>推荐值 75.2% || 人生最重要的是两件事。第一是过金钱关，从贫穷走向富有；第二是过心灵关，从富有到幸福。针对这两个课题，作者总结了从农村考上复旦大学，从特斯拉、腾讯再到创业投资的财富之路，提炼了“财务富足飞轮+心灵富足飞轮”这一套务实高效的方法论，帮助你更富有、更幸福。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136545</guid><author>兰启昌</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/91/cpplatform_6qtmiwmfzjxunyx4n6aqwd/s_cpplatform_6qtmiwmfzjxunyx4n6aqwd1741256400.jpg"></itunes:image></item><item><title>愿你可以自在张扬（罕见病患者的生命赞歌）</title><description>推荐值 91.1% 神作|| 无关苦难，她用文字和画笔讲述爱与生命讲给你听。我是一个&#39;潜伏’在健康人群体之中的罕见病人--你可以这样定义我。又或者，你可以慢慢认识我，从这本书开始。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135523</guid><author>刘开心</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/53/cpplatform_cvrw6wvyrp5zmpkbprxgea/s_cpplatform_cvrw6wvyrp5zmpkbprxgea1740729379.jpg"></itunes:image></item><item><title>市井欲望</title><description>推荐值 85.9% || 【婚姻情感+市井百态+底层欲望】小城边缘老旧四合院里，住着形形色色的租客。一个秋雨天，鞋匠老张没出摊，在家窝着。周小萍提着一双鞋来到老张家，以修鞋的名义，成功把老张勾上床。
周小萍划了根火柴，老张49年暗淡的人生，以摧枯拉朽之势，迅速燃烧。
被生活压得不见天日的修鞋匠，自此在一个风尘女的温柔乡里，找到了人生奋勇攀登的目标。
爱情是短暂的烟火，欲望才是永恒的火焰。
老张的老婆阿花心知肚明，但她选择隐忍和行动，只因她有自己更在乎的东西要守护。
直到他们的儿子出了事，星星之火已成燎原之势，一发不可收拾……
继《中年欲望》后，作者白菜又一力作！写尽市井的悲凉，道破人性的欲望黑洞，把底层中年婚姻里的情感挣扎以及生活的哀怨与苍凉写得辛辣又带感，无比真实，又无比过瘾。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136728</guid><author>白菜</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/20/cpplatform_8nb59pqwncmv7a1qzfamvy/s_cpplatform_8nb59pqwncmv7a1qzfamvy1741339474.jpg"></itunes:image></item><item><title>只有ICU医生知道</title><description>推荐值 91.3% 神作|| 15年ICU医生，7场生死边缘的极限抢救。
有种病每10个人就有1个会死，起因只是被虫子咬了一口；
28岁女孩只要和男友在一起，就会抽搐昏倒，在鬼门关走一遭；
整形手术失败的18岁女孩，被送到医院时已经大面积脑梗……
作者余一生做ICU医生15年，她所在的科室，每个月接收300名患者，10个人里就会有1人死亡。
15年间，余一生越来越发现发现，害死患者的“凶手”往往不是哪种致命病因，而是因为“无知”。她不忍心再看到“无知”导致的死亡，所以在这本书中真实还原了ICU里不为人知的工作细节，和7场为生命的奔赴冒险。
打开这本书，感受与疾病和命运较量的生死瞬间。那些直击人心的勇气和力量，也许能帮助你更加勇敢地拥抱余生，直面疾病，直面生死大事。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300134779</guid><author>余一生</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/52/cpplatform_73dlwt3kttpajedyyuc9ev/s_cpplatform_73dlwt3kttpajedyyuc9ev1740131937.jpg"></itunes:image></item><item><title>一群穷孩子的人生实验（轻纪实）</title><description>推荐值 90.2% 神作潜力|| *北京「青云学子计划」十年记：超常儿童、农民工子弟与一场未竟的阶层突围。
一个天生聪慧但出身贫穷的孩子，在这世上可能遭遇什么？十年前，北京有过一个叫「青云学子计划」的教育实验。从全市六十万打工子弟中挑选出最聪明的一批孩子，所谓的「超常儿童」、「少年天才」，试图给他们提供稳定的、「因材施教」的教育，让他们不浪费天分，不从体制教育中滑落，最终能摆脱父辈的命运。
这个项目此前鲜有媒体报道，我们在无意间发现了它，并意识到，这是一个集合了复杂命题的时代样本。它持续的时间足够长，我们可以在十年的过程里观察——流动儿童受教育的现实状况、阶层固化与冲破它的难度、大城市里小人物的漂流史。更重要的是，这是一群孩子从十岁长到二十一二岁，具体的生命历程。
这不是童话般的完美故事，过程坎坷动荡，理想和复杂现实兼而有之。一年又一年，孩子们与升学制度、原生家庭及各种不确定作斗争，又经历着内心世界的困惑和探索，最终长成现在的模样——一群不像当初设想得那么成功，但向上、善良的人。漫长时间里，他们是彼此的陪伴和见证。
我们也不能把他们视作一个理所当然的命运共同体。你会看到不同出身的人，命运如何在不同阶段走向分野。他们的人生中有哪些东西被改变了，有哪些东西没有被改变？想把一个人从本来的土壤上连根拔起，到底有多难？这个故事与它的理想化、阻碍和毛刺，正是成人世界的真实折射。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137306</guid><author>《人物》杂志 林松果</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/90/cpplatform_9hxn3a47tesr3cseocktug/s_cpplatform_9hxn3a47tesr3cseocktug1741772233.jpg"></itunes:image></item><item><title>药（轻经典）</title><description>推荐值 92.2% 神作潜力|| 本文选自鲁迅先生作品《呐喊》。小说以人血馒头为线索，串联起华老栓为救儿子迷信偏方，革命者夏瑜为理想牺牲却被民众误解的故事。鲁迅用冷峻笔触揭示了封建迷信的毒害、民众的愚昧麻木，以及革命者的孤独与悲哀。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136506</guid><author>鲁迅</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/88/cpplatform_ehwkznq7xayhqeenyfgb2a/s_cpplatform_ehwkznq7xayhqeenyfgb2a1741254634.jpg"></itunes:image></item><item><title>初步举证（同名影视原著）</title><description>推荐值 90.2% 神作潜力|| 横扫全球的口碑话剧《初步举证》原作小说，朱迪·科默主演，斩获奥利弗奖、托尼奖等多项国际大奖，舞台纪录电影正在火热上映。辛芷蕾主演《初步举证》中文版话剧，荣获白玉兰戏剧表演艺术奖主角奖。
来自工人家庭背景的女孩泰莎，凭借勤奋与努力，在英国剑桥大学法学院毕业后，成为在法律界崭露头角的精英女律师，她擅长以犀利的言辞和敏锐的洞察力，为性侵嫌疑人辩护。然而，一次与暧昧男同事的约会，却让她从辩护者变成了被害者。
泰莎决定亲自起诉施害者，而站在证人席上的泰莎发现，那些曾经被她视为“程序正义”的辩护，却让她的身体和情感遭受了一次又一次的“凌辱”：在性侵案件中，举证责任往往落在受害者身上，她不得不反复回忆并叙述自己的受害经过，而她又能如何证明自己在那一刻的“不同意”？那些模糊的记忆、缺失的证据，明明是被害者的正常反应，如今却让她的维权举步维艰……
面对着冰冷的审判目光和复杂的法律程序，她她开始思考：法律究竟是为了保护弱者，还是成为了强者手中的武器？在这个以男性为主导的社会中，女性的声音和权益又该如何被听见和保障？在这场注定艰难的诉讼中，她能否找回失去的尊严？那些隐藏在司法体系中的偏见和不公，又该如何被揭露和纠正？&quot;</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135300</guid><author>[澳]苏西·米勒</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/78/cpplatform_3kjy3y9rs2d5qdfm1hkgqa/s_cpplatform_3kjy3y9rs2d5qdfm1hkgqa1740729742.jpg"></itunes:image></item><item><title>看世界（2025年第5期）</title><description>推荐值 78% || &quot;1999年底，由广州日报市委宣传部、市新闻部出版局、市社科联等单位进行的穗版期刊评比中，我刊以总比分第一名的成绩被评为&quot;&quot;穗版优秀期刊&quot;&quot;；在2000年广东省第三届优秀期刊评选活动中，我刊获&quot;&quot;广东省优秀期刊&quot;&quot;。2002年又被评为新闻出版社总署&quot;&quot;双效期刊&quot;&quot;。1999年6月，中央电视台&quot;&quot;经济半小时&quot;&quot;对报刊的发展之路给予较高的评价和充分报道；《新闻出版社》分别在1999年12月、2000年5月和8月三度刊文正面分析我刊的成功经验。2001年～2002年由香港亚视授权本期刊独家推出&quot;&quot;《看世界》版百万富翁、《看世界》版各出奇谋&quot;&quot;栏目，并成功地于2001年9月27日在广州天河宏城广场与亚视联手举办了&quot;&quot;我与《看世界》有个约会&quot;&quot;大型宣传活动，香港著名艺员陈启泰应邀主持，同事还有近20家香港传媒记者莅临参加，这次活动在省港两地引起了较大反响。2002年元月15日，开中国期刊宣传先河之举的&quot;&quot;广州--北京&quot;&quot;&quot;&quot;《看世界》号列车&quot;&quot;首发。该列车上所有的宣传标志均由《看世界》提供，列车上也只卖《看世界》等几种指定期刊。2002年获得国家&quot;&quot;双效&quot;&quot;期刊奖。2003年年初又荣获第二届国家期刊奖百种重点期刊！2005年年初又荣获第三届国家期刊奖百种重点期刊！&quot;</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136475</guid><author>看世界</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/2/cpplatform_rpyb2gte5z18gvojc9xpjd/s_cpplatform_rpyb2gte5z18gvojc9xpjd1741253929.jpg"></itunes:image></item><item><title>奇奇怪怪也有人爱</title><description>推荐值 92.9% 神作|| 这本书是关于一只叫「波德莱尔」的小羊的故事。关于他的一些不切实际的浪漫和幻想，一些不知所措的敏感和小心翼翼。
关于他“明明过着群居生活却依然在寻找远方朋友” 的故事。
这些小故事们记录着波德莱尔在「寻找远方朋友」的旅途中与自己的和解，与新朋友们之间温柔的对话-记录着这一路上不断地治愈着别人，也被别人治愈着的瞬间。
我想也许每个人的成长过程中都在寻找一个「远方朋友」，那个理解你不切实际的幻想，为你每一个小成就热烈鼓掌，能欣赏那些别人看起来奇奇怪怪的小动作，坚定的爱你和拥抱你的朋友。因为他们你能更好地爱着你自己。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135777</guid><author>谭雪 iris_noww著绘</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/3/cpplatform_kk1ovzfglukrqnx44cklqu/s_cpplatform_kk1ovzfglukrqnx44cklqu1740993202.jpg"></itunes:image></item><item><title>奶奶的星星（轻经典）</title><description>推荐值 93.5% 神作潜力|| 本文选自史铁生作品《史铁生作品全集》。全文宛如一首写给奶奶的深情散文诗，藏着无尽的温暖与思念。儿时，奶奶的故事、陪伴是他最珍贵的回忆。奶奶就像夜空中最亮的星，守护着年幼的史铁生。那些与奶奶共度的时光，无论是琐碎家常，还是面对生活的艰难时刻，都因奶奶的爱而熠熠生辉。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137238</guid><author>史铁生</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/63/cpplatform_6ppjk2ptahkyf1tevnmu5a/s_cpplatform_6ppjk2ptahkyf1tevnmu5a1741761960.jpg"></itunes:image></item><item><title>大S 下凡（轻纪实）</title><description>推荐值 75.8% || *2025年2月2日，徐熙媛（大S）因流感并发肺炎去世，终年48岁。大S的名字曾与许多标签共生——「偶像剧女王」、「美容教主」、「永远的热搜体质」……不过，这些世俗意义上的标签，更多只是作为话题出现，人们喜爱她、评论她、围观她，也消费她。
*《人物》杂志曾在2018年曾与徐熙媛女士进行过三次访谈，彼时，她虽然困扰于生育之后的体重等许多问题，但她并没有服输，就像她人生里的许多时刻一样。
*这篇万字特稿，见证一个完美主义者如何在母亲身份与自我要求间走钢索，在失控中重构生命的真实力量——这不仅是大S的战争，更是每个被困在“应该”与“真实”夹缝中的现代女性镜像。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137323</guid><author>《人物》杂志 荆欣雨</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/72/cpplatform_arpkn38gjbaain3t4kry23/s_cpplatform_arpkn38gjbaain3t4kry231741780710.jpg"></itunes:image></item><item><title>读者（2025年第5期）</title><description>推荐值 81.6% || 《读者》，原名《读者文摘》，是由读者出版传媒股份有限公司主办的中文版半月刊物。《读者》杂志发掘人性中的真、善、美，体现人文关怀。《读者》在刊物内容及形式方面与时俱进，追求高品位、高质量，力求精品，并以其形式和内容的丰富性及多样性，赢得了各个年龄段和不同阶层读者的喜爱与拥护。发行量稳居中国期刊排名第一，亚洲期刊排名第一，世界综合性期刊排名第四。被誉为“中国人的心灵读本”、“中国期刊第一品牌”。 《读者》收录的文章融思想性、知识性、趣味性为一体，追求高质量、高品位，篇篇精品。这里有正确的思想、高尚的道德、崇高的理想、生活的哲理，使读者在轻松愉快的阅读中陶冶情操、净化心灵！具有深广的影响力与历久弥新的力量！</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135944</guid><author>读者</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/47/cpplatform_cdx5ttb3jfc8mhryk1bjam/s_cpplatform_cdx5ttb3jfc8mhryk1bjam1741074511.jpg"></itunes:image></item><item><title>财经（2025年第6期）</title><description>推荐值 77.7% || 提振投资与消费「双引擎」，全方位扩内需。消费和投资组成的内需是经济增长的重要引擎，扩大内需则是推动中国经济回升向好的有效路径</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137911</guid><author>财经</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/1/cpplatform_auscuxkhgqjkpa3r4vmny9/s_cpplatform_auscuxkhgqjkpa3r4vmny91742289274.jpg"></itunes:image></item><item><title>这个案子太邪门：一个刑警的15年真实办案手记</title><description>推荐值 84.6% 脍炙人口|| 【罪案追踪+刑侦手记+悬疑】本书是重案刑警陈文章的案件侦办实录。
15年的重案队生涯，陈文章经历了太多凶案，见过各种作案动机。
男人入狱后爱上自己的狱友，出狱后为了让自己更像女人，专杀女性来“以形补形”；
女孩神秘遇害，警方在案发现场发现了一座足以武装全市刑警队的军火库；
24岁劫匪实名抢劫，高调抢遍华北六省，只为了想听人给他讲故事……
这些案件背后，不仅有曲折的破案过程，更有真实复杂的情感，和藏在暗处的人心。
读完这本书，希望你得以窥见难以辨别的恶，也能够看清人性的复杂和脆弱。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300134437</guid><author>陈文章</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/46/cpplatform_hchutae8ievqniueim31wz/s_cpplatform_hchutae8ievqniueim31wz1740044907.jpg"></itunes:image></item><item><title>当年不肯嫁东风（古代版傲慢与偏见，《小楼一夜听春雨》姊妹篇）</title><description>推荐值 88.3% || 【古言宅斗+女性婚嫁+群像CP】高口碑古言佳作，姐妹抱团万事不难！古代版傲慢与偏见，《小楼一夜听春雨》姊妹篇！
母亲去世后，叶家三姐妹与宠妾灭妻的父亲决裂，独居别院，并收养过世姨母的养女阿措，相依为命。
四年前，大姐叶清澜与无名校尉崔景煜秘密订婚，两情缱绻。大战之前清澜却对崔景煜绝情退婚。
四年后，崔景煜所属的镇北军大胜回京，崔景煜也因立功被封为宁远侯，成为花信宴上世家追逐的对象，清澜却迟迟未嫁。
当年不肯嫁东风，无端却被西风误。
二姐凌波笃定清澜为家族牺牲，一心要为清澜续上红线，在此过程中与身份成谜的裴照产生别样感情，阿措也与平远侯府小侯爷魏禹山结缘……
一场男女相看的花信宴，一群风格各异的姐妹，一次蓄谋已久的“续红线”计划……
清澜能否与崔景煜解开心结，重续红线？她们的故事又该如何结尾？
翻开本书，一起寻找答案！</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135135</guid><author>明月倾</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/72/cpplatform_bwbr8xontjss6gygzhxjos/s_cpplatform_bwbr8xontjss6gygzhxjos1740472199.jpg"></itunes:image></item><item><title>命若朝霜：《红楼梦》里的法律、社会与女性</title><description>推荐值 76.9% || 清代法律如何制度性地决定了女性地位的低下？这些深层的制度性缺陷又如何成为曹雪芹绝望的根源？
本书从法律社会史角度解读《红楼梦》，聚焦十二位（类）女性角色，对应十二个清代法制问题，整理与《红楼梦》中事件类似的清代司法案例，剖析清代女性困境的制度性原因，考察了清代性别、家庭、法律、政治间的互动与演变。作者综合多重视角，立足“法学与文学”研究路径，聚焦人口拐卖、生育、财产分配、官员考核等社会议题，分析了《红楼梦》作者及书内女性角色如何受到当时礼教与法律的限制、如何做出反抗与批判，展示了清代法律与社会的风貌。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137119</guid><author>柯岚</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/7/cpplatform_5tbadyyhxhsczgvhs8gvbq/s_cpplatform_5tbadyyhxhsczgvhs8gvbq1741687397.jpg"></itunes:image></item><item><title>秋天的怀念（轻经典）</title><description>推荐值 92% 神作潜力|| 本文选自史铁生作品《史铁生作品全集》，收录《秋天的怀念》、《合欢树》、《我与地坛》三篇怀念母亲的文章。
儿子因为遭遇瘫痪的不幸而脾气暴躁，重病缠身的母亲无微不至地照顾着儿子，默默忍受着生活的苦难，只为儿子能重拾生活的信心。他无数次走进地坛，在静谧荒芜中思索生命的意义。那棵母亲亲手种下的合欢树，见证了岁月的变迁，也承载着无尽的母爱。母亲离世后，史铁生才更加深刻地体会到这份爱的珍贵：原来那些平凡又温暖的日常，藏着母亲深沉的爱。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136939</guid><author>史铁生</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/96/cpplatform_3sw5qbm7gesjc74gdvnvx2/s_cpplatform_3sw5qbm7gesjc74gdvnvx21741598451.jpg"></itunes:image></item><item><title>英伟达之道</title><description>推荐值 84.6% || 英伟达，人工智能计算领域的领导者，致力于开发芯片和AI软件，为建筑工程、金融服务、科学研究、制造业等领域的计算解决方案提供支持。2024年11月10日，英伟达成为史上 首 家市值超过3.6万亿美元的公司，超过苹果和微软，问鼎世界第 一。 英伟达的成功究竟是一夜成名，还是筹谋已久？这本书以英伟达创始人兼CEO黄仁勋的果敢决策和战略眼光为主线，全景呈现了英伟达30多年的艰难发展历程，首次公开了英伟达从图形芯片设计公司到AI芯片之王的成功秘诀，各个时期的核心产品研发与企业战略布局，以及多次濒临险境的绝地反击。同时，这本书也探讨了在人工智能技术爆发的大环境下，英伟达如何借势而上，维持其引领地位，以及未来的企业发展规划等。 黄仁勋作为亚裔移民因征服美国商业而为人们所尊崇，其地位堪比史蒂夫·乔布斯。作为世界上第 一家由华裔创立的万亿美元市值公司的掌舵人，黄仁勋的行事风格与美国其他公司的CEO都截然不同。这本书真实讲述了黄仁勋在技术革新、市场搏击、企业管理、人才招聘、股权薪酬激励中的独特智慧和方法，以及他的传奇人生和充满东方色彩的思辨理念等。 深度追踪报道英伟达20多年的科技金融记者通过对黄仁勋、英伟达其他两位联合创始人、高管、员工、最 初的风险资本投资者，以及竞争公司的CEO等100多位相关者的采访，用权 威的一手材料，详细展现了英伟达的市场创新路径，对GPU和CUDA的研发与投入，全面布局人工智能背后的逻辑，打破创新者窘境的策略和方法，以及如何在飞速发展的科技领域始终保持领先优势。这些英伟达之道值得所有企业学习和借鉴。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136677</guid><author>[美]金泰</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/15/cpplatform_bxys8q1nbmzkpnwrexewfz/s_cpplatform_bxys8q1nbmzkpnwrexewfz1741328225.jpg"></itunes:image></item><item><title>农村学生考上北大后（我们面临的教育焦虑）</title><description>推荐值 73.9% || 【13个真实人物故事+学习困难门诊+破产家庭留学生+张雪峰+北大寒门学子】
为什么机会变多了，资源变广泛了，竞争却愈加焦灼了？我们在教育中寻找什么？
从家长、孩子到老师，三个视角审视我们当下教育系统里的众生相。
你会发现，无论是名门精英的贵族教育，还是农村里匮乏的乡村教育，对人的培养本质上都指向了焦虑的竞争，而这也是人类保持自身优势的螺旋天梯。
在集体无意识的焦虑情绪中，没有一个人能真正独善其身。
解决教育焦虑的核心，是建立完善的自我认知系统，让每一个人都富有价值感和尊严。
本书是围绕着当下的教育热点，展开真实的人物故事。教育只是社会焦虑的一个横切面，你会发现它的辐射竟然如此平等的庞大。
当寒门学子考进北大，他们像闯入命运迷宫的迷失者，晚熟的认知让他们在被人艳羡的路上如履薄冰；而那些中产和精英的家长们，则成为整个社会“剧院效应”里站得高高的前排，他们以狠夺的决心在这本可以全身而退的教育系统中，从学区房、精英复制、身高到陪读，全面打响焦虑的战役；
与之相得益彰的，是这个时代焦灼和失焦的孩子们，他们的成长历程有着过剩的物质，却普遍浸染着父母的情绪，常伴有歇斯底里的慌张，并因为父母在未来承受着不确定的代价。
我们总是会忘了那些生来不平等的命运，“小镇做题家”的路犹如这天梯下最深的天坑，而他们也想去摘下天空中最亮的星星……
想给孩子最好的未来，并不能成为损耗孩子当下能量的借口。
本书更像是一部本土版的，《你的孩子不是你的孩子》。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135140</guid><author>谷雨实验室</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/9/cpplatform_4rpxfkzmw55hgp3kdfbwzq/s_cpplatform_4rpxfkzmw55hgp3kdfbwzq1740472597.jpg"></itunes:image></item><item><title>替补：哈里王子自传</title><description>推荐值 66.6% || 这是一部里程碑式的王室回忆录，由查尔斯三世和戴安娜王妃的次子哈里王子亲述。
哈里王子以罕见的勇气和坦诚，讲述了他身为王室替补继承人的人生轨迹: 幼年丧母带来一生无法消解的痛，少年时在王室光环下的孤独与迷茫，成长过程中被媒体审视的压抑，面对家庭内部微妙复杂关系的纠结，对王室传统规范的困惑与抗争，爱情降临时在王室责任与个人幸福间的艰难选择，以及为爱脱离王室远走他乡后对往昔的重新审视……
呈现了哈里王子身为王室继承人的“备胎”，突破身份的束缚、追寻自我价值的心灵成长历程。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135717</guid><author>[英]哈里王子</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/63/cpplatform_bndmnopxp7jntmwdb2zzm6/s_cpplatform_bndmnopxp7jntmwdb2zzm61740996461.jpg"></itunes:image></item><item><title>我要按自己喜欢的方式去生活</title><description>推荐值 96.2% 神作潜力|| 生活总爱塞给你一地鸡毛？宝夏夏教你：捡起来，扎成鸡毛掸子！
这是一本用漫画定格生活“闪光切片”的温暖合集，漫画博主宝夏夏用画笔捕捉当代人的生存图鉴：这里有职场妈妈失业后的迷茫，还有老夫老妻的温馨搞笑日常；有和反骨女儿的斗智斗勇，还有陌生人递来的“糖”。宝夏夏用最真实的故事，治愈你的所有疲惫。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136406</guid><author>宝夏夏</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/5/cpplatform_sxcv6gihrwbvhnnt8radgo/s_cpplatform_sxcv6gihrwbvhnnt8radgo1741246037.jpg"></itunes:image></item><item><title>大癫狂：非同寻常的大众幻想与群体性疯狂</title><description>推荐值 97.3% 神作潜力|| 为什么股市中的泡沫与幻想总会引来众人的追逐？为什么一次次历史的教训摆在面前，而人们却依旧疯狂？是个人不够理性，还是群体过度癫狂？
查尔斯·麦基在这本《大癫狂》中，悉数数百年间引发群体非理性行为的种种荒唐事件，从密西西比狂热到郁金香狂潮，从炼金术士的谎言到末日预言家引起的恐慌。这些事件和身处其中的人们在事后看来都非常让人匪夷所思，但在几百年后的今天，类似的群体疯狂仍然在时时上演。阅读这一段段荒唐的历史，可以让我们在面对众人的疯狂时，多一些理性，少损失一些金钱。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135455</guid><author>[英]查尔斯·麦基</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/55/cpplatform_5z2zlgzbcic2eesr69xgt6/s_cpplatform_5z2zlgzbcic2eesr69xgt61740647563.jpg"></itunes:image></item><item><title>成为杀人犯之前：刑辩律师暗黑调查手记</title><description>推荐值 76.2% || 成为杀人犯之前，他们都过着怎样的生活？
所有的邪恶都是从纯真开始的。刑辩律师刘焱是一个频繁在暗影里穿行的人。
从业10年，他经历过各类离奇凶案，见过上百名杀人犯，也看到了人世间各种错综复杂的故事。
想“替天行道”的连环杀手，在法庭上舌战群儒，认为自己应该无罪释放；
身患绝症的男人把得罪过自己的5个人写进一份“死亡名单”后，带着一把15厘米尖刀，开始全城追杀；
女人筹划17年，杀害结婚20多年的丈夫，并剪下他的生殖器装进老式瓷碗……
一个杀人凶手的作案动机能有多诡秘？
行凶时他们在想什么？
为什么家庭、学校、社会，没能接住他们？
作者刘焱把这些故事都记录在了这本书里，每一次对案件的梳理，都是在提醒我们对现实保持积极和警惕，每一次对凶手人生轨迹的追溯，都是为了我们更加勇敢地直面你我共存的世界。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135082</guid><author>刘焱</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/69/cpplatform_huzusdv2v7mtdtzv48aeun/s_cpplatform_huzusdv2v7mtdtzv48aeun1740390827.jpg"></itunes:image></item><item><title>100个小众职业故事集（周更中）</title><description>推荐值 74.4% 值得一读|| 【每周二、周四更新】真实小众职业故事，窥见不一样的人生。
这里有潜水员的深海奇遇，他们与五彩斑斓的鱼群共舞。
有宠物殡葬师的温情守护，为毛孩子送行，让爱与尊重延续到生命的最后一刻。
也有直播带货的寿衣模特，被“钓鱼执法”的酒店试睡员……
如戏人生的喜、乐、悲、愁，在不为人知的行业故事中不断上演。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300133181</guid><author>悄月白 筱宁 红袖添乱 张守广等</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/85/cpplatform_rt5zxtazgwpm4dc6hbfknu/s_cpplatform_rt5zxtazgwpm4dc6hbfknu1739440743.jpg"></itunes:image></item><item><title>思考就是我的抵抗</title><description>推荐值 84.2% || 这样一本震撼心灵之作。它可以在纷繁复杂的世界里给读者带来一种独特力量。作者以犀利笔触与深刻洞察，展现思想的强大力量。当外界的喧嚣试图将你淹没，当生活的困境紧紧相逼，思考便是破局之法。书里从日常琐碎到社会现象，引领读者深入剖析，让读者在思考中重塑自我，用思想抵抗平庸与荒诞，开启一场启迪智慧、振奋灵魂的深度阅读之旅 。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136104</guid><author>[英]伍尔夫</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/75/cpplatform_rmon9pnvqtluavd3umjlnw/s_cpplatform_rmon9pnvqtluavd3umjlnw1741167006.jpg"></itunes:image></item><item><title>《哈佛商业评论》中文版（2025年第3期）</title><description>推荐值 0% 评分不足|| 崭新的逻辑，未来的味道
DeepSeek（以下简称DS）带来的冲击波还在继续。各方目光集结，对其剖析和追问已是360度无死角：用户体验、技术、成本、商业模式、AI前景、中美竞争、监管与伦理。
而如若戴上“哈佛商业评论的眼镜”，我们看到这家中国公司展现出一些崭新的逻辑。
我曾将移动互联网时代的主导逻辑归结：爆款逻辑、流量逻辑、资本逻辑。这个概括简单粗暴不严谨，但可以解释移动互联网时代的大赢家，它们也确实带给中国人吃穿住行娱乐上的极大便利与愉悦。但是这三大逻辑也很暴烈，将大量资源用于吸引用户的注意力，其本质是个整体社会成本高昂的零和、短期、豪赌大力出奇迹的游戏。
DS 的横空出世则完全在上述逻辑之外：硬核的前沿技术、低成本优势、开源、自有资金运营。它一举成为全球爆款 AI 应用，既未依赖任何流量入口，也并非团队初始目标。其目标是专注做底层模型。所以，DS 的逻辑是硬核创新、多赢的逻辑。它不是从石头里蹦出来的孙悟空，突然成为AI 界的新战神，而是“忽如一夜春风来”，以一己之力吹动中国 AI 应用千树万树梨花待开。
这正是本刊定义的“良币时代”的逻辑：致力于创新与价值创造，不仅服务好自己用户/ 客户，也致力于建设更良性共赢的商业生态。
DS 是一缕来自未来的味道。它没有国内科技大厂的味道（中国科技大厂在中文互联网世界制造了一座座数据与服务孤岛）；也没有诸多科技创业公司的味道（资本加持的“百模大战”）；它甚至也没有硅谷巨头的味道（硅谷老牌巨头在大模型时代慢半拍，新晋巨头 Open AI 转为闭源）。
当然，DS 的未来无人知晓。AI 新纪元刚开启，大语言模型是否唯一的技术路径、DS 自身实力与商业化前景也不确定。但是，今天的 DS 足以让人期待更多“良币逻辑”的中国公司涌现，带来一个真正“千树万树梨花开”的新商业文明纪元。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137624</guid><author>《哈佛商业评论》中文版</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/94/cpplatform_hx7zb3oqclfrdzucsiztgg/s_cpplatform_hx7zb3oqclfrdzucsiztgg1742180942.jpg"></itunes:image></item><item><title>喜欢自己最重要：精神小孩的重养手记</title><description>推荐值 80.4% || 每个人的内心，都住着个还没准备好长大的精神小孩。
小时候不爱吃鱼，却总被大人强迫吃鱼，可有些东西，不喜欢就是不喜欢，没办法啊！
长大后每次被问“你还好吗？”都已经习惯地回答，“我没事。”不管自己是不是真的没事……
小时候那个一碰就掉眼泪，受不了一点委屈的小孩，
长大后就成了个高敏感，不合群，但有仇就报，有火必发，精神状态很超前的小松。
虽然这世界没把我打磨得圆滑、通透、游刃有余，
但我还是想守护好这个难养的小孩，让他在我心里慢悠悠地长大。
这世界很大，我们不用着急长大成熟。
一边看风景，一边活着，不好吗？
嗨！小孩，别哭了，送你一首小歌……</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137322</guid><author>李cc绘</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/47/cpplatform_qhyjvvbt1ynwy2ixwoklrv/s_cpplatform_qhyjvvbt1ynwy2ixwoklrv1741775926.jpg"></itunes:image></item><item><title>我是一朵会开花的云</title><description>推荐值 90.9% 神作潜力|| 出生普通，学习一般，学历中等，长相平平，手握着一水普通牌的人生，就真的注定湮灭于人海吗？
才不呢！每一个平凡努力的人，都会开出属于自己的小花。
我们的生活，不是过给谁看的，更不是给谁随意评价的！
人生，只有自己可以定义，它是好是坏，都是你最珍贵的唯一。
桃小兔的漫画日记，用萌到爆的画笔，写出了女孩的平凡成长日记。
一个自由职业的小画手，经历着生活的点点滴滴，会有焦虑，但也会有自在；会有悲伤，但也会有快乐……
一只治愈系的小兔子，拉起人群中的你，闯入一个，简单真切又动人的生活世界。
当你想像候鸟，飞过属于你的山峰；当你勇敢拒绝别人给你的人生角色，坚定地走上被热爱驱动的自由；当你找回被内耗的，匮乏的过去的自己，勇敢和她和解并拥抱的时候……
你就正在被这只温暖萌动所治愈啊！</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135297</guid><author>桃小兔绘</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/0/cpplatform_tygrfaaxmj88pmykvbkth6/s_cpplatform_tygrfaaxmj88pmykvbkth61740564315.jpg"></itunes:image></item><item><title>白马啸西风（轻经典）</title><description>推荐值 83% 脍炙人口|| 金庸笔下最诗意的江湖寓言。大漠黄沙间孤女李文秀的成长史，揭开了一幅苍凉孤绝的武侠画卷。当国仇家恨化作流沙，异域风霜刻入骨血，少女的倔强与柔情在刀光血影中愈发澄明。金庸以清冷笔调书写宿命悖论：江南杏花烟雨始终是魂牵梦萦的远方，而大漠深处埋葬的不仅是高昌古国宝藏，更是一个异乡人永远无法抵达的精神原乡。那句「如果你深深爱着的人，却深深爱上了别人，有什么法子？」叩问的不仅是江湖儿女，更是每个困在情感迷局中的现代灵魂。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136015</guid><author>金庸</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/86/cpplatform_h7cpgr6h1regwvbbdgljz1/s_cpplatform_h7cpgr6h1regwvbbdgljz11741083404.jpg"></itunes:image></item><item><title>受戒（轻经典）</title><description>推荐值 92.3% 神作潜力|| 1980年8月，汪曾祺先生写下一个四十三年前的梦。
这是汪曾祺最具代表性的作品之一，是一幅充满诗意的民俗画卷。小说以小和尚明海和少女小英子的懵懂感情为线，勾勒出荸荠庵别具一格的和尚生活，展现了庵赵庄的风土人情。作品文风清新自然，如潺潺溪流，将人性的美好与生活的质朴娓娓道来。在这里，你能看到纯真的爱情、善良的人性，感受汪曾祺笔下那充满烟火气与灵动性的世界，体会到至纯至美的人间温情。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136931</guid><author>汪曾祺</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/56/cpplatform_cbvcmadj34spnnvmpgdbda/s_cpplatform_cbvcmadj34spnnvmpgdbda1741598171.jpg"></itunes:image></item><item><title>一个人可以废物到什么程度？（轻纪实）</title><description>推荐值 76.6% 值得一读|| 29岁的李树不想工作，也不想租房，在出租屋里躺了四年，耗尽所有积蓄之后，他搬了出来，以一顶橙色帐篷为家，住在一个废弃停车场里。去公园打水，公厕充电。除了一只流浪的白猫偷过一块猪肉，连小偷也不曾惦记过他。
有人是强者，有人是勇者，而李树觉得自己是弱者，没有什么才华与天赋，也没有强悍的意志力对抗世界和自我，于是索性放弃了。他自主地选择了过一种贫困潦倒、流离失所但毫无压力的生活，以一种平静而认真的姿态过着这种被绝大部分人认为是废物的日子。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300134468</guid><author>谷雨实验室 张月</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/98/cpplatform_aymxpefgprtvylx3sgmxu2/s_cpplatform_aymxpefgprtvylx3sgmxu21740046712.jpg"></itunes:image></item><item><title>我二十一岁那年（轻经典）</title><description>推荐值 92.5% 神作潜力|| 本文选自史铁生先生作品《我与地坛》。在青春正好的二十一岁，有人肆意奔跑，而史铁生却在这一年双腿瘫痪。在二十一岁那年里，他没有抱怨命运的不公，而是用细腻且真挚的文字，记录下自己在病榻上的内心挣扎与感悟。阅读这本书，就像走进史铁生的内心世界，看他如何在苦难中寻找生命的意义。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136121</guid><author>史铁生</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/17/cpplatform_gf1ft4jucejojffddazgae/s_cpplatform_gf1ft4jucejojffddazgae1741167811.jpg"></itunes:image></item><item><title>屁事也疯狂（10w+阅读书同名漫画版）</title><description>推荐值 90.4% 神作潜力|| 【每周三更新】
屁股虽小，出了问题可没有小事。偏偏人们总被“屁大”的事困扰。
从肛肠科医生到主任，从百怪千奇的肛肠科病例到事故，围绕着这里发生的人间事，莫名就是会多出一份暗自神伤的喜感来。
身为肛肠科医生的小菊，幸运地遗传了家族痔疮，还被科主任亲自医治，荣称“一个屁股，长了半本教科书”。
没过多久，主任的屁股也开了菊，被小菊开刀的过程，这个平日里治菊无数的男人，终究是绷不住了。
肛肠科里趣事多，奇闻轶事更是不胜枚举。
一旦涉及到屁股问题，人类的脑回路总能出奇制胜。
还没毕业的女友就敢在酒店“非法”给自己男友开痔疮；大爷在自己屁股里培养种子；小朋友把电池塞进肛门模仿奥特曼……
啼笑皆非的肛肠科故事，让你菊花一紧，笑到飙泪。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135975</guid><author>糗事小画渣 糗事小菊花</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/45/cpplatform_ntctajdt2nasgbzdmthb3u/s_cpplatform_ntctajdt2nasgbzdmthb3u1741078839.jpg"></itunes:image></item><item><title>中国经济2025：稳预期、促消费与扩内需</title><description>推荐值 0% 评分不足|| 2025年是一个重要的转折之年。在当前我国经济运行仍面临诸多困难和挑战的背景下，2025年将“实施更加积极有为的宏观政策”。这意味着中国经济运行的逻辑正在经历新的调整与转变。 当前中国经济形势怎么看、怎么干？本书由十三届全国政 协经济委员会副主任、国务院发展研究中心原副主任刘世锦领衔解读，黄奇帆、黄汉权等知名经济学家执笔，从守正创新与改革发展、宏观经济与预期管理、提振消费与扩大内需、科技创新与新质生产力、对外开放与区域创新五大部分展开深入剖析，对当下经济发展的制度背景、问题挑战和发展方向做出全面分析，帮助你读懂中国宏观经济政策，精准把握当下及未来发展机遇。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136806</guid><author>刘世锦 朱克力</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/42/cpplatform_8zksh9nxtbvxzk8yoxm1gf/s_cpplatform_8zksh9nxtbvxzk8yoxm1gf1741577175.jpg"></itunes:image></item><item><title>你杀了谁</title><description>推荐值 73.9% 值得一读|| 再次回想那个夜晚，我还是会不寒而栗。
派对结束后，5个家庭，5人被杀。其中就有我深爱的丈夫。
凶手很快自首，他说他只想要死刑，杀谁、杀多少都无所谓，对案件细节却什么都不肯说。

作为遗属，我们对这样的供述当然不满意，于是组织了一场查证会。一张桌子，13个人，我盯着主持人加贺恭一郎的眼睛，他说：
“希望大家不要说谎。”
那就撕破脸，开诚布公地聊一聊吧！第①个问题——
你杀了谁？</description><link/><guid isPermaLink="false">3300132553</guid><author>[日]东野圭吾</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/44/cpplatform_tqyie6vuyk4hqstehqabqb/s_cpplatform_tqyie6vuyk4hqstehqabqb1738724199.jpg"></itunes:image></item><item><title>人类超喜欢我</title><description>推荐值 89% || 森林之王竟然沦落到直播修牛蹄！
跨越南北极都要交流育儿经验的企鹅和北极熊，真拼！
豹子给羊做手术，口水擦不停，真是“豹”意思啦！
在这里，兔子和竹叶青是好朋友；斑马在山羊开的超市里当收银员；大灰狼会自己套上绳子假装哈士奇；黑熊终于离开了马戏团……生活并不枯燥，丢掉一些包袱，也许会有另一种惊喜出现。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136522</guid><author>胖鱼著绘</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/62/cpplatform_7yltj1mp1bsneq72nlxjk3/s_cpplatform_7yltj1mp1bsneq72nlxjk31741255829.jpg"></itunes:image></item><item><title>我们内心的冲突</title><description>推荐值 99.7% 神作潜力|| 《我们内心的冲突》指出，由于社会文化所塑造的人总是与我们想成为的人背道而驰，于是产生了这些主宰我们人生的基本冲突。为了解决这些冲突，我们不但虚构了“理想化意象”自欺欺人，通过“外化”把责任推给他人，还基于不同的性格倾向发展出一系列各不相同的防御策略：顺从型选择了“亲近人”、攻击型选择了“对抗人”、疏离型选择了“远离人”。但是，这些策略更像是精致的代偿与逃避，它们不但没有消除冲突，反而使我们深感恐惧、焦虑和绝望，无法真诚地投入任何关系或者工作中，觉得一切已经定型，再也不会有所好转，以致在神经症的道路上越陷越深。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135453</guid><author>[美]卡伦·霍妮</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/20/cpplatform_xvtdvekzr4zarbx4zxdxdr/s_cpplatform_xvtdvekzr4zarbx4zxdxdr1740647474.jpg"></itunes:image></item><item><title>99个真实爱情故事集（周更中）</title><description>推荐值 0% 评分不足|| 【每周一、周三更新】爱情进行时......
爱情是什么？是甜蜜的拥抱，还是痛苦的分离？是热烈的追求，还是平淡的陪伴？
这里有99种不同的答案，每一个故事都是一面镜子，映照出爱情的酸甜苦辣。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136225</guid><author>知音真实故事编</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/91/cpplatform_jpeawkidg3ttkaykcnn6aq/s_cpplatform_jpeawkidg3ttkaykcnn6aq1741170805.jpg"></itunes:image></item><item><title>生死之间：医院里的100个故事（轻纪实·连载中）</title><description>推荐值 90.8% || （每周二四更新）这不仅仅是一个个病例，这是一段段鲜活的人生，是关于爱、希望与坚持的故事。
医院是坐落人间的生死结界。在这里发生的故事，大多是无常和命运。在医院待久了的人比谁都清楚，人有时候比想象中更脆弱，所以现实的每一刻，都比你以为的更宝贵。
一个个发生在生死结界的故事，一个个人折射出的无常人间态。
做临终关怀的义工，比谁都知道死亡才是人生唯一的必修课；
戒备森严的“刑事病房”里住着的杀人犯，可能是个连自己的精神都无法控制的天真少年；
深夜手术病房外，总有一些无能为力的医生，在痛哭中成长成一个精练的手术刀；
而每一个冷静到不正常的外科医生，都已经身经无数死亡的淬炼。
就像没有人会不经历坎坷就一夜长大，而每一个生命，都是在这无常的命运中，懂得慈悲和感恩。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135160</guid><author>天才捕手计划主编</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/30/cpplatform_bssgorbvit9vck4qd2vohg/s_cpplatform_bssgorbvit9vck4qd2vohg1740474679.jpg"></itunes:image></item><item><title>每条弯路都通向自我</title><description>推荐值 85.9% || 【20世纪传奇医学作家的生命启示录】他用一生回答：人生没有弯路，只有自我的必经之路！
本书是奥利弗·萨克斯的自传。
他是传奇的人物，是大英帝国勋章得主、跨界奇才、诺奖科学家挚友，他以医生与患者的双重身份完成自我救赎，
他是生命的样本，从牛津学霸到癌症斗士，从同性恋困境到75岁邂逅真爱，用自己的人生破解内卷焦虑；
当「人生是旷野」照进现实——科研大神用亲身经历证明：改变轨迹不是失败，而是忠于自我的勋章！
这位与诺奖得主谈笑风生的医者，既是治愈万千患者的白衣天使，也是与性向焦虑搏斗半生的普通人，
他以自己为病例，用一生去探索。
书中记录了他与好莱坞巨星、卡车司机、诗人挚友碰撞出的生命火花，更以惊心动魄的坦诚，讲述一个「离经叛道者」如何在不被理解的世界里，把每次人生转向都变成通向真我的阶梯。
当我们被困在「正确轨道」里焦虑时，这本被《纽约时报》评为年度之书的人生手记，给出了最温柔的突围方案。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136142</guid><author>[英]奥利弗·萨克斯</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/18/cpplatform_m5jpshsghzsxrkpavyxvqk/s_cpplatform_m5jpshsghzsxrkpavyxvqk1741168617.jpg"></itunes:image></item><item><title>我干了，你随意：烟火人生故事集</title><description>推荐值 85.7% || 什么是“人生百态”？什么又是“人间烟火”？
许多人过着看似平凡的生活，却隐藏着惊涛骇浪般的故事。这一次，让我们打破平淡，走进一个充满烟火气的真实世界，展现笑泪交织的真实人间画卷，开始重新审视身边的世界。
在这里，你会看到为了妹妹上学不惜一切的小陈，会看到在爱情和现实中挣扎的王小歪，还会看到在艺术道路上迷茫的天才吴，还有形形色色人物的奇葩遭遇和深刻感悟……
16个故事，就是16种人生。这些故事或温暖人心，或让人捧腹大笑，或让人泪流满面，或让人陷入沉思。读完它们，就像经历了16场别样的人生。读着别人的故事，流着自己的眼泪，从中能看到他人，也能看到自己。
生活不易，且行且珍惜。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135973</guid><author>高晓攀</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/93/cpplatform_byn7kwmfwcxlx6wtezt2qt/s_cpplatform_byn7kwmfwcxlx6wtezt2qt1741078444.jpg"></itunes:image></item><item><title>中年婚姻：一地鸡毛（故事集，周更）</title><description>推荐值 68.4% || 【婚姻关系、家长里短系列，每周二三四更新】
人到中年，爱情被岁月磨平，婚姻只剩鸡毛蒜皮。
有婚姻的矛盾、夫妻的算计，也有情感的博弈、从肉体到灵魂的碰撞。贫家女、陪酒女各有心机，大姑姐、婆婆各怀秘密。
在这里，中年婚姻不再平淡，每一页都是鸡飞狗跳的震撼。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300133555</guid><author>月落</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/83/cpplatform_tqyqnlnebiyacvqlszqljm/s_cpplatform_tqyqnlnebiyacvqlszqljm1739763283.jpg"></itunes:image></item><item><title>二哈和他的白猫师尊</title><description>推荐值 91% 神作潜力|| 修真界帝君墨燃欺师灭祖，十恶不赦，自戕身亡后重生到刚拜入师门的那一年。 少年的壳子怀揣着老鬼的魂灵，重活一次后，前世隐藏在表象之下真相逐一浮出水面，其中最让他错愕的，是自己前世恨之入骨的师尊楚晚宁，居然一直在暗中保护着自己……
人心蜕变，厉鬼忏悔也欲向善从良，只是罪孽深重，他手上的血，真的能洗净吗？
墨燃想重新来过，可这时他竟得知原来暗中有人一直在酝酿着天大的阴谋，足以颠覆整个修真界……</description><link/><guid isPermaLink="false">3300134279</guid><author>肉包不吃肉</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/79/cpplatform_owcbbddeeecrvev8bo28ut/s_cpplatform_owcbbddeeecrvev8bo28ut1740130031.jpg"></itunes:image></item><item><title>1%法则</title><description>推荐值 77.3% || 这是一本不依赖意志力的习惯养成指南。
实现重大变革的最佳方式，是在时间的长河中重复执行许多小的行动——将某项技能提升1%，每天花1%的时间学习或提高某种能力，将某种能力的各个方面都提升1%……一次改变1%，一次进步1%，每一天的小变化，会给我们的生活带来蝴蝶效应。
《1%法则》提供了一种改变人生的创新方法，通过逐步、逐次的1%，将小阻力行动融入生活，将重要的行为转化为易于重复的动作，从而引发一种良性的习惯循环，并以新的、良好的习惯替代坏习惯。
生活是一场长跑而非100米跨栏赛，以1%法则的心态，不依赖意志力、不内耗、不焦虑，设定信号、简化行为、提高动机，一点儿小改变、一个好习惯，将会产生复利效应，如滚雪球般，为你带来丰硕的人生成果。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300134280</guid><author>[意]卢卡·马祖切利</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/9/cpplatform_wuudomctdnfabpfaxewmer/s_cpplatform_wuudomctdnfabpfaxewmer1739960441.jpg"></itunes:image></item><item><title>偶然事件（余华“命运”之书）</title><description>推荐值 0% 评分不足|| 他就这样连续错过了命运的四次暗示，但是命运的暗示是虚假的，命运只有在断定他无法看到的前提下才会发出暗示。他现在透过审判大厅的窗玻璃，看到了命运挂在嘴角的虚伪微笑。——本书第147页
本书收录《偶然事件》《世事如烟》《难逃劫数》《战栗》四篇中篇小说。这些小说呈现了余华对世界的思考和对命运的关心。从此，余华确立了”命运“的写作主题。
命运知道我们会犯错误，但是当我们改正了自己的错误，我们其实是往前跨了一大步。——余华
选择什么样的生活态度，就能改变我们什么样的命运。——余华</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137623</guid><author>余华</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/59/cpplatform_quix1gqlujfgye1qtszpmn/s_cpplatform_quix1gqlujfgye1qtszpmn1742180514.jpg"></itunes:image></item><item><title>儿童教育心理学</title><description>推荐值 86.2% || 你眼中孩子们的“问题行为”，其实是他们向世界的呼救。
《儿童教育心理学》是一本洞察儿童内心世界的佳作。它深入剖析了儿童在成长过程中的心理特点与规律，着重阐述了如何依据儿童的个性、兴趣及能力差异，实施精准有效的教育策略。书中指出，儿童的行为背后皆有其心理动机，无论是学习障碍还是社交问题，都能从心理层面找到根源。通过丰富的案例与深刻的理论，为家长和教育者揭示了如何营造良好的教育环境，助力儿童建立自信、克服困难，培养健全人格与积极心态。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300131810</guid><author>[奥]阿尔弗雷德·阿德勒</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/30/cpplatform_sdzdknamqjtswqmmxpj8z3/s_cpplatform_sdzdknamqjtswqmmxpj8z31737453495.jpg"></itunes:image></item><item><title>生活的事实：毛姆短篇小说精选</title><description>推荐值 75.4% || 毛姆的文字，永远充满洞察与智慧。
《生活的事实》延续了毛姆一贯犀利且冷峻的笔触，以简洁而富有张力的文字，描绘出人性的复杂与生活的多面。书中的每一个故事都像是一面镜子，映照出生活的种种现实。毛姆以独特的视角，将爱情的脆弱、人性的虚荣、梦想与现实的落差等生活的本质问题一一揭露。
在这些故事里，没有刻意的美化与修饰，只有对生活最真实的刻画。在文字中漫游时，你能时不时看到自己的影子，感受到生活的无奈与希望。
生活的真相或许并不总是美好的，但正是这些不完美，构成了生活的丰富与深刻。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135298</guid><author>[英]威廉·萨默塞特·毛姆</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/82/cpplatform_terzfccc7ugbs2b2ewsaer/s_cpplatform_terzfccc7ugbs2b2ewsaer1740564329.jpg"></itunes:image></item><item><title>生门：重症产科女医生手记</title><description>推荐值 84.2% || 【医疗故事+女性成长】生孩子是女人的鬼门关，疼，只是最轻的代价。
这家位于市中心医院的重症产科是这道鬼门关的重刑之地，青年医生夏花从进入这里工作开始，历劫也开始了，没有人比重症产科的医生更能理解女性的不易。
在这里，她遇到过形形色色的孕产妇，她比谁都知道，身为女人，在最危险的时候，甚至连自己的主都无法做。命运的选择权，还是掌握在男人的手里。保大还是小？留下还是打掉？……没有几个女人能直面这些选择。当然，更没有多少男人能承受这些选择的代价……
生育，是女性回馈生命的礼物，但也是这世界套牢她们的枷锁。
这场生门里，只有女人，更懂女人！也只有女性，才能成为更好的人性！</description><link/><guid isPermaLink="false">3300133876</guid><author>第七夜</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/25/cpplatform_uvbfhvgtshurwb4d1i8bcr/s_cpplatform_uvbfhvgtshurwb4d1i8bcr1739786062.jpg"></itunes:image></item><item><title>一位环卫女工决定反抗（轻纪实）</title><description>推荐值 92.2% 神作潜力|| 【广州首例以“性骚扰损害责任纠纷”为案由立案、并成功维权的案件】
这是一个发生在广州城中环卫站的真实故事。四十岁的黄微用手机录音对抗站长长达四年的性骚扰，在逼仄的宿舍楼里，她像收集落叶一样收集证据，最终用一纸诉状掀翻了环卫站的权力铁幕。
本文作者以近乎监控镜头般的笔触，记录下底层女性维权时颤抖的录音笔、被孤立的处境——当法律条文撞进熟人社会的围墙，当“不好惹”成为生存的铠甲，这场胜利没有荡气回肠的结局，只有普通人攥着尊严反复校准的生存刻度。我们会看见一株野草掀开石板的代价，以及石缝里透出的光。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137459</guid><author>《人物》杂志 吕蓓卡</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/61/cpplatform_aznxgkrquqzmasvhukvper/s_cpplatform_aznxgkrquqzmasvhukvper1741860241.jpg"></itunes:image></item><item><title>月牙儿（轻经典）</title><description>推荐值 93.8% 神作潜力|| 在旧时代的黑暗中，有一抹微光倔强闪烁，那便是老舍先生的《月牙儿》，宛如一首旧时代底层女性的悲歌。文中以 “月牙儿” 为线索，串联起少女历经生活磨难，无奈步母亲后尘沦为暗娼的悲惨命运。老舍以饱含同情的笔触，将少女内心的痛苦、挣扎与对生活的不甘展现得淋漓尽致。透过她的遭遇，能深切感受到封建礼教与社会贫困对人性的无情碾压。短短篇幅，却蕴含着震撼人心的力量，带你走进那个黑暗压抑的时代，体会生活的残酷与坚韧 。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136511</guid><author>老舍</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/14/cpplatform_w4pvqolrmjqkthv5eis1hp/s_cpplatform_w4pvqolrmjqkthv5eis1hp1741254726.jpg"></itunes:image></item><item><title>铸剑（轻经典）</title><description>推荐值 88.9% || 本文选自鲁迅先生作品《故事新编》。在《铸剑》这个故事里，你将跟随少年眉间尺踏上惊心动魄的复仇之旅。神秘的黑衣人、神奇的铸剑传说，充满奇幻色彩。而背后，鲁迅以犀利笔触揭示社会的黑暗与人性的复杂，展现底层人民的挣扎与反抗。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136709</guid><author>鲁迅</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/92/cpplatform_eetxczrmc77ptnmsehbrux/s_cpplatform_eetxczrmc77ptnmsehbrux1741336085.jpg"></itunes:image></item><item><title>外卖骑手，困在系统里（轻纪实）</title><description>推荐值 90.8% || *《人物》杂志深具影响力的调查报道。当效率至上凌驾人性，我们是否正在默许一场“合法化”的剥削？
*一系列交警部门公布的数据背后，是「外卖员已成高危职业」的讨论。
一个在某个领域制造了巨大价值的行业，为什么同时也是一个社会问题的制造者？为了找到这个问题的答案，《人物》团队进行了近半年的调查，通过与全国各地数十位外卖骑手、配送链条各环节的参与者、社会学学者的交流，答案渐渐浮现。
文章很长，我们试图通过对一个系统的详细解读，让更多人一起思考一个问题：数字经济的时代，算法究竟应该是一个怎样的存在？</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137467</guid><author>《人物》杂志 赖祐萱</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/54/cpplatform_uyequw7fhsgikjjwhcvz8j/s_cpplatform_uyequw7fhsgikjjwhcvz8j1741860342.jpg"></itunes:image></item><item><title>硕博生卷在毕业（轻纪实）</title><description>推荐值 78.4% || 毕业论文成救命稻草，实习考核变新型修罗场。从“银行回不去”的双非会计硕士，到在家待业的纽约大学法学生，这群高学历囚徒正在用延毕兑换应届生身份——毕竟比起社会毒打，导师的批注都显得温柔。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137593</guid><author>真实故事计划 吕煦宬</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/12/cpplatform_45cugguxomnhda7dx4gskl/s_cpplatform_45cugguxomnhda7dx4gskl1741944049.jpg"></itunes:image></item><item><title>母亲（轻经典）</title><description>推荐值 91.6% || 本文选自梁晓声先生作品《梁晓声小说精选集》。在贫困交加的岁月，母亲在破旧昏暗的工厂里辛苦劳作，却对孩子的成长倾注全部心血。她虽身处底层，却有着超乎常人的坚韧与慈爱。梁晓声以质朴笔触，生动描绘母亲忙碌身影与温暖眼神，那些平凡而真实的生活片段，满溢着母爱的无私与伟大。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300136708</guid><author>梁晓声</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/18/cpplatform_e3sf78wckxaytfapathm6e/s_cpplatform_e3sf78wckxaytfapathm6e1741336069.jpg"></itunes:image></item><item><title>孩子气的日常碎碎念（轻经典）</title><description>推荐值 93.1% || 当斯文扫地成为生存常态，幽默便成了最后的盔甲。二百六十元买来的瘦丑小猫，竟能日食双蛙一鼠；文人被迫戒茶后，连西方极乐世界都成了奢望。在老舍的&quot;多鼠斋&quot;里，物价是最大的老鼠，啃食着知识分子的体面。从挽词扯谎的无奈到&quot;最难写的文章&quot;自嘲，从挨挤费一千四到野牛毛帽上刑，本文以琐碎日常拼贴出抗战时期文人生活的浮世绘。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300137243</guid><author>老舍</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/80/cpplatform_dtrrynonvdpmuvjksymctt/s_cpplatform_dtrrynonvdpmuvjksymctt1741762238.jpg"></itunes:image></item><item><title>替嫁为妾（轻故事）</title><description>推荐值 77.6% || 京城人人夸赞我的嫡姐孟书音与世子爷段昱成。他们说孟书音是贵女典范，唯一的污点就是家中有个水性杨花的庶妹。他们还说段昱成芝兰玉树，只可惜同未婚妻的妹妹有染。可是只有“水性杨花”的我知道，娴静端庄的孟书音折磨人的手段有多可怕。为了抓住唯一的救命稻草，丫鬟出身的我使尽心机勾搭上了段昱成。被友人揶揄时他只笑道：“她算个什么东西，图个新鲜罢了。”可在我达到目的功成身退时，他却用力扣住我的肩膀，红着眼自嘲道：“在你眼里，我算个什么东西。”</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135912</guid><author>明智张</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/97/cpplatform_hflwhnhppqwizqrkhvemb8/s_cpplatform_hflwhnhppqwizqrkhvemb81741062576.jpg"></itunes:image></item><item><title>废物俱乐部（轻纪实）</title><description>推荐值 85.8% 好评如潮|| 聚焦深圳龙华区城中村三和，揭开“三和大神”们的生活真相。
这里汇聚了被社会边缘化的打工者，他们拒绝常规生活，沉溺于网络、赌博和酒精，甚至放弃身份，成为“自由堕落”的代名词。
书中通过“三和女神”红姐、卧底小曾等人物的故事，展现他们在绝望中挣扎、在堕落中寻求慰藉的复杂人性。
这不仅是一群人的故事，更是对社会底层生存状态的深刻反思，呈现了一个被忽视的现代“桃花源”背后的真实与荒诞。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300135214</guid><author>杜强</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/53/cpplatform_uiym2k1cjr6p2gdgpn7wdc/s_cpplatform_uiym2k1cjr6p2gdgpn7wdc1740476942.jpg"></itunes:image></item><item><title>黄仁勋:英伟达之芯（H100芯片驱动AI算力革命）</title><description>推荐值 79.3% 值得一读|| 深度解析英伟达如何通过H100芯片与CUDA生态垄断AI算力市场。从ChatGPT训练所需的GPU集群，到自动驾驶芯片Orin的算力博弈，揭秘黄仁勋“以软件定义硬件”的战略。对比AMD MI300X与国产芯片挑战，展现全球AI算力竞赛的底层逻辑。</description><link/><guid isPermaLink="false">3300128993</guid><author>[美]斯蒂芬·威特</author><itunes:image href="https://cdn.weread.qq.com/weread/cover/17/cpplatform_tbvb88uy6cwrq2lzpcsshr/s_cpplatform_tbvb88uy6cwrq2lzpcsshr1735874725.jpg"></itunes:image></item></channel></rss>