<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>央视新闻 world</title><link>https://news.cctv.com/world</link><atom:link href="http://rsshub.henry.wang/cctv/world" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>央视新闻 world - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:18:31 GMT</lastBuildDate><ttl>14</ttl><item><title>特朗普：与泽连斯基的通话“富有成效”</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/20/2025032000425993872.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当地时间3月19日，美国总统特朗普表示，他与乌克兰总统泽连斯基进行了富有成效的电话通话，通话持续了大约一个小时。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普称，大部分讨论内容基于18日与俄罗斯总统普京的通话，目的是使俄罗斯和乌克兰在要求和需求上达成一致。通话进展顺利，相关声明将很快发布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;普京和特朗普通话 讨论俄美关系和乌克兰局势&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄罗斯总统网站18日发表声明说，俄总统普京与美国总统特朗普当天通电话。&lt;strong&gt;就特朗普提出的30天停火倡议，俄方提出一系列重要主张&lt;/strong&gt;，包括确保对俄乌双方整个接触线上的停火进行有效管控、停止乌境内强制动员和重新武装乌军部队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　声明说，两国元首在通话中就乌克兰局势“详细、坦诚地”交换了意愿。普京重申俄方对和平解决冲突的基本承诺，并表示俄方愿与美方共同努力探讨实现全面、可持续和长期解决方案的途径，同时要考虑到消除乌克兰危机根源和俄在安全领域的合法利益。（央视记者 徐德智）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/20/ARTItcEE4LVX8D8TCyuxVRh6250320.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/20/ARTItcEE4LVX8D8TCyuxVRh6250320.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:43:36 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>世界反兴奋剂机构再度抨击美国恶意指责 强调拒绝体育政治化</title><description>&lt;p&gt;　　新华社瑞士洛桑3月19日电（记者单磊）世界反兴奋剂机构（WADA）18日在这里召开一年一度的研讨会，主席班卡在开幕讲话中再次重申对23名中国游泳运动员食品污染事件决定的支持，并痛批美国等少数人在此事件中别有用心的恶意谋划，强调拒绝体育政治化的立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　班卡说：“2024年是成功的一年，但也有挑战，就是关于23名中国游泳运动员食品污染的事件。无论在什么场合，WADA都可以自信地说，我们作出了正确的决定。在瑞士独立检察官埃里克·科迪尔的带领下，我们全力配合调查，最终的结果证明WADA的决定是正确而且公正的。WADA在这个事件中没有对中国有任何的偏袒，不再上诉的决定也非常合理，并且符合规定。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年巴黎奥运会前，西方媒体曝出2021年23名中国游泳运动员曲美他嗪阳性的新闻，以此来抹黑中国反兴奋剂工作。之后WADA认可了中国反兴奋剂中心关于该事件是一件群体性污染事件的判定结果，决定不对运动员进行处罚。美国反兴奋剂机构则开始了对WADA的指责，认为WADA偏袒中国，并要求将此决定上诉到国际体育仲裁法庭。WADA最终坚持了自己的决定，并批评了美国无根据的指责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　班卡说：“非常不幸，在一小撮人看来，中国游泳运动员的事件给了他们机会，尤其是一些美国人。他们在没有任何合理证据的情况下无端指责WADA的决定，质疑WADA的公平和公正，质疑WADA180名成员的正直，而我们每天一切的努力都是为了保证一个纯洁的体育环境。说实话，这些指责就是某些人在个人利益的驱使下，对我们机构展开的广泛的政治攻击。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为了反击这些攻击，WADA执委会成立了由独立成员领导的工作组。同时成立了专门的关于食品污染的工作小组，并决定将食品污染名词的定义重新划分，不再称之为“污染的产品”，而是“污染源”。一系列的举措，目的都是为了未来让食品污染这个领域的决策更加精确化和公正化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“我们已经确认，与那些不愿意接受你清晰明确的证据，每天唯一的目的就是为了打击WADA，没有任何意愿去解决问题的人进行争论是毫无意义的。我们也得出结论，这些人将不再是纯洁体育大旗下值得信任的合作伙伴。他们脑子里想的就是阴谋诡计，就是叫嚣着WADA、世界泳联、国际奥委会和中国政府之间有着不可告人的交易，而他们所有的指控没有任何证据基础，我们怎么会把这样的人的言语当回事？”班卡怒斥道，“他们的这些攻击伤害的只有全球反兴奋剂体系本身，而不是WADA，他们伤害的是今天在座的所有人，是纯洁体育的宗旨，是运动员本身。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当天在瑞士科技会议中心的会场里，接近1000名来自世界各地的反兴奋剂领域人士聆听了班卡的讲话。中国反兴奋剂中心副主任王新宅对班卡的开幕致辞表示赞赏，认为该讲话为世界反兴奋剂治理体系未来发展方向给出了明确指引。他表示：“中国反兴奋剂中心秉持‘独立、公正、专业、开放’的坚决态度和原则立场，不断推进反兴奋剂工作的高质量开展，并与各相关反兴奋剂机构、国际体育组织以及其他利益相关方团结协作，一如既往致力于维护和加强全球反兴奋剂治理体系的稳定、纯洁、一致与发展。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在发言中，班卡也承认WADA还需要提高，公正的批评也是促进WADA提高的重要步骤。“但你不能拿我们来实现你自己的政治目的，对于我们的指责，对于WADA有不可告人的私下交易的指控都非常不公平，也绝对没有市场。”班卡说，“所以我们决定，不再去考量和评估这个事件里那些负面的言论，希望把精力集中在加强国际社会在过去25年里共同努力建立的全球反兴奋剂体系上。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　成立于1999年的WADA去年迎来了其25周年纪念，同时也遇到了其成立以来最大的信任危机。在这次战斗中，WADA挺了过来，也获得了国际社会绝大部分国家的支持。今年5月份WADA将重新选举，班卡和副主席杨扬都将再次作为候选人参选，这也是两人第二次寻求连任。这是国际社会对两人过去的工作成绩的认可，如果再次成功连任，他们的任期都将延续至2028年12月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　班卡说：“我们必须努力加强反兴奋剂条例和标准，我们必须持续关注像食品污染这样的事件，我们必须融合AI技术，并确保将其应用在正确的领域，我们必须加强沟通以及在尖端科技领域的合作，我们必须在数据和网络安全上保持警惕，我们必须保证我们的体系安全而高效。让我们都记住我们的最终目标：继续打造一个让运动员信任、公平、透明的系统，坚持纯洁体育的决心不动摇。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIoz4QoNSOgiNZTu7XMfW5250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIoz4QoNSOgiNZTu7XMfW5250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 14:03:16 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>泽连斯基：不会承认被占领土属俄</title><description>&lt;p&gt;　　新华社基辅3月19日电（记者李东旭）据乌克兰国际文传电讯社19日报道，正在芬兰访问的乌克兰总统泽连斯基当天在芬兰首都赫尔辛基的记者会上说，乌方不会承认被占领土属于俄罗斯，迈向和平第一步是“无条件”停火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　泽连斯基称，领土问题可能成为未来谈判中一个“敏感和艰难”的问题。对乌方而言，承认乌被占领土属于俄罗斯是一条“红线”，乌方不会同意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他还说，如果俄方停止袭击乌境内目标，乌方肯定会停止对俄境内目标的袭击，但美国应负责“管控”停火。若达成相应协议，乌方准备向伙伴国提供一份清单，可能包括不允许俄方攻击的乌方民用设施、能源设施、基础设施等。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIukBn1aub2XVIRHHvGI84250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIukBn1aub2XVIRHHvGI84250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 13:59:44 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>以军在加沙地带新一轮空袭已造成436人死亡</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031921552628365.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间19日获悉，加沙地带卫生部门的统计数据显示，3月18日以来以色列在加沙地带的新一轮空袭&lt;strong&gt;已累计造成436人死亡，另有678人受伤。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;相关阅读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;以军对加沙重启大规模袭击 背后三大战略意图曝光&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　18日凌晨以来，以色列国防军持续对加沙地带多地实施空袭。目前空袭已导致近千人伤亡，这一军事行动引发国际社会广泛关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;中国现代国际关系研究院中东研究所副所长 秦天：&lt;/strong&gt;以色列于1月19日加沙停火以来，发动了对加沙地带最大规模的空袭。以色列总理内塔尼亚胡表示，这只是一个开始。因此，此次行动并非战术性行为，而是具有深刻的战略考量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;蓄谋已久&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　以色列内部早已达成共识&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031921552656908.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;中国现代国际关系研究院中东研究所副所长 秦天：&lt;/strong&gt;首先，以色列对此次行动蓄谋已久，对哈马斯的打击是箭在弦上的决策。自1月19日加沙停火以来，哈马斯客观上获得了一些喘息之机。在这两个月里，哈马斯似乎从加沙的地道中重新冒头，展示了一定的治理能力甚至军事实力。而以色列在经历此轮巴以冲突后，朝野上下达成共识：不能允许哈马斯重新崛起，不能允许其在以色列边境上存在这样一支反以力量。因此，以色列此次空袭行动可以说是迟早要发生的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;以打促谈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　用武力行动迫使哈马斯让步&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;中国现代国际关系研究院中东研究所副所长 秦天：&lt;/strong&gt;其次，以色列此次行动也有以打促谈的考虑。在加沙停火谈判问题上，以色列的目标非常明确且狭窄，即要救回仍被扣押在加沙的人质。以色列政府在国内面临巨大的民意压力，因此其策略是通过延长第一阶段的停火，救回更多人质。当哈马斯不同意简单延长停火时，&lt;strong&gt;以色列便通过武力行动迫使哈马斯让步，同意延长停火并释放更多人质&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;打破束缚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　争取更大行动自由与政策空间&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;中国现代国际关系研究院中东研究所副所长 秦天：&lt;/strong&gt;第三，&lt;strong&gt;以色列此次行动也是为了打破外界对其下一步行动的束缚和预期&lt;/strong&gt;。自加沙停火以来，国际社会普遍希望加沙和中东各条战线保持平静，避免重燃战火。外界，包括美国特朗普政府，都希望以色列尽快解决这些问题，延续停火，维护特朗普政府的政绩。然而，以色列需要绝对的行动自由和较大的政策空间，不希望受到任何外部约束。此次军事行动是以色列向国际社会，包括其盟友美国发出的强烈信号，表明其不会接受任何外部约束。未来，国际社会应做好准备，以色列可能会在中东问题上采取重大行动，甚至可能做出惊人之举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（总台记者 李超）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIbdt6JyYmodLhnEXVV0WY250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIbdt6JyYmodLhnEXVV0WY250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 13:56:39 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>塞尔维亚议会确认武切维奇辞去总理职务</title><description>&lt;p&gt;　　新华社贝尔格莱德3月19日电（记者石中玉　陈颖）塞尔维亚国民议会19日确认塞总理武切维奇辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　辞职正式确认后，塞尔维亚将进入为期30天的新政府组建期。现政府将作为看守政府继续履职，直至新内阁成立。如果未能在此期限内组成新内阁，塞尔维亚将举行议会选举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　武切维奇今年1月28日宣布，为缓解国内紧张局势而辞职。当时，因去年11月在塞尔维亚中北部城市诺维萨德火车站发生混凝土遮雨棚倒塌事故致15人死亡，塞全国持续发生大规模抗议活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　武切维奇1974年生于诺维萨德，曾任诺维萨德市长。他自2022年10月起担任塞副总理兼国防部长，并于2023年5月接替塞总统武契奇出任塞前进党主席。2024年5月，武切维奇出任总理。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIej8QWvITedhc2cAYy4AY250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIej8QWvITedhc2cAYy4AY250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 13:54:00 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>俄乌再次交换被俘人员</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031921503166289.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当地时间3月19日，俄罗斯国防部通报称，175名被乌克兰方面俘虏的俄方军人离开乌克兰，目前位于白俄罗斯境内，接受必要的医疗救治和心理援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　通报称，俄方也向乌方移交了175名被俘人员。另外，俄方还向乌方移交了22名处于重伤状态的被俘人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　通报称，阿联酋向俄乌互换被俘人员提供了支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄罗斯总统普京与美国总统特朗普3月18日通电话，重点讨论俄美关系正常化和乌克兰局势等问题。通话中，普京向特朗普通报，19日俄乌双方将互换175名被俘人员。（总台记者 王德禄）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIQOJV6eAFlGWMJ4rV9gRw250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIQOJV6eAFlGWMJ4rV9gRw250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 13:51:11 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>欧盟委员会公布《欧洲防务未来白皮书》</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031920360478654.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当地时间3月19日，欧盟外交与安全政策高级代表卡拉斯和欧盟国防和航天事务专员安德留斯 库比柳斯举行新闻发布会，介绍《欧洲防务未来白皮书》和《欧洲重新武装计划/2030战备计划》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　《欧洲防务未来白皮书》概述了提高产量和战备水平的方法，并&lt;strong&gt;敦促成员国增加开支、提高开支质量&lt;/strong&gt;。（总台记者 宋亮）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIqqpYChHmky2nm9whZ7zu250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIqqpYChHmky2nm9whZ7zu250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 12:36:51 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>加沙卫生部门：以军轰炸致联合国机构员工伤亡</title><description>&lt;p&gt;　　新华社加沙3月19日电（记者黄泽民）巴勒斯坦加沙地带卫生部门19日发表声明说，以色列军队当天轰炸加沙地带中部一处联合国机构办公地点，造成外国籍员工1人死亡、5人重伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　声明说，加沙地带中部的阿克萨烈士医院收治了伤者，并接收了遇难者遗体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同日，以军在社交媒体上发文否认进行了此次袭击。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIxFKOmcyoaSMTr63RmVeg250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIxFKOmcyoaSMTr63RmVeg250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 12:34:23 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>谁是幕后黑手？肯尼迪遇刺案解密文件有新料</title><description>&lt;p&gt;　　新华社北京3月19日电　“所有之前保密的记录……现在都公开了。”这是美国国家档案馆18日公布最后一批前总统约翰·F·肯尼迪遇刺案相关记录时，发布在其网站的声明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　肯尼迪遇刺60多年来，围绕案件的猜测始终没有消散。枪手真是单独作案？他案发前为什么会前往墨西哥城的苏联和古巴使馆？一颗“神奇子弹”竟能击中两人？美国时任副总统及中央情报局到底是不是幕后黑手？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031918580453458.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;尘封往事&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1963年11月22日中午，46岁的肯尼迪在得克萨斯州达拉斯市埃尔姆大街乘敞篷汽车巡游时遭枪击身亡。事发后仅一个多小时，24岁的李·哈维·奥斯瓦尔德被抓获。两天后，奥斯瓦尔德被警方押解途中，当地夜总会老板杰克·鲁比开枪将他打死。警方称鲁比的开枪动机是对肯尼迪之死过度悲伤。几年后，鲁比因癌症死于狱中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　肯尼迪死后，副总统林登·约翰逊继任总统，并任命最高法院首席法官厄尔·华伦领导一个特别调查委员会对肯尼迪遇刺案展开独立调查。该委员会1964年12月发布约800页的调查报告，认定奥斯瓦尔德单独作案，从得州教科书书库大楼6层向肯尼迪连开3枪，导致后者身亡。报告说，奥斯瓦尔德的作案动机是“仇恨权威”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　奥斯瓦尔德是美国海军陆战队退役队员，1959年前往苏联，1962年回到美国。先前公布的肯尼迪遇刺案相关文件显示，奥斯瓦尔德行凶前几周曾前往墨西哥首都墨西哥城待了6天，其间去过苏联和古巴使馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　另外，1964年是美国大选年，肯尼迪1963年启动了竞选连任活动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031918580447102.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;众说纷纭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　60多年来，不少人对华伦委员会的调查结果不满意，坚信枪手并非单独作案，怀疑冷战时期的苏联和古巴也牵涉其中。还有人认为黑手党、甚至时任副总统约翰逊、以及中央情报局等方面也有嫌疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　最为甚嚣尘上的说法之一是，埃尔姆大街路旁藏着第二名枪手，这名枪手从肯尼迪身后开枪才会导致他中弹时头部猛烈向前摇晃。另外，调查报告称，有一颗子弹先后击中肯尼迪和陪他一同乘车的州长小约翰·康纳利。这颗子弹也被不相信调查结果的人称为“神奇子弹”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　另有一个广泛流传的阴谋论是，肯尼迪遇刺与中情局有关。一些人认为，与中情局有关联的杀手开了致命一枪；还有一些人认为，中情局事先知晓枪手的刺杀计划，但有意不作为，最终导致刺杀发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年被美国总统特朗普任命的卫生与公众服务部长小罗伯特·弗朗西斯·肯尼迪就坚信中情局牵涉其中。他是肯尼迪的侄子。美国国家档案馆18日公布最新文件后，他拒绝对路透社等媒体置评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　另外，继任总统的副总统约翰逊声称，古巴为报复“猪湾事件”刺杀肯尼迪。但约翰逊本人也是不少人的怀疑对象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;关注未减&lt;/strong&gt;　&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年1月23日，特朗普签署行政令，要求相关部门解密肯尼迪以及美国黑人民权运动领袖马丁·路德·金等人遇刺案的全部剩余档案。3月17日，特朗普宣布18日将公布与肯尼迪遇刺案相关的8万页未删节的文件。不过，美国国家档案馆18日晚分两批公布上述文件，总共只2182份6.34万页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美国哥伦比亚广播公司对此报道说：“人们已经等待了几十年。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据美联社18日报道，新解密文件包含一份中情局备忘录，记录了1991年11月一名中情局官员通过一名美国教授结识一名苏联克格勃官员。这名克格勃官员称自己看过关于奥斯瓦尔德的“五大卷厚文件”，“确定奥斯瓦尔德从来都不是受克格勃控制的特工”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　按照备忘录的说法，这名克格勃官员认为“没人能控制奥斯瓦尔德”，但同时承认克格勃曾持续密切关注奥斯瓦尔德在苏联的行动。文件还显示，奥斯瓦尔德在苏联期间的打靶记录显示他枪法不佳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　对于新公开的文件，弗吉尼亚大学政治研究中心主任拉里·萨瓦托18日说，他的团队已经着手研究，但要全部厘清还需要一段时间，“我们有很多工作要做”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　哈佛大学历史学教授弗雷德里克·罗格瓦尔也认为，新解密文件可能有助于填补一些历史空白。但他同时强调，可能不会有“戏剧性的新发现，从根本上改变我们对这一事件的认知”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　著有《刺杀约翰·F·肯尼迪》等书的历史学家爱丽丝·L·乔治说，美国民众对肯尼迪遇刺事件的好奇和对美国政府透明度的质疑，让人觉得新公开文件中“一定隐藏着重要证据”，但她本人对此持怀疑态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“华伦委员会的报告做得很好，但它是在许多关键人物还活着的时候完成的，”她说，“当大多数相关人员都已经死亡时，想找寻真相就困难多了。”（记者：郑昊宁）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIOlJ9tykZsFATo1ruUOjL250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIOlJ9tykZsFATo1ruUOjL250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 10:58:44 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>中国向赞比亚捐赠植保无人机</title><description>&lt;p&gt;　　新华社卢萨卡3月19日电（记者彭立军）中国农业农村部向赞比亚农业部捐赠5台植保无人机交接仪式18日在卢萨卡举行。赞比亚农业部长菲里对中方表示感谢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　交接仪式上，中国驻赞比亚使馆临时代办王晟表示，农业合作是中赞全面战略合作伙伴关系的重要组成部分，希望这5台植保无人机为改善赞比亚农业生产条件、提升农业机械化水平发挥积极作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　菲里表示，此次捐赠是赞比亚政府首次收到的无人机捐赠，赞比亚将继续推动农业现代化和机械化进程，促进农业发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　交接仪式后，赞农业部还进行了植保无人机试飞。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIq75gfINLfIglLhg1uMGT250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIq75gfINLfIglLhg1uMGT250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 10:53:18 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>英国首相斯塔默重申“坚定不移”支持乌克兰</title><description>&lt;p&gt;　　新华社伦敦3月18日电（记者金晶）英国首相斯塔默18日晚与乌克兰总统泽连斯基通电话，重申英国对乌克兰“坚定不移的支持”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　英国首相府18日晚发表声明说，斯塔默当晚与泽连斯基通电话，讨论了美俄在停火谈判中取得的进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　声明说，泽连斯基向英方通报了前线的最新情况，斯塔默则重申英国对乌克兰“坚定不移的支持”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美国总统特朗普18日与俄罗斯总统普京通电话。美国白宫当天说，美俄双方同意俄乌冲突需要以实现长久和平结束，停止冲突将从能源和基础设施停火开始，同时将就实施黑海海上停火、全面停火和永久和平进行技术谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　本月15日，在斯塔默主持下，英国、法国、乌克兰、加拿大以及欧盟委员会、北约等20多个国家和地区组织领导人召开视频会议。斯塔默会后强调，如果乌克兰与俄罗斯未达成和平协议，各方同意继续向乌克兰提供军事支持，加强乌克兰防御能力。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTI82zVLxu7a8M1rkWeRdgE250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTI82zVLxu7a8M1rkWeRdgE250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 10:51:29 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>泽连斯基称计划19日与特朗普通电话</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031918333622870.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　乌克兰总统泽连斯基19日在新闻发布会上表示，他计划当天晚些时候与美国总统特朗普通电话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　泽连斯基表示，此前乌美双方团队顺利举行会晤。在19日同特朗普的通话中，&lt;strong&gt;希望获取有关美俄总统通话的详细信息&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此外，泽连斯基表示，&lt;strong&gt;乌克兰准备派代表团前往美国讨论停火事宜&lt;/strong&gt;。泽连斯基说，“没有乌克兰，战争就无法结束。”（总台记者 郝晓丽 王德禄）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTI8LdA37BYj3X0lHtzrd7U250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTI8LdA37BYj3X0lHtzrd7U250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 10:34:34 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>经合组织：美国关税政策正损害全球经济 并引发美国通胀</title><description>&lt;p&gt;　　海外网3月18日电 据美国有线电视新闻网17日报道，经济合作与发展组织（经合组织）当天发布报告显示，美国关税政策正在减缓美国和全球经济增长，同时将再次推高美国物价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　经合组织做出的最新经济预测明显比之前的预测更糟糕。报告预测今明两年美国经济增长将大幅放缓，2025年将降至2.2%，2026年将降至1.6%。2024年，美国经济增长率为2.8%。预计2025年全球经济增长率为3.1%，2026年的增长率为3%，低于2024年的3.2%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　经合组织同时预测2025年美国通胀将回升。预计2025年美国物价将上涨2.8%，高于2024年的2.5%；2026年美国物价将继续上涨，涨幅为2.6%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　经合组织表示，美国政府加征关税的措施及威胁阻碍了企业投资对经济增长的推动。同时，消费者对关税引发通胀反弹的担忧拖累了消费信心和支出，阻碍美国及全球经济增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　经合组织担忧，美国征收25%的全面关税可能使加拿大及墨西哥两国经济陷入衰退。报告预测，加拿大今明两年的经济增长率仅为0.7%，远低于2024年12月份报告预测的2%；墨西哥经济预计2025年将萎缩1.3%，2026年将萎缩0.6%，这与之前的报告大相径庭，之前的报告预测2025年墨西哥经济将增长1.2%，2026年将增长1.6%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　报告表示，多国央行在美国关税压力下将面临艰巨的任务。尽管在通胀危机消退后，多国都在降息以刺激经济增长，但经合组织认为，关税将重新引发通胀，这意味着这些国家的央行将不得不在更长时间内维持高利率，从而给企业和消费者带来长期痛苦。（海外网 侯兴川）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIhvP3WkKiCvRiCm85DU3r250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIhvP3WkKiCvRiCm85DU3r250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 09:14:07 GMT</pubDate><author>海外网</author></item><item><title>“中国医疗队带来温暖和希望”——访冈比亚卫生部长萨马泰</title><description>&lt;p&gt;　　新华社班珠尔3月18日电　&lt;strong&gt;专访｜“中国医疗队带来温暖和希望”——访冈比亚卫生部长萨马泰&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新华社记者司源&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“中国医疗队不仅带来了先进技术，也带来了温暖和希望。离开家人，远赴异国，为冈比亚人民提供医疗服务，这是一种伟大的牺牲。”冈比亚卫生部长萨马泰17日接受新华社记者专访时对中国援助冈比亚医疗队表达了真诚感谢。他表示，在中国医疗队及其他援助项目支持下，冈比亚医疗服务能力得到显著提升。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031916321243500.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　3月17日，冈比亚卫生部长萨马泰在冈比亚首都班珠尔接受新华社记者专访。新华社记者 司源 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　回顾冈比亚医疗体系的发展历程，萨马泰直言，过去冈比亚的医院普遍设施老旧、药品短缺，医护人员的培训也不足，许多患者无法得到及时有效治疗。近年来，冈比亚医疗状况逐步改善。“我们致力于提升医疗服务，扩建并翻新医院，引进先进设备，并与国际伙伴合作建设新医院，以增强基层医疗机构的服务能力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1977年以来，中国已累计向冈比亚派出22批医疗队。中国第22批援冈医疗队自2024年7月抵达，这支由10名队员组成的医疗队已累计诊治患者2000余人次，完成手术及手术教学200余台次，其间还积极推广中医诊疗技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　萨马泰对中国援助给予高度评价。他强调，中国医疗援助涵盖多个关键领域。在医疗技术和人员培养方面，中国提供的支持尤为重要。中国医科大学附属盛京医院同冈比亚爱德华·弗朗西斯·斯莫教学医院对口合作，举办学术交流、远程培训等。两家医院的妇产科专科建设项目自2023年9月启动后，冈比亚妇幼医疗服务水平迈上了新台阶。此外，中国医疗专家在当地积极推广腹腔镜手术等先进技术，大力开展培训，一些本地医生已经可以独立完成更精准的微创手术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　过去8个月，除了日常临床诊疗，中国第22批援冈比亚医疗队还多次前往冈比亚城乡社区开展义诊巡诊，为当地民众提供免费的医疗服务。萨马泰对此感慨道，“中国医生不仅在医院工作，还主动前往偏远地区，为居民提供义诊。这些医生总是尽己所能，尽最大努力帮助患者。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　谈及新冠疫情期间的医疗合作，萨马泰特别提到了中国的鼎力相助。“中国政府对冈比亚的支持是不可磨灭的。”他指出，在全球疫情最严峻的时期，中国向冈比亚捐赠了大量关键医疗物资，包括检测试剂盒、呼吸机、药品和防护装备等。此外，中国政府还派遣专家团队，为冈比亚制定疫情防控策略并提供技术支持。“疫情期间，中国医疗专家远渡重洋来到冈比亚，与我们并肩作战，值得我们永远铭记。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　萨马泰还高度评价中国对非合作模式。他表示，中国的合作模式注重能力建设，不附带任何条件，是建立在相互尊重的基础上的，“这一点我们非常欣赏”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIdBkuxjrGRBu3BvmLrjNq250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIdBkuxjrGRBu3BvmLrjNq250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 09:13:59 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>中巴医疗合作惠民生暖人心</title><description>&lt;p&gt;　　“这所医院的落成改变了瓜达尔地区的医疗服务方式。”日前，中巴友谊医院院长阿凡·法伊克·扎达对记者表示。这所象征着中巴友谊长存的医院，是中巴经济走廊框架下的重要民生援助项目，也是中巴高质量共建“一带一路”的重要合作成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中巴友谊医院位于巴基斯坦俾路支省瓜达尔，2023年12月竣工，2024年5月正式投入运营，已累计为当地患者诊疗15万人次。作为当地新建的一所重要综合性医院，中巴友谊医院功能区域划分完善，科室设置齐全，同时设立“一站式服务平台”为住院患者提供免费药品和餐食等。医院先进的医疗设备和优质的服务还吸引了不少外地患者慕名前来就诊就医。2025年1月底，医院输血科投入运营，医疗服务得到进一步提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中巴友谊医院的建成运营极大缓解了瓜达尔地区医疗资源匮乏、医疗设施简陋、诊疗手段单一的困境。随着医院的持续运转，该地区孕产妇和新生儿死亡率呈下降趋势，免疫接种率呈上升趋势。对于这所医院给当地民生带来的巨大帮助，巴民众纷纷竖起大拇指，表示“感谢中国一如既往提供帮助”“中国不断为巴发展作出实实在在贡献，令人感动”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长久以来，中巴医疗合作作为中巴经济走廊合作的重要部分，始终温暖着两国民众的心。2025年1月22日至23日，援巴基斯坦先天性心脏病治疗紧急项目在巴圆满完成，项目实施单位中国医学科学院阜外医院团队在巴方医护人员配合下，为8名当地先天性心脏病患儿成功实施手术。接受治疗的患儿及其家长表示，中国的援助不仅帮助小朋友重获健康，更使他们的家庭重燃希望。巴方医护人员感谢中方专家的悉心指导和现场教学，并期待中方提供更多的支持，帮助提高巴医疗技术水平。援巴基斯坦先天性心脏病治疗紧急项目是中巴两国首次在先心病治疗领域开展的技术合作，从签署立项换文到完成手术仅历时一个月，是中方在巴成功实施的又一“小而美”民生项目，同时也是共建“一带一路”惠及共建国家的又一有力证明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长期以来，中巴两国在中巴经济走廊框架下，不断将合作深化到各个领域，铸成果、惠民生。未来中巴两国也将持续加强务实合作和人文交流，加快构建新时代更加紧密的中巴命运共同体。（经济日报驻伊斯兰堡记者 施普皓）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIi2DFGLpKn1U4cdsoV5OK250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIi2DFGLpKn1U4cdsoV5OK250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 09:13:50 GMT</pubDate><author>经济日报</author></item><item><title>特朗普对外政策“吓退”外国游客 美国旅游业或损失数百亿美元</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;[!--begin:htmlVideoCode--]cb3e013e918f45af8c8537564501d7c3,0,1,16:9,newPlayer[!--end:htmlVideoCode--]&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;央视网消息：&lt;/strong&gt;美国《华盛顿邮报》近日报道称，受美国总统特朗普贸易政策和好战言论影响，外国游客对此感到担忧而纷纷取消赴美计划，这或将导致美国旅游业遭受数百亿美元的损失。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031913502915102.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;美国旅游经济咨询公司称，今年赴美旅游的外国游客预计将下降5%，导致美国旅游业损失640亿美元。此前，这家研究公司曾预测今年外国游客将增长9%，因为特朗普政府近期的政策和言论修正了这一数据。官方数据显示，2月份赴美外国游客人数同比下降2.4%。来自非洲、亚洲和中美洲的游客数量降幅最大。 &lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;特朗普最近一直表示，想把加拿大变成美国“第51个州”。作为回应，加拿大前总理特鲁多敦促加拿大人不要去美国度假。加拿大是美国最大的国际游客来源国，据美国旅游经济咨询公司预计，今年加拿大人的赴美旅行将下降15%，给美国造成的消费损失约为33亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031913502951630.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;特朗普近日威胁要对欧洲葡萄酒和酒精饮品征收200％的关税。此前，他还称欧盟是“世界上最具敌意和滥用税收及关税政策的机构之一”。《华盛顿邮报》网站分析认为，这些言论可能会对来自西欧的赴美出境游造成沉重打击。去年，西欧游客占到美国海外游客的三分之一以上。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;国际游客的减少正值美国旅游业面临艰难时刻。美国的航空公司上周警告说，需求正在放缓。达美航空公司、西南航空公司和美国航空公司都下调了今年前三个月的收入预期。酒店和旅游公司的高管们表示，由于经济上的不确定性，美国人也在减少度假。 &lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTI3uEGvpsuiPe94P4CT8XP250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTI3uEGvpsuiPe94P4CT8XP250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 06:11:05 GMT</pubDate><author>央视网</author></item><item><title>尹锡悦弹劾案宣判在即 韩警方已备上“甲级紧急令”</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;据韩联社等韩国媒体19日报道，韩国警方将于尹锡悦弹劾案宣判当天在全国部署338支机动队，共2万余名警员，其中1.4万人将被部署在首尔市中心区域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031913122040148.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_alt_20190808&quot;&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt; &amp;nbsp;韩国宪法法院&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;报道说，韩国警方还将在尹锡悦弹劾案宣判当天面向全国发布“甲级紧急令”，动员所有警力全力维护社会治安秩序，最大限度减少宣判可能引发的社会混乱。宪法法院周边将部署特警待命，以防发生恐怖袭击事件。宪法法院内将安排刑警驻守，若有示威者闯入法院将实施拘捕。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;韩国国土部此前已将宪法法院上空临时指定为无人机禁飞区，韩国宪法法院附近地铁站计划在宣判日当天实施封站。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;韩国各界预测尹锡悦弹劾案将于3月下旬宣判。根据韩国相关法律，如若弹劾案获得通过，尹锡悦将立即被免去总统职务，之后韩国须在60日内举行新一届大选；若弹劾案未获通过，尹锡悦将立即恢复总统职务。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTI6k52Ir4ZXmSwKNXhhmmg250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTI6k52Ir4ZXmSwKNXhhmmg250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 06:06:49 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>美俄将于本周末在沙特就俄乌停火细节举行谈判</title><description>&lt;p&gt;　　新华社华盛顿3月18日电　美国中东问题特使史蒂文·威特科夫18日晚间说，美俄将于23日在沙特阿拉伯城市吉达就俄乌停火细节举行谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　威特科夫在接受美国福克斯新闻台采访时说，美方谈判代表团将由美国国务卿鲁比奥和总统国家安全事务助理华尔兹率领。他说，在当天早些时候美国总统特朗普与俄罗斯总统普京通话中，美俄同意停止冲突将从能源和基础设施停火开始，同时将就实施黑海海上停火、全面停火和永久和平进行技术谈判，但“细节决定成败……我们必须搞清楚这些细节”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近期，围绕如何解决乌克兰危机，美国与俄乌频繁互动。特朗普同普京18日通电话，双方讨论了俄美关系正常化、解决乌克兰危机等一系列问题。这是俄美总统时隔一个多月再次通话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　本月11日，美国和乌克兰代表团在吉达举行会谈。在会后发表的联合声明中，乌克兰表示愿意接受美国提议，立即实施为期30天的临时停火。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIJcfLdHYBcfgCAUIZ99wz250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIJcfLdHYBcfgCAUIZ99wz250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 05:28:52 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>美首席大法官驳斥总统弹劾联邦法官表态</title><description>&lt;p&gt;　　新华社华盛顿3月18日电（记者颜亮）美国联邦最高法院首席大法官约翰·罗伯茨18日发表声明，驳斥总统特朗普呼吁弹劾一名联邦法官的表态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　罗伯茨在声明中说，应通过传统的诉讼程序解决法律争端。“两个多世纪以来，人们已明确认识到，弹劾并不是针对司法裁决分歧的适当回应。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美国白宫15日说，特朗普签署行政令，援引美国1798年出台的《外国敌人法》，批准加速驱逐一批委内瑞拉移民。随后，联邦地区法官博斯伯格签发一项有效期14天的临时禁令，阻止驱逐这批移民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　围绕此事特朗普及其支持者要求弹劾博斯伯格。特朗普称博斯伯格为“麻烦制造者”“激进的左翼疯子”。共和党众议员布兰登·吉尔18日宣称，其已在众议院提交了针对博斯伯格的弹劾条款。　&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美国分析人士评论，这一事件加剧了美国法律界的担忧，认为联邦政府可能无视法院命令，进而引发一场宪法危机。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTI81jfa217xILC9S3u5LVZ250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTI81jfa217xILC9S3u5LVZ250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 04:19:15 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>国际移民组织：海地暴力冲突致流离失所人数创单月最高纪录</title><description>&lt;p&gt;　　新华社巴拿马城3月18日电（记者许咏政）联合国国际移民组织18日发布声明说，近一个月，海地暴力冲突已迫使约6万人逃离家园，创下该国暴力冲突致流离失所人数的单月历史最高纪录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　国际移民组织驻海地负责人格雷瓜尔·古德斯坦在声明中说，流离失所人数激增凸显了暴力循环对海地首都的毁灭性影响，“我们从未在如此短时间内见过如此大规模的人口流动”。古德斯坦强调：“局势每天都在恶化，如果得不到更多援助，我们可能会看到更严重的人道主义灾难。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　声明说，国际移民组织正在持续为海地流离失所者提供紧急援助。2月，该组织向超过1.6万人提供了清洁饮水和卫生支持，另有近3700人获得了紧急避难所、卫生用品、医疗护理及心理支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2021年7月海地时任总统若弗内尔·莫伊兹遇刺身亡，留下权力真空，政坛陷入动荡，导致海地暴力犯罪高发，深陷政治、安全、发展、人道多重危机。去年6月，联合国授权的首批多国安全支助团抵达首都太子港，协助海地警察恢复当地安全秩序。过去两个月，当地安全局势急剧恶化，针对平民的袭击不断升级。目前，太子港机场仍然关闭，首都几乎陷入围困状态，全国流离失所者总数已超100万人。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIm1i8EqxcxX8vSlRwhJR7250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIm1i8EqxcxX8vSlRwhJR7250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 03:52:36 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>特朗普：若加拿大成美第51州就将保其安全</title><description>&lt;p&gt;　　新华社华盛顿3月18日电　美国总统特朗普18日称，若加拿大成为美国的第51个州，美方将为其国防安全负责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普在接受美国福克斯新闻台采访时说，美国已厌倦为加拿大提供安全保障。但如果加拿大成为美国的第51个州，美国就将为其安全负责。“那将是我们最大、最美丽的州。这个州会被珍惜，我们会妥善照顾。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普批评加拿大作为北约成员国，其国防开支最少，却试图从美国军购中获利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普还在采访中抱怨加拿大是“所有国家中最糟糕的谈判对象”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIHd4Wr0RWY2w72gea3CIL250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIHd4Wr0RWY2w72gea3CIL250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 03:46:22 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>澳官员称美国施加关税是一种“经济自残”</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;[!--begin:htmlVideoCode--]16fa9992edae477096992ce1c04e02b8,0,1,16:9,newPlayer[!--end:htmlVideoCode--]&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;央视网消息：&lt;/strong&gt;美国总统特朗普3月17日表示，他无意豁免钢铁和铝关税，并表示将于4月2日征收广泛的对等关税，以及对特定行业征收额外关税。18日，澳大利亚国库部长查默斯表示，美国总统特朗普不免除对澳大利亚钢铁和铝征收关税的决定，对澳大利亚国内生产总值的直接打击将是“可控的”。查默斯表示美国施加关税和不断升级的贸易紧张局势是一种“经济自残”。这些贸易限制将导致美国增长放缓、通胀加剧，并将影响多个行业。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIjTTAQbgS72ySgeAOupNi250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIjTTAQbgS72ySgeAOupNi250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 03:08:36 GMT</pubDate><author>央视网</author></item><item><title>以色列称袭击加沙“与美国充分协调” 巴勒斯坦呼吁召开阿盟理事会特别会议</title><description>&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　新华社北京3月19日电　综合新华社驻外记者报道：以色列方面18日称，恢复袭击巴勒斯坦加沙地带“已与美国充分协调”，并称将加大对巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）的打击力度。同日，巴勒斯坦常驻阿拉伯国家联盟代表向阿盟秘书处提出召开阿盟理事会常驻代表级别特别会议的请求。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　以色列总理内塔尼亚胡18日晚发表电视讲话说，以色列将加大对哈马斯的打击力度，并称同哈马斯的谈判将只会“在武力下进行”。以色列政府发言人戴维·门瑟同日在记者会上通报，以色列恢复在加沙地带的战斗是“与美国充分协调的”，以色列感谢美国总统特朗普及其政府对以色列的支持。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　同一天，巴勒斯坦常驻阿拉伯国家联盟（阿盟）代表穆哈纳德·阿克鲁克发表声明说，由于以色列对巴勒斯坦人民再次犯下“侵略、种族灭绝和种族清洗罪行”，切断了加沙地带电力供应，并阻碍向加沙地带运送人道主义、医疗和救济援助物资，巴勒斯坦向阿盟秘书处提出召开阿盟理事会常驻代表级别特别会议的请求。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　也门胡塞武装领导人阿卜杜勒·马利克·胡塞18日晚宣布，由于以色列在加沙地带发动了大规模空袭，该组织将采取“最高级别的升级行动”打击以色列。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　土耳其总统埃尔多安18日说，土耳其将加强外交努力，制止屠杀，恢复停火。埃尔多安警告称，以色列将为其行为承担责任。土耳其外交部18日早些时候发表声明强烈谴责以色列空袭加沙地带，称以色列的行为公然违反国际法，对地区稳定构成严重威胁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　同一天，意大利总理梅洛尼在意大利议会发表讲话时说，她对加沙地带战火重燃表示关切，并呼吁立即停火，以确保人道主义援助顺利进行。梅洛尼对冲突升级导致大量平民伤亡表达担忧。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　南非国际关系与合作部18日发表声明说，在各方就确保停火延续进行磋商之际，以色列对加沙地带发动致命空袭，导致包括儿童等在内的数百名巴勒斯坦人死亡。空袭集中在人员高度密集的居民区、临时学校和人们用于避难的住宅楼，这公然违反国际法。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　加沙地带卫生部门同日发表声明说，以色列军队当天对加沙地带多地的空袭已造成至少412人死亡，另有500多人受伤。以国防军和以国家安全总局（辛贝特）称，包括被视为加沙地带政府领导人的埃萨姆·达利斯在内的多名哈马斯成员在空袭中被炸死。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIIW1VwBhNDYVDVSBu3fL4250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIIW1VwBhNDYVDVSBu3fL4250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 02:46:29 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>俄美总统通话谈换俘、部分停火、冰球赛，但是……</title><description>&lt;p&gt;　　新华社北京3月19日电　俄罗斯总统普京同美国总统特朗普18日通电话，对特朗普提出的俄乌在30天内同时放弃袭击对方能源基础设施的提议表示支持，同时提出俄方一系列重要主张。乌克兰总统泽连斯基迅速作出回应，法国总统马克龙等欧洲领导人也第一时间表态。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031909272483856.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　这张克里姆林宫网站3月12日发布的照片显示，俄罗斯总统普京在库尔斯克地区一个指挥中心出席会议。新华社发（克里姆林宫网站供图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;双方共识&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄罗斯总统网站发表声明说，普京对特朗普提出的俄乌在30天内同时放弃袭击对方能源基础设施的提议作出“积极回应”，并立即向俄军下达了相应命令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　普京还表示，俄罗斯和乌克兰将于19日以“175对175”交换被俘人员。出于善意，正在俄罗斯医疗机构接受治疗的23名乌克兰重伤军人也将被移交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美国白宫18日说，特朗普与普京同意俄乌冲突需要以实现长久和平结束，停止冲突将从能源和基础设施停火开始。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031909272421625.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　这是3月18日在俄罗斯首都莫斯科拍摄的克里姆林宫外景。新华社记者白雪骐摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;俄方要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄方在声明中说，就特朗普提出的30天停火倡议，俄方提出一系列重要主张，包括确保对俄乌双方整个接触线上的停火进行有效管控、停止乌境内强制动员和重新武装乌军部队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　声明说，普京在通话中重申俄方对和平解决冲突的基本承诺，并表示俄方愿与美方共同努力探讨实现全面、可持续和长期解决方案的途径，同时要考虑到消除乌克兰危机根源和俄在安全领域的合法利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　普京强调，彻底停止向乌克兰提供外国军事援助和情报信息是防止冲突升级、通过政治和外交手段解决冲突的关键。普京还表示，俄方愿出于人道主义考虑，依照俄方法律保障库尔斯克州境内投降乌军人员的生命和应有待遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　声明表示，双方将继续努力通过双边方式解决乌克兰危机，并正就此组建专家组。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;将启谈判&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄方声明说，普京对特朗普提出的有关黑海航运安全倡议作出建设性回应。双方同意就此开始谈判，以明确倡议具体细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　白宫说，双方将就实施黑海海上停火、全面停火和永久和平进行技术谈判。相关技术谈判将立即在中东地区展开。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031909272481658.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　美国总统特朗普2月28日与到访白宫的乌克兰总统泽连斯基在媒体前爆发激烈争吵，泽连斯基提前离开白宫。新华社记者胡友松摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　白宫称这场冲突“本不该发生，早就应该通过真诚、善意的和平努力结束”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普随后在社交媒体发文说，与普京的通话“富有成效”，两人讨论了和平协议的“许多要素”。他还说，普京和乌克兰总统泽连斯基都希望结束冲突，和平进程已全面开启。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;冰球外交？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄方声明说，两国元首在通话中表达了推动双边关系正常化的共同意愿，并围绕推动经济和能源领域互利合作有关想法进行了讨论。双方就中东和红海地区形势等其他国际问题进行了沟通。双方表示，将共同努力维护危机地区局势稳定，在核不扩散和全球安全问题上建立合作。这些举措也有助于改善俄美关系整体氛围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此外，声明说，特朗普支持普京有关在美国和俄罗斯组织两国冰球运动员比赛的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　白宫表示，美俄领导人在通话中强调了改善双边关系的必要性，认为美俄双边关系改善将带来巨大好处，包括实现和平后的大量经济交易和地缘政治稳定。双方还谈及在中东地区进行合作防止未来冲突以及制止战略武器扩散等议题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;泽连斯基回应　&lt;/strong&gt;　&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　乌克兰总统泽连斯基18日在普京同特朗普通电话后在社交媒体发文表示，乌方已准备好采取必要停火措施，现在俄方必须展示其停火意愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　另据乌克兰媒体报道，泽连斯基当天以视频方式回答媒体提问时表示，即使只是“部分”停火也是“积极成果”，它将使乌克兰距今年结束战争的目标更进一步。与此同时，乌方对俄方停火的诚意感到怀疑。他强调，“没有乌克兰的谈判不会有结果”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;马克龙表态&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据法国媒体报道，正在德国访问的法国总统马克龙18日对媒体表示，俄乌停火应该是“可核查”和“可评估的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　报道说，马克龙在和德国总理朔尔茨会面后对媒体表示，有关结束俄乌冲突的“最新讨论”迈出了第一步，并朝着正确的方向发展。法国将继续支持乌克兰，并希望“实现完全被遵守和可评估的停火”，实现稳固持久的和平。他还强调，没有乌克兰人参与的谈判是不可想象的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　法国媒体指出，马克龙是针对美俄总统当天通电话讨论结束俄乌冲突发表上述讲话的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;俄乌继续相互打击&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄罗斯国防部18日晚发布消息说，乌克兰军队当天对俄别尔哥罗德州发动袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄方说，乌军当天对别尔哥罗德州发动了5次袭击。俄军击退了乌军进攻，并致使乌军损失60人、1辆坦克和7辆装甲车。此外，俄军还对相邻的乌克兰苏梅州境内乌军和装备进行了40多次打击，动用了约40枚航空炸弹。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031909272447433.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　这张俄罗斯国防部3月13日发布的视频截图显示，俄军士兵进入库尔斯克州的一个定居点。新华社发（俄罗斯国防部供图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄国防部表示，乌军此举是为了“给当天举行的俄美领导人通话制造负面影响”，也“损害了美国总统特朗普提出的和平倡议的影响力”。（记者：黄河、高山、唐霁、李东旭）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIQPmWnL6EGvhEtDw4K4OR250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIQPmWnL6EGvhEtDw4K4OR250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 01:29:12 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>美国国家档案馆公布肯尼迪遇刺案记录</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031908361351354.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　当地时间18日，美国国家档案馆公布肯尼迪遇刺案记录。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031908361393481.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　1963年11月22日，美国第35任总统约翰·肯尼迪在得克萨斯州达拉斯遇刺身亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年1月23日，特朗普签署行政命令，宣布将解密与约翰·肯尼迪、前参议员罗伯特·肯尼迪以及民权领袖马丁·路德·金遇刺事件有关的文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普3月17日宣布，美国政府将于3月18日公开大约80000页与约翰·肯尼迪有关的文件。特朗普还称，这些被公布的文件“不会被编辑”，也就是不会有删改涂黑等情况出现。（央视记者 刘骁骞）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIMTAdTb6ujTN6rcBpFCcH250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIMTAdTb6ujTN6rcBpFCcH250319.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 00:37:31 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>特朗普2.0时代的美印关系展望：从表面热络到实际谨慎</title><description>&lt;p&gt;　　近日，印度总理莫迪在一档播客节目中详细阐述了印中关系，表示中印偶尔出现分歧在所难免，并强调只有通过对话才能建立一种符合两国最大利益的稳定合作关系。这一积极表态获得了中方新闻发言人的赞赏，意味着中印有望进入新一轮积极互动。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为什么中印关系会在多年低谷之后突然转圜？这可能还是要从印美关系这一影响中印关系的最大变量说起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普再次当选美国总统，将美印关系推入战略调整期。美印经常被称为“天然伙伴”，但从莫迪2月访美就不难看出，双方的合作始终充满着复杂的现实考量和利益博弈。特朗普重返白宫后，这种博弈将更加明显，且很有可能成为未来一个时期美印交往的主基调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美印最近一轮互动展现出，印度在短期内得到了“面子”，而美国则希望获得实际利益，也就是“里子”。莫迪访美后，双方军事技术和产业科技领域的合作显得尤为高调，一连出台多个“缩略字母”组成的合作倡议，试图展现美印合作水平之高。这些高技术合作项目表面上给莫迪政府及印度国内民众带来了“高大上”的感觉，但从实际效果来看，这些项目并没有规定合作期限和兑现方式。这种安排对美国而言几乎不用支付现价成本，也完全无须担忧印度真的实现产业科技赶超。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　然而，在能源、军火等更注重现货交易的领域，美国则更加谋求“里子”。特朗普政府的最迫切诉求是印度能带来实实在在的经济利益。印度在军火和能源领域本身需求强劲，在采购上有刚性需求，因此关键问题不在于买不买，而在于印度从谁那里买。但这也意味着，如果印度决定购买更多美国产品，就必然减少自俄法等国的采购。因此，印度不得不权衡利弊，确定满足特朗普要求带来的综合利益是否超过得罪其他合作伙伴带来的损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　本轮美印互动，也体现出特朗普政府与拜登政府对“印太战略”截然不同的取向。与拜登政府几乎不讲条件地突出印度战略地位的做法不同，特朗普政府采取了交易式的战略外交：不再单纯强调印度“对抗中国”关键作用，唯恐印方自鸣得意、坐地起价，反而是通过明码标价，让印度“认清自身位置”，再提高对印要价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在这种战略下，特朗普明显收缩了美国在南亚和印度洋地区的战略投入，甚至在记者会上公然表示“要把孟加拉国交给莫迪总理”。这意味着印度在域内可能获得更大自主权和影响力，但同时也要独自面对地缘战略竞争压力，并应对由此产生的各类风险。对于特朗普政府来说，这一方面满足了印度的大国野心，另一方面也将印度置于更大压力之下，又获得了向印度推销武器装备的理由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普政府在制造业问题上表现出“美国制造”的强烈倾向，几乎放弃了近岸外包和友岸外包政策，不再把印度作为其地缘经济的关键伙伴。这种地位变化明显提高了印度未来获取美方投资与技术转让的成本。这意味着，印度必须付出更高的代价，才能获得与过去类似的经济扶持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在意识形态领域，特朗普政府几乎放弃了以民主和人权为基础的意识形态外交，基本不再批评印度国内政策，这有望大幅度减少美印间的外交摩擦。值得注意的是，特朗普政府的右翼民粹主义与印度教民族主义体现出很强的兼容性，这可能成为双方未来的新纽带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　然而，美印关系未来发展仍然面临一些内部矛盾和挑战。首先是印度试图高价兜售自身战略价值与美国降低支付意愿的矛盾。特朗普时代，印度需要不断向美证明自身价值，特别是如何为美国节省开支或创造利润。但是，如果印度按照特朗普政府的要求进行示好，势必损害印与其他传统伙伴国家的合作，在军火、能源领域尤其如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　其次是印度日益增长的产业经济发展需求与特朗普政府“美国优先”的矛盾。印度在上一轮中美经贸摩擦及新冠疫情造成的产业转移浪潮中，未能如预期获得利益，目前反而陷入外资利用水平骤降的局面。在这种背景下，印度更有可能主动改善对华经贸关系，希望吸引中资以改善自身产业科技水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　再次，印度地缘战略野心提高与其综合国力不足之间的矛盾。特朗普政府整体收缩美国全球足迹，减少全球维稳成本，为印度提供了增加区域影响力的机会，但同时意味着印度必须独自面对区域内部的地缘政治风险，尤其是来自中国的压力。这种局面要求印度仔细衡量“独自面对中国”的成本与风险，也可能促进印度采取更加务实友好的对华政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　最后，莫迪政府国内政治对于“面子”的需求与特朗普政府随时可能“不给面子”的风险也存在尖锐矛盾。在美国面前，印度显得尤其脆弱，贸易纠纷、移民政策或投资限制等领域随时可能面临美国施压。如果印度紧密追随美国，这种风险就会被放大；而保持一定距离，则可能在一定程度上降低此类政治风险。因此，印度很可能选择一种保持适度距离的谨慎策略，既维持一定程度的合作热络气氛，又避免过于依赖美国而遭遇被“打脸”的政治事故。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这可能就是莫迪政府最近举动背后的原因：适度改善对华关系，以争取更大的战略空间，同时降低面对中国的风险；在与美国的互动中，印度将保持较高的“外交调门”，但实际预期和行动会更加谨慎。此外，印度也会加强对欧洲、日本、韩国，以及自己的传统盟友俄罗斯的外交投入，以谋求更广泛的战略回旋空间和经济利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　总而言之，特朗普2.0时代的美印关系，将从表面的热络逐步走向深层次的利益博弈。美国仍然掌握主动权，但印度的战略回应将在很大程度上决定美印关系实际发展的空间与深度。特朗普政府为美印合作设定了更高的门槛，这必然迫使印度更加谨慎地调整与美国的关系，以应对更加复杂的国际环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（作者系国家发展改革委国际合作中心助理研究员）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　毛克疾&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIjXTnL3YXEpLXKONurlmf250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIjXTnL3YXEpLXKONurlmf250319.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 22:38:19 GMT</pubDate><author>中国青年报</author></item><item><title>德国联邦议会通过历史性千亿欧元财政方案</title><description>&lt;p&gt;　　当地时间3月18日，&lt;strong&gt;德国联邦议会以超过三分之二的多数票通过了一项千亿欧元财政方案&lt;/strong&gt;。该方案由正在进行下一届联邦政府组阁谈判的联盟党与社民党发起，并争取到了绿党的支持，旨在为基础设施、气候保护和国防等领域提供长期资金支持。这一决定标志着德国财政政策的一次重大调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　根据方案，&lt;strong&gt;德国将设立5000亿欧元的特别基金，以贷款形式用于基础设施建设和气候保护措施。此外，国防、民防、情报部门和网络安全的支出将不再受到债务上限的限制。&lt;/strong&gt;其中，仅国防预算就将额外获得1000亿欧元的资金支持。此外，各联邦州也将获得更大的财政自主权，以应对自身的投资需求。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031905213530534.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这一财政方案的通过并非易事。由于涉及德国《基本法》修正，议案必须获得议会三分之二的支持。投票前，各党派内部出现一定分歧，部分议员担忧该方案可能对未来财政政策形成长期约束。然而，在联盟党、社民党和绿党的共同努力下，最终成功争取到足够票数，使议案顺利通过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在此之前，德国联邦宪法法院已驳回了多个试图阻止该议案投票的紧急申请。包括德国选择党、左翼党、自民党以及新成立的萨拉·瓦根克内希特联盟均曾向法院提交紧急申请，认为在旧议会框架下通过如此重大财政决策不符合宪政精神。然而，法院认为，阻止投票可能会对议会自治权造成更大损害，因此驳回了相关请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;下一步，该财政方案仍需在3月21日获得联邦参议院的批准&lt;/strong&gt;。根据现有政治格局，联盟党、社民党和绿党在参议院已基本掌握足够票数，但仍需就部分细节进行进一步协商。若最终获批，德国政府将迎来新一轮财政政策调整，在经济、能源转型及国防现代化方面产生深远影响。（总台记者 阮佳闻）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIOff4czxTS1HXsCCG9U3g250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIOff4czxTS1HXsCCG9U3g250319.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 21:22:11 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>克宫：普京同意俄乌30天不互袭能源设施 对美方停火倡议提条件</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031905181079383.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当地时间3月18日，美国总统特朗普当日与俄罗斯总统普京通话。俄罗斯克里姆林宫网站通报称，&lt;strong&gt;两国领导人围绕乌克兰局势继续进行了详细和坦诚的意见交流&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　通报称，普京重申坚持通过和平方式解决冲突的原则立场，表示愿与美方伙伴共同细致研究可能的调解路径。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031905181022505.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;俄乌将互换175名被俘人员&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　普京向特朗普通报，&lt;strong&gt;19日俄乌双方将互换175名被俘人员&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　普京表示，俄方支持以和平方式解决冲突，&lt;strong&gt;俄方愿同美方伙伴共同制定可行的调解方案&lt;/strong&gt;，该方案应具有综合、稳定和长期等性质，同时必须考虑消除危机根本原因的绝对必要性以及俄罗斯在安全领域的合法利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;俄方支持俄乌30天内不攻击对方能源基础设施提议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会谈中，特朗普提议俄乌双方相互承诺&lt;strong&gt;30天内不攻击&lt;/strong&gt;能源基础设施目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　普京对此倡议&lt;strong&gt;作出积极回应&lt;/strong&gt;，并已立即&lt;strong&gt;向俄军下达相关指令&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;俄方强调解决俄乌问题关键前提是停止对乌军援&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在通话中，针对美方提出的30天停火倡议，&lt;strong&gt;俄方强调若干关键条件：需对全线停火实施有效监督、必须停止乌克兰境内的强制动员及武装部队重新武装&lt;/strong&gt;。俄方同时指出乌克兰政权存在重大失信风险，该政权已多次破坏既有协议。特别提请关注乌克兰武装分子在库尔斯克州针对平民实施的野蛮恐怖主义行径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄方强调，防止冲突升级和推进政治外交解决的&lt;strong&gt;关键前提是，完全停止对乌方的外国军事援助和情报支持&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;俄方称若乌军投降 将给予人道待遇&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　就特朗普近期呼吁“保全库尔斯克州被围乌军士兵生命”的表态，普京表示，俄方愿秉持人道主义原则，承诺若乌军投降，将根据俄法律和国际法准则保障其生命权并给予人道待遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;俄方同意就黑海航运安全倡议开始谈判&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　普京对特朗普提出的有关黑海航运安全倡议作出建设性回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　双方同意就此开始谈判，以明确倡议具体细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;俄美将加强双边合作及全球安全协作&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在通话中，双方表达了在俄美对世界安全与稳定负有特殊责任的背景下&lt;strong&gt;实现双边关系正常化的共同意愿&lt;/strong&gt;。双方讨论了一系列旨在&lt;strong&gt;推动未来经济与能源领域互利合作&lt;/strong&gt;的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普支持普京提出的在美国和俄罗斯举办由NHL和KHL球员组成的俄美冰球比赛的建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　普京与特朗普还讨论了其他国际议题，包括&lt;strong&gt;中东和红海地区局势&lt;/strong&gt;。双方将共同努力稳定危机地区的局势，&lt;strong&gt;加强在核不扩散和全球安全问题上的协作&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　两国总统同意就所有讨论议题保持沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（总台记者 王斌 王德禄）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIZZtU4AdxZHw00GmN2qoy250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIZZtU4AdxZHw00GmN2qoy250319.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 21:19:53 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>综合消息丨多方谴责以色列空袭加沙</title><description>&lt;p&gt;　　新华社北京3月18日电　综合新华社驻外记者报道：多国和国际组织18日发声谴责以色列对巴勒斯坦加沙地带发动大规模空袭，警告以军行动威胁地区稳定，同时呼吁国际社会立即采取行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　阿拉伯国家联盟秘书长盖特当天发表声明，指责以色列公然无视停火协议，挑战支持停火的国际努力。他呼吁国际社会向以色列施压，使其立即停止军事行动，重返停火谈判，以达成一项包括交换双方在押人员和彻底结束战争等内容的全面协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　埃及外交部当天发表声明说，以军空袭造成数百巴勒斯坦人死亡，其中大多数是妇女和儿童。以军此举“代表着危险升级，可能对地区稳定造成严重后果”。声明敦促国际社会立即干预，防止这一地区再次陷入暴力循环，同时呼吁各方保持克制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　沙特阿拉伯外交部当天谴责以色列无视国际人道主义法律，再次对加沙地带发动袭击并直接轰炸平民区。声明强调，必须立即停止以色列军事行动，保护巴勒斯坦平民免受袭击。国际社会应承担起责任，立即干预以制止以色列的行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　伊朗伊斯兰共和国通讯社报道，伊朗外交部发言人巴加埃18日强烈谴责以色列空袭行动，并警告这将对全球和平与安全造成灾难性后果和影响。他还呼吁伊斯兰合作组织采取行动支持巴勒斯坦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　土耳其外交部在一份声明中谴责以色列空袭行动“公然违反国际法”，表明其“推行的种族灭绝政策进入新阶段”。声明强调，国际社会必须坚定对以立场，确保加沙实现持久停火，并向当地提供人道主义援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　约旦外交部发言人苏菲安·古达说，以色列必须遵守停火协议的所有阶段，如果以色列继续发动袭击，将导致地区局势升级。古达呼吁国际社会履行法律和道义责任，迫使以色列立即停止军事行动，全面实施停火协议，恢复对加沙的电力供应，以及重新开放用于向加沙地带提供人道主义援助的口岸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　卡塔尔外交部声明强烈谴责以军恢复对加沙地带的军事行动，导致包括妇女儿童在内的平民伤亡，认为此举公然挑战支持和平的国际意愿，违反停火协议。声明说，以色列的升级政策将把整个地区拖入危险境地，威胁地区安全与稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　法国外交部谴责以色列对加沙地带的袭击，呼吁各方立即停止敌对行动。声明说，各方必须全面遵守停火协议，并进行有诚意的谈判，确保停火协议的可持续性。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIVxXKhmuVYEPYqZ8Rg91I250319.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/19/ARTIVxXKhmuVYEPYqZ8Rg91I250319.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 16:11:59 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>俄罗斯总统普京与美国总统特朗普通电话</title><description>&lt;p&gt;　　当地时间18日，美国白宫表示，美国总统特朗普和俄罗斯总统普京&lt;strong&gt;自美国东部时间上午10时开始通电话&lt;/strong&gt;，目前通话仍在继续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫18日对媒体表示，通话中，两国总统将讨论俄美关系正常化、乌克兰问题等议题。俄方将在通话结束后通报结果。（央视记者 刘旭）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIsSfTeerAA9H01ft8mO8N250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIsSfTeerAA9H01ft8mO8N250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 15:26:41 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>美国报告2017年以来首起高致病性H7N9型禽流感疫情</title><description>&lt;p&gt;　　新华社华盛顿3月18日电　美国密西西比州动物卫生委员会17日发布新闻公报说，美国农业部动植物卫生检验局已证实，该州诺克苏比县的一家肉鸡养殖场检测出H7N9型高致病性禽流感病毒，这是自2017年以来首次在美国商业养殖家禽中发现此类禽流感病毒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　公报说，此次发现的H7N9型高致病性禽流感病毒可能源于北美野鸟，与目前在美国传播较广的H5N1型禽流感病毒无关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　公报说，密西西比州的兽医已对相关场所采取了隔离措施，密西西比州动物卫生委员会与联邦动物卫生官员联合开展了应急响应。为防止疫情扩散，该养殖场内的家禽已被扑杀，并未流入食品供应链。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近期，H5N1型高致病性禽流感病毒在美持续蔓延。美国疾病控制和预防中心数据显示，自2024年以来，美国已报告数十例人类感染病例，其中1人死亡。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTId7LwE9q1oGzIbOTK0oiF250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTId7LwE9q1oGzIbOTK0oiF250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 14:02:39 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>美媒：特朗普对外政策“吓退”外国游客</title><description>&lt;p&gt;　　新华社北京3月18日电　《参考消息》18日刊登美国《华盛顿邮报》网站文章《特朗普政策导致外国游客纷纷取消赴美旅行计划》。报道摘要如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在美国经济开始出现动荡之际，对特朗普总统的贸易政策和好战言论感到担忧的外国游客纷纷取消赴美旅行计划，这将使美国旅游业蒙受数百亿美元的损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据美国旅游经济咨询公司称，今年赴美旅游的外国游客预计将下降5%，导致美国旅游业损失640亿美元。该研究公司最初预测外国游客将增长9%，但在上月底修正了这一数据，以反映“特朗普政府的极化政策和言论”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　官方数据显示，2月份赴美外国游客人数同比下降2.4%。来自非洲（下降9%）、亚洲（下降7%）和中美洲（下降6%）的游客数量降幅最大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　作为美国最大的国际游客来源国，加拿大正准备充当领头羊。据旅游经济咨询公司预计，今年加拿大人的赴美旅行将下降15%，给美国造成的消费损失约为33亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　加拿大游客的减少正值美国旅游业面临艰难时刻。美国的航空公司上周警告说，需求正在放缓。达美航空公司、西南航空公司和美国航空公司都下调了今年前三个月的收入预期。酒店和旅游公司的高管们表示，由于经济上的不确定性，美国人也在减少度假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年，西欧游客占到美国海外游客的三分之一以上。延斯·米勒斯和父亲准备今年夏天从德国前往西雅图。但在特朗普政府向欧洲人发起攻击以及缩减国家公园系统的规模后，米勒斯表示他们改变了计划，打算前往加拿大。现年31岁的米勒斯说：“除非情况发生重大变化，否则我们不会再去美国。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI1yQVXyZGTf6SC38RPoNq250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI1yQVXyZGTf6SC38RPoNq250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 14:01:21 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>国际奥委会第144次全会开幕 将选举产生新任国际奥委会主席</title><description>&lt;p&gt;　　当地时间3月18日，&lt;strong&gt;国际奥委会第144次全会在希腊古奥林匹亚举行开幕式&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　19日至21日，全会将在希腊纳瓦里诺海岸举行，议程包括听取国际奥委会主席巴赫作主席汇报、国际奥委会多个部门工作报告、巴黎奥运会总结报告以及2026年米兰-科尔蒂纳丹佩佐冬奥会、2028年洛杉矶奥运会、2030年法国阿尔卑斯山地区冬奥会和2032年布里斯班奥运会、2034年美国盐湖城冬奥会等筹备情况以及其他事项。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031821571423128.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;3月20日，全会将举行国际奥委会主席选举&lt;/strong&gt;，共有7位候选人参与此次选举。他们分别是费萨尔·侯赛因（约旦籍）、大卫·拉帕尔蒂安（法国籍）、约翰·埃利亚施（英国、瑞典双国籍）、胡安·安东尼奥·萨马兰奇（西班牙籍）、柯丝蒂·考文垂（津巴布韦籍）、塞巴斯蒂安·科（英国籍）和渡边守成（日本籍）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　本次全会将于21日闭幕。（总台记者 杨明交）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIrx23sJgclZ5DN6AEEkzy250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIrx23sJgclZ5DN6AEEkzy250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 13:58:06 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>消息人士说加沙地带政府领导人等高官死于以军空袭</title><description>&lt;p&gt;　　新华社加沙3月18日电（记者黄泽民）巴勒斯坦加沙地带消息人士18日告诉新华社记者，被视为加沙地带政府领导人的埃萨姆·达利斯等多名加沙地带政府高级官员当天死于以色列军队对加沙地带的空袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这名消息人士说，至少5名加沙地带政府高级官员死于以军行动。丧生的高官还包括巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）加沙地带政治局成员阿布·乌拜达·贾马西以及哈马斯加沙地带政府内政部门高级官员巴赫贾特·阿布·苏丹等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　巴勒斯坦加沙地带卫生部门18日发表声明说，以色列军队当天对加沙地带多地的空袭已造成至少412人死亡，另有500多人受伤。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIYn545Vxh05S47PaDpUbo250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIYn545Vxh05S47PaDpUbo250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 13:56:48 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>中东战地手记丨“我们想要的，是一个有未来的国家”</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031819564985267.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　3月12日，民众在耶路撒冷举行游行，呼吁以军在加沙地带实现长期停火，停止在约旦河西岸的袭击和流血。新华社发（贾马尔·阿瓦德摄）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新华社耶路撒冷3月18日电　&lt;strong&gt;中东战地手记｜“我们想要的，是一个有未来的国家”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新华社记者王卓伦&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“我感到整个社会依然弥漫着压抑的氛围，不知前路在何方。”在耶路撒冷的一家咖啡馆，以色列中年女子达娜对新华社记者说。她随手拿起桌上一份报纸，翻看几眼，又叹息着合上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1月19日，以色列与巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）达成的停火协议正式生效。然而，在随后近两个月时间里，双方围绕停火第一阶段“换人”波折不断。在第二阶段停火时间和方式未定的情况下，18日凌晨，以军对加沙地带发动空袭，造成大规模人员伤亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　达娜说，停火期间仍然可以从新闻报道中看到“厮杀与斗争、流血与呐喊”。“在这片土地上，动荡和苦难似乎永无止境。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　战火无法让人们享受真正的安宁。几乎被炸成废墟的加沙地带，让巴勒斯坦人重建家园的梦想遥不可及，加沙还面临着被“清空”“接管”的威胁；在约旦河西岸，以色列军事行动越发频繁和激烈，死亡人数持续攀升，甚至有媒体哀叹“西岸地区正在变成第二个加沙”；在以色列境内，持刀袭击、枪击、汽车冲撞乃至公交车爆炸频发，整个社会充斥着不安与恐惧，人们过着提心吊胆的日子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自停火协议生效以来，哈马斯释放、归还了38名以色列和其他国家被扣押人员或遗体，以色列释放了约1900名巴勒斯坦在押人员。以色列方面称，仍有59人被巴武装组织扣押在加沙地带，其中24人据信还活着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　忧虑的情绪在以色列社会蔓延。位于特拉维夫的国防部门前广场上，成千上万的民众会不时举行集会示威，呼吁政府继续执行停火协议，推动所有被扣押人员获释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“我们不能割裂两地人民的命运，不应把解救被扣押人员的诉求与加沙的苦难分开讨论。”身穿带有反战标语T恤的以色列工程师埃迪对记者说。他的身后，巨大的标语牌格外醒目：“够了！结束战争！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　战争给许多人的生活带来巨大冲击。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031819564993336.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　3月12日，民众在耶路撒冷举行游行，呼吁以军在加沙地带实现长期停火，停止在约旦河西岸的袭击和流血。新华社发（贾马尔·阿瓦德摄）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自2023年10月7日新一轮巴以冲突爆发以来，以色列取消十几万名加沙及约旦河西岸巴勒斯坦人在以工作许可，来自约旦河西岸城市杰宁的苏卡尔是其中之一。过去17个月，苏卡尔一直处于失业状态，长期没有稳定收入令生活举步维艰，而近期以军在杰宁的军事行动更让他失去家园。眼下正值穆斯林斋月，他只能带着妻子和四个孩子暂居在一间大学宿舍里，往年家中的欢声笑语已成令人心碎的回忆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“我们一无所有地逃离家园，未来也不知何去何从。”苏卡尔低声说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　与此同时，持续不断的冲突给以色列经济带来的冲击日益显现。以色列中央统计局的数据显示，2024年以色列经济增长率降至1%，而国防支出却飙升43.3%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年经济合作与发展组织公布的消费者价格比较数据显示，与该组织的其他成员国相比，以色列的食品价格平均高出52%。进入2025年后，以色列政府又采取了一系列加税措施，让许多家庭的生活雪上加霜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据当地媒体报道，约27%的以色列企业因战争影响将部分业务迁往海外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在一家智慧交通公司担任高管的吉尔对记者说，以色列引以为傲的科技行业正面临人才流失的困境，尤其是在人工智能、芯片设计和软件工程领域，不少高技能人才正考虑或已选择移民到其他国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“但现在恐怕还不是算经济账的时候，真正实现完全停火才是当务之急。”吉尔低声说，“我们想要的，是一个有未来的国家。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031819564969294.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　1月25日，搭载获释以色列被扣押人员的直升机抵达以色列佩塔提克瓦的一所医院。新华社/基尼图片社&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031819564982763.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　3月7日，在耶路撒冷老城，人们与警察发生冲突。新华社发（贾马尔·阿瓦德摄）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031819564928840.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　1月19日，巴勒斯坦人走在加沙地带杰巴利耶难民营。新华社发（阿卜杜勒拉赫曼·萨拉马摄）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031819564969376.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　2月15日，在约旦河西岸中部城市拉姆安拉，获释人员受到欢迎。以色列当天释放了369名被扣押人员。新华社发（艾曼·诺巴尼 摄）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031819564926614.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　2月1日，在约旦河西岸城市拉姆安拉，人们拥抱获释的巴勒斯坦人。以色列当天释放了183名被扣押人员。新华社发（艾曼·诺巴尼 摄）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031819564967021.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　这是1月22日在约旦河西岸城市杰宁拍摄的以军车辆。新华社发（尼达尔·艾仕塔耶摄）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIz566Prjxbni1B0MSOWAA250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIz566Prjxbni1B0MSOWAA250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 12:27:57 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>特朗普关税政策对美国经济“只会产生负面效应”——访英国经济学家罗思义</title><description>&lt;p&gt;　　新华社伦敦3月18日电　&lt;strong&gt;专访｜特朗普关税政策对美国经济“只会产生负面效应”——访英国经济学家罗思义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新华社记者赵修知　吴鲁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　英国经济学家约翰·罗斯（中文名：罗思义）日前接受新华社记者专访时表示，美国总统特朗普的关税政策对美国经济发展“只会产生负面效应”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普上任后多次表示他的关税政策将提振经济，“把财富带回美国”。对此，罗思义直言：“不会的。提高关税唯一的问题是，负面效应以何种形式出现。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　曾任英国伦敦经济与商业政策署署长的罗思义告诉记者，短期内，关税政策对美国经济最直接的影响是导致通货膨胀——关税上升将推高进口商品价格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“美国联邦储备委员会的工作需要抑制通货膨胀。如果通胀压力加剧，美联储会提高利率，而高利率会减缓经济增长。物价上涨和经济放缓哪个影响更大将取决于美国经济的总体状况，但无论如何，都是负面效应。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此外，罗思义认为，美国经济增长对外资流入的依赖性较大，而抬高关税将影响海外产业资本流入美国，进而拖累美国经济增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　谈及美国关税政策对全球经济的影响时，罗思义指出，由于竞争力不足，美国试图把自己封闭在关税壁垒后面，但世界上大多数国家不会这样做，特别是世界上增长最快的全球南方国家，这些国家通过全球化实现经济大幅增长，它们无意放弃全球化这一成功的策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　罗思义认为，美国政府当前的政策正在加速全球一分为二的过程——一边是宣扬贸易保护主义的国家及其导致的经济放缓，另一边是拥抱全球化的国家及其带来的经济增长。“哪一种会更成功，显而易见。”他说。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIKe6bgnF6JwVWBQSEPWUY250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIKe6bgnF6JwVWBQSEPWUY250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 12:27:18 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>“中国式现代化具备独特全球价值”——专访埃塞俄比亚驻华大使塔费拉</title><description>&lt;p&gt;　　新华社北京3月18日电 &lt;strong&gt;题：“中国式现代化具备独特全球价值”——专访埃塞俄比亚驻华大使塔费拉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新华社记者朱超、陆君钰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“中国式现代化不仅惠及中国人民，更同世界各国分享发展机遇，助力各国人民迈向更美好生活。这种包容共享的理念，正是中国式现代化全球价值的生动体现。”埃塞俄比亚驻华大使塔费拉近日在北京表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月13日，埃塞俄比亚驻华使馆举行中国同埃塞俄比亚建交55周年庆祝活动。活动前，塔费拉接受了新华社记者专访。在他看来，两国建交55年来，双方政治互信持续深化，能源、基础设施建设等领域务实合作成果丰硕，经贸往来日益紧密。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“2023年10月，埃中确立全天候战略伙伴关系。可以说，两国关系已发展成为非中合作的一个典范。”塔费拉说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2013年中国提出共建“一带一路”倡议以来，埃塞俄比亚积极参与其中。塔费拉表示，该倡议有效支持了非洲基础设施建设，显著提升区域联通水平，对促进当地经济发展、改善民生福祉发挥了关键作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　塔费拉对埃中合作的亚吉铁路项目十分关注。这条铁路全长752公里，是非洲首条跨国电气化铁路，连通埃塞首都亚的斯亚贝巴和邻国吉布提首都吉布提市的港口，是落实共建“一带一路”倡议和中非合作论坛约翰内斯堡峰会“十大合作计划”的成果，于2017年正式建成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“亚吉铁路全线开通后，大幅降低物流成本，创造大量就业岗位，带动埃塞及周边国家经济加速发展。”塔费拉说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据统计，埃塞国内生产总值从2013年的476亿美元跃升至2024年的1920亿美元，跻身非洲第五大经济体，成为非洲地区经济发展最迅速的国家之一。塔费拉认为，这些都与“一带一路”国际合作和中非合作论坛框架下的双多边合作密不可分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年中非合作论坛北京峰会上，中国宣布给予包括33个非洲国家在内的所有同中国建交的最不发达国家100%税目产品零关税待遇。塔费拉对此予以高度评价：“这项举措既能让更多非洲特色产品进入广阔的中国市场，也能有效提升非洲工业化水平。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　担任埃塞俄比亚驻华大使两年多来，塔费拉走访了中国多个省份，中国在诸多领域的技术进步，包括人工智能、光伏、新能源、电动汽车、无人机技术等方面的发展成就，让他印象深刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“我们希望在这些领域与中国加强合作，助力非洲把握技术革命机遇。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在塔费拉看来，中国式现代化展现了不同于西方现代化模式的新图景，一个突出差异在于，中国不追求独善其身的现代化，而是以促进全人类福祉为根本追求。中方通过技术转移、经验分享等行动帮助发展中国家提升内生动力，推动各国人民共享发展成果，“这让中国式现代化具备独特的全球价值”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIrYN4JFR6Q5xL6K0HvdOA250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIrYN4JFR6Q5xL6K0HvdOA250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 12:27:09 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>哈马斯确认：以军打死加沙地带政府领导人</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031819341753301.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）当地时间18日午间发表声明，确认多名高级官员在以军的空袭中丧生，其中包括&lt;strong&gt;加沙地带政府事务委员会主席伊萨姆·达利斯&lt;/strong&gt;、法律部门负责人&lt;strong&gt;艾哈迈德·哈塔&lt;/strong&gt;、内政部门负责人&lt;strong&gt;马哈茂德·阿布·瓦塔法&lt;/strong&gt;和内政安全部门负责人&lt;strong&gt;巴哈扎·阿布苏尔坦&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列外交部当日发表声明称，哈马斯方面拒绝了两份关于释放被扣押人员的建议，因此以方“别无选择”，将以军事手段来达到自身目的。声明中还强调，以方绝不接受哈马斯成为“加沙未来的一部分。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列国防军当日发表声明称，以军当天对加沙地带的巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）目标发动大规模空袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据半岛电视台援引加沙地带医疗部门消息人士报道，&lt;strong&gt;以军对加沙地带的空袭已造成至少356人死亡&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　哈马斯则发表官方声明，指责以色列单方面终止了此前各方达成的加沙停火协议，这将使以色列被扣押人员的命运再度面临未知，而以总理内塔尼亚胡应该对停火协议破裂承担全部责任。哈马斯还呼吁联合国安理会召开紧急会议制止以色列的行动。（总台记者 李超）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIeWreoiqh0iZ5cskvgRSy250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIeWreoiqh0iZ5cskvgRSy250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 12:02:49 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>驻吉达总领馆提醒中国公民遵守朝觐期间相关法律法规</title><description>&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;央视网消息：&lt;/strong&gt;据中国驻吉达总领馆公众号消息，近日，沙政府有关部门函告，将于4月29日至6月10日在麦加施行朝觐季封关管控。期间，禁止无有效朝觐签证的游客进入或滞留麦加；违反规定者将处以罚款、拘留、驱逐出境等严厉惩罚。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　驻吉达总领馆提醒领区公民，务必遵守朝觐期间相关法律法规，未持有朝觐签证者切勿在封关期间前往麦加。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　沙特当地应急联系方式&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　报警电话：999&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　交通意外电话：993&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　急救电话：997&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　火警电话：998&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　外交部全球领事保护与服务应急热线（24小时）：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　+86-10-65612308&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;　　驻吉达总领馆领事保护协助电话：+966-508399809。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIzOG231gjBy6VRGDyt6iL250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIzOG231gjBy6VRGDyt6iL250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 11:48:38 GMT</pubDate><author>央视网</author></item><item><title>以军缘何突袭加沙？分析人士：内塔尼亚胡担心“政府垮台”</title><description>&lt;p&gt;　　 当地时间18日，以色列总理办公室发表声明称，以军按照总理内塔尼亚胡和国防部长卡茨的命令，正对加沙地带巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）目标发动空袭。据巴勒斯坦医疗和安全部门消息，以色列空袭已造成超过300人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列为何突然恢复对加沙地带的军事行动？加沙停火谈判目前进展如何？中东紧张局势会否进一步升级？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;战火为何重燃？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　内塔尼亚胡摆脱内部危机“救生艇”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031818044229728.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列总理办公室称，哈马斯拒绝了美国等调解方提出的所有建议，拒不释放加沙地带以方被扣押人员。以军恢复军事行动来打击整个加沙地带的哈马斯目标，以达到作战目的，包括施压哈马斯释放以方所有被扣押人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　分析人士认为，此前以方通过政治手段向哈马斯施压均不见效，因此开始诉诸军事手段。此外，内塔尼亚胡目前在哈马斯2023年10月7日突袭以色列事件的相关调查等问题上面临压力，不排除以此来转移国内视线。哈马斯政治局成员伊扎特·里什克认为，&lt;strong&gt;内塔尼亚胡决定恢复加沙军事行动，作为他摆脱内部危机的“救生艇”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　巴勒斯坦政治分析人士赛义德·齐亚德指出，以色列前国家安全部部长本-格维尔因以内阁通过加沙停火协议而宣布辞职，他领导的极右翼犹太力量党退出内塔尼亚胡领导的执政联盟，执政联盟目前只在议会保有微弱的多数席位，且财政部长斯莫特里赫以退出执政联盟相威胁，要求第一阶段停火结束后恢复在加沙地带的军事行动。为确保议会通过2025年预算，&lt;strong&gt;防止政府垮台，内塔尼亚胡需要恢复军事行动以取悦极右翼势力&lt;/strong&gt;。如果2025年预算不能在3月底前获得批准，以色列将重新举行选举。以色列《新消息报》报道说，内塔尼亚胡近期多次派人游说本-格维尔回归政府以确保预算通过，但对方提出多个条件，包括恢复对加沙军事行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;谈判进展？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　第二阶段停火谈判从未真正开启&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031818044284547.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　加沙地带停火协议第一阶段停火在本月初结束，但&lt;strong&gt;以色列和哈马斯在进入第二阶段停火谈判问题上一直无法达成一致&lt;/strong&gt;。美国中东问题特使威特科夫日前提出一份新的停火方案，要求哈马斯在新协议生效第一天释放一半仍被扣押在加沙地带的以色列公民，如果双方后续达成永久停火，哈马斯再释放剩余被扣押人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　多家媒体报道说，哈马斯目前仅同意先释放一名拥有美以双重国籍人员，并移交另外4名美以双重国籍被扣押人员的遗体。以方批评哈马斯拒绝接受美方提案，并指责哈马斯仅同意释放有美国国籍的被扣押人员的做法是“打心理战”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　哈马斯18日在以军恢复军事行动后，指责内塔尼亚胡及其政府“恢复对加沙地带平民的侵略和种族灭绝”，并认为以色列对此次冲突升级负有全部责任。哈马斯还称，以方“决定推翻停火协议”，在加沙的被扣押人员命运将不可知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美国白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特在接受福克斯新闻频道访谈时表示，以色列方面在恢复军事行动前已通知美方。美国媒体报道说，美国总统特朗普在哈马斯拒绝新的停火方案后，对以色列恢复加沙军事行动开了绿灯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;后续影响?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　中东局势面临进一步恶化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031818044269575.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(127, 127, 127); font-size: 14px;&quot;&gt;△3月15日，美军向也门胡塞武装的多个目标发动空袭。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列方面在恢复军事行动后威胁哈马斯称，若再不释放剩余被扣押人员，将受到前所未有的打击。以色列国防部官员在接受媒体采访时也表示，只要有必要，&lt;strong&gt;对加沙的袭击会持续下去，“甚至不仅限于空袭”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前，&lt;strong&gt;美国正在打击也门胡塞武装目标&lt;/strong&gt;。分析人士指出，接下来中东地区局势不排除会进一步升级。胡塞武装组织此前曾警告，以色列如果恢复对加沙的军事行动，来自也门的导弹将再次袭击以色列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　宁夏大学中国阿拉伯国家研究院执行院长牛新春认为，新一轮巴以冲突爆发以来，胡塞武装一直以支持巴勒斯坦为由，搅动红海局势，向以色列发射导弹和无人机，这使得也门和加沙局势存在一定的关联度。未来胡塞武装为报复美国、声援加沙，可能会进一步加大在红海以及对以色列本土的进攻力度，中东局势面临进一步恶化的风险。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIBdIOHd5kp1ASMpKUVRVB250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIBdIOHd5kp1ASMpKUVRVB250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 10:06:33 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>俄美总统今晚通话 将讨论双边关系正常化</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031818030576545.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;当地时间18日获悉，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫表示，俄总统普京和美国总统特朗普&lt;strong&gt;将于莫斯科时间18日16时至18时（北京时间18日21至23时）通话。&lt;/strong&gt;目前，双方通话时长并未确定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　佩斯科夫称，克里姆林宫将尽快通报俄美总统通话结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　佩斯科夫表示，&lt;strong&gt;双方将讨论双边关系正常化以及乌克兰局势。&lt;/strong&gt;俄美之间已经达成了一些谅解，但还有一些悬而未决的问题。两国领导人之间的通话将持续到必要的时候，预计普京不会就与特朗普的通话发表声明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（总台记者 王新俊 王德禄）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIK6FgsnbaW40w3NbdSqem250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIK6FgsnbaW40w3NbdSqem250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 10:04:16 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>乌外长：第三国无权阻挠乌克兰加入任何联盟</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031818020580422.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当地时间3月18日，乌克兰媒体发布乌外长瑟比加接受专访的报道，瑟比加在专访中表示，乌克兰相信全面战争将在2025年结束。在谈到可能的30天停火时，瑟比加表示，如果俄罗斯不接受停火提议，乌克兰准备继续抵抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　瑟比加表示，可能的停火机制是建立和平的一大步，“我们相信战争将在今年结束，我们真的希望战争在今年结束。”“乌克兰支持美国提出的停火倡议，我们正在等待俄罗斯关于接受无条件停火的回应。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此外，瑟比加当日在访问印度期间发表讲话，重申了乌克兰的核心原则和立场，即绝不能以牺牲乌克兰领土完整或主权为代价妥协，不应限制乌克兰军事潜力；任何第三国无权阻挠乌克兰人民选择加入任何联盟；关于乌克兰的事务不能没有乌克兰参与，关于欧洲的事务不能没有欧洲参与。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;普京支持与乌停火提议但有条件&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当地时间13日晚，俄罗斯总统普京与美国中东问题特使威特科夫举行会晤。普京在会晤前明确表示，俄方同意与乌方结束敌对状态的提议，但前提是停火能够带来长久和平，并消除引发乌克兰危机的根源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　普京13日表示，在俄方掌控库尔斯克州局势的情况下，美国提出的30天临时停火建议对乌方有利，乌克兰可能利用这段时间进行强制动员和组织武器供应。此外，如何监督停火等很多细节问题等都需要进一步商讨。普京表示他可能就以上问题与美国总统特朗普进行交流。他强调，俄罗斯支持通过和平手段结束冲突，但必须确保停火协议的可行性和公正性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;俄美总统今日将再次通话&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫18日表示，俄总统普京和美国总统特朗普将于莫斯科时间18日16时至18时（北京时间18日21时至23时）通话。目前，双方通话时长并未确定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　根据17日俄美双方透露的消息，本次俄美总统通话将围绕乌克兰问题展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（总台记者 王晋燕）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIBRUhIRSkqOhxIDf7lWnV250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIBRUhIRSkqOhxIDf7lWnV250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 10:02:42 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>尼日尔宣布退出法语国家组织</title><description>&lt;p&gt;　　新华社阿比让3月18日电（记者张健）尼亚美消息：根据3月17日尼日尔外交部照会，尼日尔政府决定退出法语国家与地区国际组织，并已将通知下发至尼日尔各海外使馆与领事馆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据法媒报道，同为萨赫勒国家邦联成员的布基纳法索也已做出退出该组织的决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2023年7月，尼日尔发生军事政变。同年12月，法语国家组织通过决议，暂停尼日尔在该组织的会员资格。作为回应，尼日尔决定暂停与法语国家组织的所有形式合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1970年3月，21个法语国家在尼日尔首都尼亚美召开的会议上签署了成立文化技术合作局宪章，标志法语国家组织的成立。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIsl3J8rqR4aMsprPJYOgG250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIsl3J8rqR4aMsprPJYOgG250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 09:46:50 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>法美政客拿自由女神像归属“互怼”</title><description>&lt;p&gt;　　新华社华盛顿3月18日电 法国籍欧洲议会议员拉斐尔·格卢克斯曼16日呼吁美国归还位于美国纽约港自由岛的自由女神像， 称美国“已经不再是过去的样子了”。美国白宫发言人17日表示拒绝归还，称法国应感激美国在第二次世界大战中的帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　格卢克斯曼16日在一次演讲中说，美国应归还自由女神像，美国“已经不再是过去的样子了”，“不再能体现雕像代表的价值观”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特17日对此回应称，美国“绝对”不会将自由女神像还给法国。她说，“正是因为美国的帮助，法国人现在才不说德语”，“他们应该非常感激”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　舆论认为，有关自由女神像的互怼反映出美国总统特朗普在关税等问题上的立场引发法国等欧洲国家广泛震动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　作为法国政府庆祝美国独立100周年的礼物，自由女神像1886年10月28日落成，耸立在纽约港入海口处的自由岛上，是纽约市重要标志性建筑。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIHvc0jYdOEy5x4ESOKBoW250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIHvc0jYdOEy5x4ESOKBoW250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 09:17:39 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>国家国际发展合作署：中国已向乌克兰提供4批人道主义援助</title><description>&lt;p&gt;　　新华社北京3月18日电（记者王慧慧、曹嘉玥）国家国际发展合作署新闻发言人李明17日在例行记者会上就乌克兰危机有关问题答记者问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　有记者问：乌克兰总统泽连斯基2月23日在基辅举行的记者招待会上表示，希望能够在乌克兰停止战争、恢复和平和未来重建中得到中国的帮助。请问中方对此有何表态？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　李明说，乌克兰危机爆发以来，中国共向乌提供了4批人道主义援助。中方将继续做维护世界和平稳定的积极力量、捍卫全球公平正义的进步力量，愿根据当事方的意愿，继续提供力所能及的帮助，这当然也包括战后重建。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIescvC47xGuBQHr19W3hq250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIescvC47xGuBQHr19W3hq250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 08:56:40 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>以色列称暂不考虑在加沙地带开展地面攻势</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031816493338112.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列国防部长办公室当地时间18日上午发表声明称，&lt;strong&gt;下一阶段以军对加沙地带的军事行动将以空中和海上行动为主&lt;/strong&gt;，暂不考虑开展地面攻势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列国防军当日发表声明称，以军当天对加沙地带的巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）目标发动大规模空袭。据半岛电视台援引加沙地带医疗部门消息人士报道，&lt;strong&gt;以军对加沙地带的空袭已造成至少356人死亡&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　哈马斯则发表官方声明，指责以色列单方面终止了此前各方达成的加沙停火协议，这将使以色列被扣押人员的命运再度面临未知，而以总理内塔尼亚胡应该对停火协议破裂承担全部责任。哈马斯还呼吁联合国安理会召开紧急会议制止以色列的行动。（总台记者 李超）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIfCVbLOuNoeAoziRp48yf250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIfCVbLOuNoeAoziRp48yf250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 08:50:17 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>亚美尼亚国防部再次否认向阿塞拜疆阵地开火</title><description>&lt;p&gt;　　当地时间3月18日，就阿塞拜疆国防部称亚方武装部队向位于边界地区东部和东南部的阿塞拜疆阵地开火一事，&lt;strong&gt;亚美尼亚国防部表示这与事实不符。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　亚美尼亚国防部称，亚美尼亚总理办公室此前曾提议在亚阿两国间建立联合机制，调查违反停火事件或有关这些事件的信息，但阿塞拜疆并未对这一提议作出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　亚美尼亚国防部确认，根据亚总理办公室的立场，&lt;strong&gt;如果阿方将上述事件的事实报告移交给亚方的话，亚国防部将随时准备调查并确认。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031816481488778.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△阿塞拜疆国防部（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　阿塞拜疆国防部新闻办公室3月18日称，当地时间3月17日22时15分至18日00时20分，亚美尼亚武装部队从克什什坎德地区阿尔帕定居点、加拉基尔萨地区赛巴利定居点以及钱巴拉卡地区瓦甘定居点方向的阵地，使用轻武器断续向阿塞拜疆军队阵地开火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这也是继3月16日和17日之后，亚美尼亚和阿塞拜疆国防部再次就边境开火事件相互进行指责。（总台记者 王新俊）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIvlATspnIwPGhid3o2mf1250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIvlATspnIwPGhid3o2mf1250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 08:49:09 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>巴勒斯坦外交部指责以色列背弃停火协议</title><description>&lt;p&gt;　　巴勒斯坦外交部当地时间18日上午发表声明称，&lt;strong&gt;以色列军方对加沙地带的新一轮攻势被视为以方从停火协议中的“逃跑”&lt;/strong&gt;，巴勒斯坦政府呼吁国际社会向以方施加压力，以尽早停止对加沙民众的“灭绝战争”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031816464167466.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△苏海尔·辛迪（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）高级别领导人苏海尔·辛迪则在接受媒体采访时指责以色列方面应对停火协议的破裂负有全部责任，并表示&lt;strong&gt;哈马斯仍在与相关调停方保持沟通。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列国防军当地时间18日发表声明称，以军当天对加沙地带的巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）目标发动大规模空袭。据半岛电视台援引加沙地带医疗部门消息人士报道，目前以军对加沙地带的&lt;strong&gt;空袭已造成至少356人死亡&lt;/strong&gt;。（总台记者 李超）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTII23I4aVI35wuHEnO74sr250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTII23I4aVI35wuHEnO74sr250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 08:47:47 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>谭德塞：美国削减全球卫生资金或威胁数百万人生命</title><description>&lt;p&gt;　　新华社日内瓦3月17日电（记者王其冰）世界卫生组织总干事谭德塞17日说，美国突然削减全球卫生资金可能威胁到数百万人的生命，他敦促美国与受影响国家进行对话以便制定更可持续的解决方案，避免造成生命损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　谭德塞当天在世卫组织举行的在线新闻发布会上警告说，美国突然削减其通过美国国际开发署、美国疾病控制与预防中心和其他机构向各国提供的直接资金，可能使全球防治疟疾、艾滋病、结核病和麻疹等疾病所取得的进展发生逆转。此外，削减资金也将阻碍根除脊髓灰质炎、监测禽流感以及应对疾病暴发和人道主义危机的努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　谭德塞举例说，美国削减资金给全球艾滋病防治工作带来的干扰，可能导致“超过1000万例新增艾滋病病毒感染病例和300万与艾滋病病毒相关的死亡病例”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　谭德塞说，美国有责任确保以有序、人道的方式削减或停止援助资金，以便让受影响国家能够找到其他资金来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1月20日，美国总统特朗普签署行政令，宣布美国退出世界卫生组织，并要求暂停向世卫组织提供任何来自美国政府的资金、支持和资源。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI5VKHsF0LztzXY4i7BX4r250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI5VKHsF0LztzXY4i7BX4r250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 08:28:34 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>以军空袭加沙地带中部难民营 造成两人死亡</title><description>&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;18日上午从加沙地带卫生部门了解到，以色列军方出动无人机在当天早些时候对加沙地带中部布雷吉难民营实施了一次空袭，造成两人死亡，另有数人受伤。（总台记者 赵兵）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIwYbfTg7PdO90kcLhG1L2250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIwYbfTg7PdO90kcLhG1L2250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 08:21:46 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>有人员称可为中国公民在亚美尼亚中转办理签证后赴欧盟等地“高薪”务工 中使馆提醒</title><description>&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;央视网消息：&lt;/strong&gt;据中国驻亚美尼亚大使馆公众号消息，近段时间，有人员称可为中国公民在亚美尼亚中转办理签证后赴欧盟、拉丁美洲国家或俄罗斯等地“高薪”务工，实则办理不合规签证或致其在亚滞留。谨提醒中国公民注意以下事项：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一、请务必选择正规合法涉外中介和劳务派遣公司。仔细核实劳务中介公司资质，勿轻信可疑“招聘平台”“中介机构”或熟人老乡等通过个人社交媒体账号发布的“高薪”承诺。劳务中介公司资质可登陆商务部网站查询《中国对外劳务企业合作名录》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二、请务必签订正规书面劳务合同。根据国务院2012年6月4日发布的《对外劳务合作管理条例》，劳务人员赴国外务工前须与经商务部审批并依法取得对外劳务派遣资格的劳务中介公司签订书面合同，并查看该公司与国外用人单位订立的书面劳务合同。合同应包括工作内容、时间、地点、食宿交通医疗待遇、误工费用、违反劳动合同应承担的责任、伤亡事故处理等重要问题。切勿轻信“到达目的地后再签合同”等说辞。如劳资双方未签署正规书面劳务合同，务工人员合法权益难有保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三、请务必持与入境目的相符的签证并取得合法身份，免签来亚或持商务签证、旅游签证在欧盟、拉丁美洲国家或俄罗斯等地务工属违法行为，勿轻信“来亚办妥签证再前往第三国”等不实信息。请提前了解并掌握目的地国法律法规，明确所持签证种类、有效期等信息。入境后应严格按照相关法律规定及时办理必要手续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四、请务必妥善保管护照。根据《中华人民共和国护照法》第二条规定，中华人民共和国护照是中华人民共和国公民出入国境和在国外证明国籍和身份的证件，任何组织或个人不得故意损毁或非法扣押护照。请勿随意将护照交由他人保管，谨防对方以办理相关手续为由扣押护照，如发生护照被扣情况，请及时向当地警方报案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　五、请依法理性处理纠纷和维权，切勿采取过激行为。根据《中华人民共和国领事保护与协助条例》相关规定，中国公民因与中介机构等产生纠纷求助的，我馆将根据具体情况向您提供依法维权建议。如认为自身合法权益受到侵害、人身安全受到威胁，应妥善搜集相关通信记录、图片、视频证据，尽快向当地警方报案。如发生薪资纠纷，应要求用工方按合同约定协商解决，协商无果的应向有关企业国内注册地或负责人户籍所在地人民政府相关部门反映。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　我馆将继续在职权范围内维护在亚务工人员合法权益，同时提醒海外务工人员重视涉外劳务风险，行前做好充分准备，加强防范意识，当好自身安全第一责任人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　外交部全球领事保护与服务应急热线(24小时)：+86-10-12308/+86-10-65612308&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中国驻亚美尼亚使馆领事保护与协助电话：+374-99-308908&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTItJdcObJDj18UpiK8jdx1250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTItJdcObJDj18UpiK8jdx1250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 08:06:42 GMT</pubDate><author>央视网</author></item><item><title>澳大利亚堪培拉举行热气球节</title><description>&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoAlbum/source/2025/03/18/PHOTlaJ6MPoJImi6Uf2U1Ph5250318.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
                                    &lt;strong&gt;澳大利亚堪培拉举行热气球节&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
                                    3月15日至23日，澳大利亚首都堪培拉举行一年一度的热气球节。图为3月18日，热气球在澳大利亚堪培拉的伯利·格里芬湖上空飞行。新华社发（储晨摄）&lt;br&gt;
                                
                                    &lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoAlbum/source/2025/03/18/PHOTt6DR11LQvPR7IsoOPzLf250318.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
                                    &lt;strong&gt;澳大利亚堪培拉举行热气球节&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
                                    3月15日至23日，澳大利亚首都堪培拉举行一年一度的热气球节。图为3月18日，热气球在澳大利亚堪培拉的伯利·格里芬湖上空飞行。新华社发（储晨摄）&lt;br&gt;
                                
                                    &lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoAlbum/source/2025/03/18/PHOTibZssnMNXBodeMhbvV1T250318.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
                                    &lt;strong&gt;澳大利亚堪培拉举行热气球节&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
                                    3月15日至23日，澳大利亚首都堪培拉举行一年一度的热气球节。图为3月18日，在澳大利亚堪培拉，热气球飞过国家博物馆上空。新华社发（储晨摄）&lt;br&gt;
                                
                                    &lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoAlbum/source/2025/03/18/PHOTwNclwDuiGpW57NpFTanz250318.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
                                    &lt;strong&gt;澳大利亚堪培拉举行热气球节&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
                                    3月15日至23日，澳大利亚首都堪培拉举行一年一度的热气球节。图为3月15日，热气球在澳大利亚堪培拉上空飞行。新华社发（储晨摄）&lt;br&gt;
                                
                                    &lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoAlbum/source/2025/03/18/PHOTzt43uUlNNNylDf3pGMOy250318.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
                                    &lt;strong&gt;澳大利亚堪培拉举行热气球节&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
                                    3月15日至23日，澳大利亚首都堪培拉举行一年一度的热气球节。图为3月18日，热气球在澳大利亚堪培拉的伯利·格里芬湖上空飞行。新华社发（储晨摄）&lt;br&gt;
                                </description><link>https://photo.cctv.com/2025/03/18/PHOAw4hGbTupRhomKc4bWOZ5250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://photo.cctv.com/2025/03/18/PHOAw4hGbTupRhomKc4bWOZ5250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 07:51:17 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>热点问答丨以色列缘何恢复对加沙地带军事行动</title><description>&lt;p&gt;　　新华社北京3月18日电　&lt;strong&gt;热点问答｜以色列缘何恢复对加沙地带军事行动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新华社记者柳伟建&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列总理办公室18日发表声明说，以军按照总理内塔尼亚胡和国防部长卡茨的命令，正对加沙地带巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）目标发动空袭。据巴勒斯坦医疗和安全部门消息，以色列空袭已造成至少310人死亡。以色列为何突然恢复对加沙地带的军事行动？加沙停火谈判目前进展如何？中东紧张局势会否进一步升级？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;以色列为何突然恢复军事行动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列总理办公室称，哈马斯拒绝了美国等调解方提出的所有建议，拒不释放加沙地带以方被扣押人员。以军恢复军事行动来打击整个加沙地带的哈马斯目标，以达到作战目的，包括施压哈马斯释放以方所有被扣押人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　分析人士认为，此前以方通过政治手段向哈马斯施压均不见效，因此开始诉诸军事手段。此外，内塔尼亚胡目前在哈马斯2023年10月7日突袭以色列事件的相关调查等问题上面临压力，不排除以此来转移国内视线。哈马斯政治局成员伊扎特·里什克认为，内塔尼亚胡决定恢复加沙军事行动，作为他摆脱内部危机的“救生艇”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　巴勒斯坦政治分析人士赛义德·齐亚德指出，以色列前国家安全部部长本-格维尔因以内阁通过加沙停火协议而宣布辞职，他领导的极右翼犹太力量党退出内塔尼亚胡领导的执政联盟，执政联盟目前只在议会保有微弱的多数席位，且财政部长斯莫特里赫以退出执政联盟相威胁，要求第一阶段停火结束后恢复在加沙地带的军事行动。为确保议会通过2025年预算，防止政府垮台，内塔尼亚胡需要恢复军事行动以取悦极右翼势力。如果2025年预算不能在3月底前获得批准，以色列将重新举行选举。以色列《新消息报》报道说，内塔尼亚胡近期多次派人游说本-格维尔回归政府以确保预算通过，但对方提出多个条件，包括恢复对加沙军事行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;加沙停火谈判目前进展如何&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　加沙地带停火协议第一阶段停火在本月初结束，但以色列和哈马斯在进入第二阶段停火谈判问题上一直无法达成一致。美国中东问题特使威特科夫日前提出一份新的停火方案，要求哈马斯在新协议生效第一天释放一半仍被扣押在加沙地带的以色列公民，如果双方后续达成永久停火，哈马斯再释放剩余被扣押人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　多家媒体报道说，哈马斯目前仅同意先释放一名拥有美以双重国籍人员，并移交另外4名美以双重国籍被扣押人员的遗体。以方批评哈马斯拒绝接受美方提案，并指责哈马斯仅同意释放有美国国籍的被扣押人员的做法是“打心理战”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　哈马斯18日在以军恢复军事行动后，指责内塔尼亚胡及其政府“恢复对加沙地带平民的侵略和种族灭绝”，并认为以色列对此次冲突升级负有全部责任。哈马斯还称，以方“决定推翻停火协议”，在加沙的被扣押人员命运将不可知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美国白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特在接受福克斯新闻频道访谈时表示，以色列方面在恢复军事行动前已通知美方。美国媒体报道说，美国总统特朗普在哈马斯拒绝新的停火方案后，对以色列恢复加沙军事行动开了绿灯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;中东局势会否进一步升级&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列方面在恢复军事行动后威胁哈马斯称，若再不释放剩余被扣押人员，将受到前所未有的打击。以色列国防部官员在接受媒体采访时也表示，只要有必要，对加沙的袭击会持续下去，“甚至不仅限于空袭”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前，美国正在打击也门胡塞武装目标。分析人士指出，接下来中东地区局势不排除会进一步升级。胡塞武装组织此前曾警告，以色列如果恢复对加沙的军事行动，来自也门的导弹将再次袭击以色列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　宁夏大学中国阿拉伯国家研究院执行院长牛新春认为，新一轮巴以冲突爆发以来，胡塞武装一直以支持巴勒斯坦为由，搅动红海局势，向以色列发射导弹和无人机，这使得也门和加沙局势存在一定的关联度。未来胡塞武装为报复美国、声援加沙，可能会进一步加大在红海以及对以色列本土的进攻力度，中东局势面临进一步恶化的风险。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIFnLwo6W1mFZT1MlLKmwB250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIFnLwo6W1mFZT1MlLKmwB250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 07:41:50 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>哈马斯多名高级官员在以色列空袭中丧生</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031815264083726.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(127, 127, 127); font-size: 14px;&quot;&gt;△伊萨姆·达利斯（资料图）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;18日获悉，据哈马斯内部人士称，哈马斯在加沙地带的政府事务管理委员会主席&lt;strong&gt;伊萨姆·达利斯&lt;/strong&gt;当天在以军的一次空袭中丧生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此前有消息显示，哈马斯在加沙地带内政部门的负责人&lt;strong&gt;马哈茂德·阿布·瓦特法&lt;/strong&gt;以及哈马斯政治局成员&lt;strong&gt;阿布·奥贝达·贾马西&lt;/strong&gt;在以军空袭中死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前哈马斯官方暂未证实相关消息。（总台记者 李超）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIKzsAo26dADHlnvB313jU250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIKzsAo26dADHlnvB313jU250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 07:27:42 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>一架小型客机在洪都拉斯坠毁 已致12死5伤</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031815253731039.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当地时间3月17日夜间，洪都拉斯消防部门在其官方社交媒体上称，洪都拉斯国家航空公司客机坠毁事件&lt;strong&gt;已造成12人死亡、5人受伤、1人失踪。&lt;/strong&gt;根据消防部门发布的消息，机上共有18人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　另据此前航空公司提供的名单，机上共有15名乘客以及机长和副机长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当地时间3月17日晚，洪都拉斯国家航空公司一架客机在从该国罗阿坦岛机场起飞后不久坠入海中。该航班原定飞往拉塞瓦市。事故发生在飞机起飞后约一分钟。（总台记者 邓雪梅）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIR8Ehx008PcH22JiFgOPy250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIR8Ehx008PcH22JiFgOPy250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 07:26:07 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>以军袭击加沙地带 已造成310人死亡 超千人受伤</title><description>&lt;p&gt;　　加沙地带卫生部门的统计数据显示，18日以军在加沙地带的军事行动&lt;strong&gt;已造成310人死亡。&lt;/strong&gt;另据加沙多家媒体报道称，&lt;strong&gt;死者中有超过100名儿童，此外还有超过千人受伤，&lt;/strong&gt;其中不少人伤势严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　加沙媒体办公室（隶属哈马斯）的统计数据显示，在过去五个小时以色列对加沙地带的军事行动中，&lt;strong&gt;已有322人死亡或失踪，另有数以百计的人员受伤。&lt;/strong&gt;该办公室在一份声明中“以最强烈的口吻”抗议以色列在加沙地带犯下的战争罪行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　另据以色列广播公司的消息，以色列已经禁止所有人员通过埃及与加沙地带之间的拉法口岸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列军方18日凌晨对巴勒斯坦加沙地带发动空袭。白宫发言人当天对媒体说，以色列在发动空袭前征询了美方意见。以军告知美方此次&lt;strong&gt;袭击的目标是哈马斯领导层和中层指挥官，以及属于哈马斯的基础设施。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据《以色列时报》当地时间18日报道，在以军对加沙地带发动大规模空袭后，以色列防长卡茨发表声明称，如果巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）不释放剩余的被扣押人员，加沙地带的“地狱之门”将打开，加沙将遭到 “前所未有”的打击。（总台记者 李超）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIruR776WwGJT7CaOmWjuU250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIruR776WwGJT7CaOmWjuU250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 06:59:37 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>美国“龙”飞船载滞留宇航员启程返航</title><description>&lt;p&gt;　　新华社华盛顿3月18日电　美国太空探索技术公司“龙”飞船搭载包括因“星际客机”飞船故障滞留国际空间站的美国宇航员威尔莫尔和威廉姆斯在内的4名宇航员，于美国东部时间18日凌晨脱离国际空间站，启程返回地球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美国航天局的直播画面显示，“龙”飞船于美国东部时间18日1时05分（北京时间18日13时05分）脱离空间站启程返航。飞船计划于当天17时57分（北京时间19日5时57分）左右在佛罗里达州附近海域溅落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“龙”飞船搭载的4名宇航员分别是威尔莫尔、威廉姆斯以及美国宇航员尼克·黑格和俄罗斯宇航员亚历山大·戈尔布诺夫。威尔莫尔和威廉姆斯于2024年6月5日乘坐“星际客机”飞赴空间站，执行该飞船的首次载人试飞任务。这艘飞船原定2024年6月14日返航，但因推进器故障和氦气泄漏等问题，只能不载人返回地球。这两名宇航员至今已在太空滞留超过9个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此次返航的另两名宇航员黑格和戈尔布诺夫于2024年9月28日飞赴空间站。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据美航天局介绍，4名宇航员在太空期间进行了诸多科学实验和技术演示，包括太空微生物研究，太空环境如何影响人体健康及植物生长，卫星新材料研究等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美航天局表示，任务团队将持续监测飞船溅落区域的天气状况，并在临近飞船抵达前确定具体溅落区域。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIGHyPIqrLytvTWnoYdAFb250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIGHyPIqrLytvTWnoYdAFb250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 06:24:03 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>冯德莱恩：欧盟计划援助叙利亚25亿欧元并暂停对叙部分制裁</title><description>&lt;p&gt;　　新华社布鲁塞尔3月18日电（记者周玥）欧盟委员会主席冯德莱恩17日在叙利亚问题布鲁塞尔会议上表示，欧盟计划向叙利亚提供25亿欧元（约合27亿美元）资金援助，并暂停部分制裁措施，以加强对叙重建和政治过渡的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　冯德莱恩说，欧盟将在2025年和2026年向叙提供25亿欧元援助，以帮助恢复电力、清洁饮用水、学校等。欧盟还决定暂停对叙能源、交通和与之相关的金融交易等领域制裁，并准备动员更多投资参与重建工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　冯德莱恩说，叙利亚近期发生的严重暴力事件表明当地局势仍然脆弱，和解与重建的道路仍然漫长。她重申了欧盟支持叙政治过渡的承诺，并宣布今年叙利亚问题布鲁塞尔会议的民间社会对话活动将在叙首都大马士革举行，以确保叙国内声音被听到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年12月8日，“叙利亚沙姆解放武装”宣布“解放大马士革并推翻阿萨德政权”。当月10日，叙过渡政府正式接管权力。目前，叙境内依然冲突不断，叙利亚面临局部冲突、经济困顿、外部干涉等诸多挑战。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIwNHur0NTCInITQCdiTDI250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIwNHur0NTCInITQCdiTDI250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 06:18:22 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>中国全方位行动提振消费成为世界“焦点” 内需成为经济增长稳定锚</title><description>&lt;p&gt;[!--begin:htmlVideoCode--]07118df9da28410995a5dc11641614ba,0,1,16:9,newPlayer[!--end:htmlVideoCode--]&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;央视网消息：&lt;/strong&gt;中国政府发布《提振消费专项行动方案》，推出三十条具体措施，涵盖了消费、就业、养老、医疗、教育等多个方面，回应了工资收入、股市、育儿等具体问题，通过政策“组合拳”发力，让民众消费的信心和意愿更充足，使内需成为拉动经济增长的主动力和稳定锚。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814112650934.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;美国消费者新闻与商业频道：政策破解制约消费的突出矛盾&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;中国政府出台的《提振消费专项行动方案》旨在通过扩大内需、增加收入、优化投资渠道等综合措施来提振消费。分析指出，方案表明政府正在着手解决阻碍消费的深层结构性问题，以便为消费行业的长期发展播下种子。今年中国政府安排3000亿元超长期特别国债资金，支持消费品以旧换新加力扩围。新方案还进一步提出了稳定股市、强化信贷支持等配套措施，显示了政策“组合拳”的特征。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814113443735.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;法国欧洲时报网：构建能消费、敢消费、愿消费的良性循环&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;中国政府意在通过“收入提升—保障强化—场景升级”的三维立体路径，系统破解制约消费的关键症结，为构建“能消费、敢消费、愿消费”的良性循环提供解决方案。一是通过提升投资效益、优化就业服务、完善工资增长机制等组合手段，多渠道增加居民收入，让民众“能消费”；二是社会保障强有力支撑，消除居民消费的后顾之忧，让居民“敢消费”；三是创新和丰富消费场景，加快数字、绿色、智能等新型消费发展，让民众“愿消费”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814114092791.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;俄罗斯纽带新闻网：进一步优化消费金融环境&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;近期，中国政府推出了一系列政策措施，旨在提升金融服务质量和促进消费。国家金融监督管理总局敦促金融机构丰富金融产品，开发数字化和环保型金融解决方案，扩大对批发和零售业、酒店业、旅游业、医疗保健业和教育业等重点消费领域的信贷支持。此外，监管总局还建议银行在确保风险控制的前提下，发放更多消费贷款，优化贷款规模、期限和利率，并探索在线信用卡发行和激活。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814114982484.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;中国香港《南华早报》：内需成为经济增长稳定锚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;中国政府正式发布《提振消费专项行动方案》。分析人士指出，新方案是改革开放以来最全面的促进消费政策。方案从提高劳动者收入、健全社会保障体系、优化消费环境等多个关键维度发力，全方位覆盖了推动中国向消费驱动型经济增长模式转型所面临的一系列核心问题，囊括了影响消费的主要因素。专家强调，该方案将有力推动中国经济加速向着消费驱动型增长模式转变，为经济发展注入新动力。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIsx4IhRg5J6D8lhHXyMSO250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIsx4IhRg5J6D8lhHXyMSO250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 06:12:11 GMT</pubDate><author>央视网</author></item><item><title>美媒：关税反制将冲击美800万人就业</title><description>&lt;p&gt;　　新华社纽约3月16日电　美国《纽约时报》日前发表文章说，各国对美国反制性关税措施将影响美近800万人就业，美国农民将受到严重冲击。文章摘要如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当美国总统对世界各国的产品加征关税时，外国政府也予以回击。加拿大已对美国家禽养殖场和空调制造商加征关税，而欧洲将打击美国的钢铁厂和屠宰场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　《纽约时报》对美国遭受反制性关税打击的4000多个产品类别的分析显示，受这些反制措施波及的行业从业人员约有775万人。这些数据凸显贸易战可能对美国工人产生巨大影响，并导致美国政府的经济战略取得适得其反的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　受反制性关税打击的行业在国外市场的销量可能会减少，这意味着利润下降和失业增加。反制措施可能还意味着美国的农业等行业将遭受集中打击。在美国总统特朗普首个任期内，美国农民受到反制性关税的严重冲击，大豆等农作物出口大幅下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美国麻省理工学院、世界银行等机构的经济学家去年发布报告指出，特朗普首个任期内，他国对美反制性关税对美国就业产生了负面影响。这些负面影响大于美国政府加征关税，以及向因其贸易政策受损的群体提供补贴给就业带来的益处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　农产品是美国主要出口产品。与更加多元化的城镇相比，美国农村主要依赖如禽类加工厂这样的单一雇主提供工作岗位。特朗普本月早些时候在国会联席会议上发表讲话时暗示，农民可能会再次受到打击，随着对外国产品加征关税，美国可能会经历一个“调整期”。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIg2XmFuYCdCdJa9z28C3B250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIg2XmFuYCdCdJa9z28C3B250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 04:53:42 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>外媒点赞中国禁毒成效：“与推卸责任的美国形成鲜明对比”</title><description>&lt;p&gt;　　国际在线专稿：日前，国务院新闻办公室发布《中国的芬太尼类物质管控》白皮书。白皮书指出，近年来，中国高度重视芬太尼类物质管控，相关举措取得明显成效。中国在禁毒方面作出的努力也赢得了国际社会广泛认可，南非《独立报》刊发评论文章《中国坚定不移践行全球合作：责任与团结的典范》，称赞中国以务实行动履行国际禁毒义务，与美西方国家推卸责任的行径形成鲜明对比。中国的做法彰显负责任大国形象，为全球团结合作指明方向。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031812150946487.png&quot; alt=&quot;外媒点赞中国禁毒成效：“与推卸责任的美国形成鲜明对比”_fororder_审定版-0317外媒看-南非点赞中国打击毒品230&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　南非《独立报》文章截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　文章指出，在日益复杂的世界格局中，国际合作的重要性愈发凸显。面对气候变化、毒品问题持续蔓延等多重国际挑战，中国大力推动跨国协作，提供解决方案，为全球团结合作贡献中国经验。特别是在打击毒品制造与贩运方面，中国采取一系列积极举措，充分体现其践行承诺、帮助他国共克时艰的负责任大国担当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　文章回顾道，早在2019年，中国就率先正式整类列管芬太尼类物质。作为全球首个颁布该措施的国家，这一里程碑充分证明中国在应对芬太尼问题方面务实主动的态度。面对涉芬太尼相关指控，中国直面质疑，有效回应，为全球范围内遏制芬太尼滥用发挥重要作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　文章认为，中国所作所为与部分西方国家，尤其是美国在应对毒品问题上推卸责任、怠于行动形成鲜明对比。中国做法彰显全球领导力，以切实举措代替相互指责，寻求务实解决方案。而美国在应对自身阿片类药物滥用危机方面举步维艰，改革受阻，于是敷衍塞责并甩锅中国，对华施加关税、妨碍国际贸易，此举危害全球合作，抹杀中国为应对共同挑战作出的努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　文章进一步表示，从南非观察者的视角来看，中国积极协助非洲国家推进禁毒战略，缓解毒品问题造成的紧迫局势，从执法、情报共享和公共卫生等多层面帮助南非摆脱毒品带来的困扰，迈向更安全的未来。南中关系在其他许多领域也体现出相互尊重和共同发展的长期宗旨，通过投资关键基础设施、医疗和教育领域，中国不仅助力南非满足当前需求，也为南非可持续发展奠定基础。南中合作凸显了真挚的南中友谊，实实在在造福两国人民，而非利益交换。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　文章最后赞许称，中国在全球事务中的积极表现从来不停留于口头承诺，而是以实际行动表达对全人类福祉的真切关怀。无论是应对芬太尼危机，还是与南非携手打击毒品贩运，中国始终以身作则，践行承诺，时刻等待着伸出援手，为全球合作指引方向。面对越来越纷繁的全球挑战，当下正值各国弥合分歧、加强合作的关键时刻，作为新兴国家，南非将从日益深化的南中合作中受益匪浅。在孤立主义和保护主义抬头的国际大背景下，南中合作以共同繁荣为宗旨，有望成为全球团结的“灯塔”，为构建更加光明的人类未来贡献力量。（胡晓薇）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIXkdKtuBLgtCkrCBKJtJn250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIXkdKtuBLgtCkrCBKJtJn250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 04:53:29 GMT</pubDate><author>中央广电总台国际在线</author></item><item><title>这样的美国还能做朋友吗</title><description>&lt;p&gt;　　新华社休斯敦3月17日电&lt;strong&gt;　题：这样的美国还能做朋友吗&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新华社记者徐剑梅&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　日前，第43届“剑桥能源周”在美国得克萨斯州休斯敦市举行。40多年来，在这场全球能源界颇具影响力的年度盛会上，美加与会嘉宾一直相处融洽。然而，面对特朗普政府的“关税暴击”，加拿大人的情绪却发生了戏剧性变化。他们惊愕、沮丧和愤怒，加拿大阿尔伯塔省能源及矿产厅厅长布赖恩·让发出质问：“为什么要这样对待你最好的朋友？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一场关于北美能源未来的专题讨论会成了加拿大人的情绪宣泄会。加拿大能源部长乔纳森·威尔金森说：“所有加拿大人都感到震惊。”加拿大萨斯喀彻温省省长斯科特·莫伊说，“难以置信……加拿大普通民众有点愤怒”。莫伊还说：“关税和不断升级的反关税，无助于北美经济，将损害制造业和食品安全。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“剑桥能源周”会场，加拿大展馆入口处赫然陈列着跨境能源网络展板，上面写满了加拿大对美国的能源贡献——逾百条跨境管道和输电线路，为美提供综合、安全、可靠的加拿大能源；加拿大石油让美国炼油厂每年节省60亿美元；2600万户美国家庭依赖加拿大供电；加拿大拥有丰富的锂、钴、镍等关键矿产资源，和美国互为重要矿产贸易伙伴；加拿大供应美国75%的进口重质原油，加能源供应对美国重要性与日俱增……在美国关税重压的背景下，这样的布置表明加方用了心思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普的“美国优先”政策和关税大棒直接威胁到加拿大能源产业的利益，反复无常的关税更是增加了出口成本和市场波动，迫使加拿大企业不得不重新审视对美国市场的依赖。加拿大人的愤怒还不止源于此，特朗普“第51个州”的言论引发加拿大人的强烈不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美方试图在能源周上安抚加拿大，让他们“不要作出过度反应”。多名加能源界人士则表示，加拿大应在全球范围内寻找新的贸易伙伴。阿尔伯塔省省长丹妮尔·史密斯说，由于特朗普政府的关税威胁带来不确定性，阿尔伯塔省正在寻找美国以外的亚洲和欧洲客户。一名与会业内人士对记者说，这次美加关税摩擦，最终结果取决于双方博弈，但经此一役，加拿大今后应会认真考虑其出口市场的多元化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　加拿大新任总理马克·卡尼17日出访英国和法国。美联社报道称，卡尼首访选择这两个国家旨在强调加拿大的“欧洲历史渊源”，希望通过强调欧洲传统与美国做情感上的“切割”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“剑桥能源周”上加拿大人的不满，是美加关系紧张的缩影，也是特朗普政策冲击盟友关系的注脚。美加能源合作曾是两国经济关系的重要纽带，如今却在关税政策和政治争议的阴影下，面临前所未有的考验。“朋友之间不会做出这种事”，加拿大人的痛心溢于言表。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIqXeZ8uqB2lF0lLrqMm6B250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIqXeZ8uqB2lF0lLrqMm6B250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 04:52:59 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>日中之间加强多层次交流至关重要——访日本自民党干事长森山裕</title><description>&lt;p&gt;　　新华社东京3月17日电 &lt;strong&gt;专访｜日中之间加强多层次交流至关重要——访日本自民党干事长森山裕&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新华社记者冯武勇　杨光　李子越&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　日本自民党干事长、日中友好议员联盟会长森山裕日前在接受新华社记者专访时表示，日本与中国之间加强多层次交流至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031812114237635.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　2月13日，日本自民党干事长、日中友好议员联盟会长森山裕在日本首都东京接受新华社记者专访。新华社记者 杨光 摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年1月中旬，森山裕与公明党干事长西田实仁率日本执政党代表团，参加中日执政党交流机制第九次会议。这是时隔6年3个月两国执政党重启交流机制。森山裕告诉记者，为构建契合新时代要求的建设性、稳定的日中关系，日中各层级应保持对话，彼此贡献智慧。除政府层面外，加深两国政党交流，确保双方拥有多层次、稳固的沟通渠道十分重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年9月，森山裕担任自民党干事长。今年1月31日，他接替前自民党干事长二阶俊博出任日中友好议员联盟会长。这一联盟现由近40名日本国会议员组成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　森山裕表示，他出任会长后，正在计划尽早率日中友好议员联盟成员访问中国。“我认为，访问中国，与中国朋友对话，考察各地发展情况，了解中国技术创新等，对日本年轻政治家和年轻人来说都非常重要。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　森山裕认为，日中两国年轻人需要互相建立正确认知。从长期看，增加青少年修学旅行等交流活动十分重要，两国学生可以通过实地访问等方式接触对方的文化，促进相互理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　森山裕现年79岁，自上个世纪80年代担任地方议员时，就开始从事日中友好交流活动。“40多年前，我担任家乡鹿儿岛市议会议长期间，鹿儿岛市与湖南省长沙市缔结友好城市。这成为我与中国结缘的重要起点。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　鹿儿岛位于日本九州地区，是唐代鉴真和尚第六次东渡最终登岸的地方，与中国有着深厚的历史文化渊源。森山裕曾多次前往长沙等地，积极促进鹿儿岛与长沙的各项交流合作，因此还被授予长沙市“荣誉市民”称号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　森山裕出身鹿儿岛普通农家，后曾担任日本农林水产大臣，对中国农业的现代化发展尤其关注。他说，近期在长沙考察无人农场时，他见到当地如何在广阔水田中运用无人机技术种植水稻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“日本也应认真学习这种先进的农业技术。”他说，中国在农业领域的无人机技术非常先进，双方可以在这一领域展开深入合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年11月，森山裕出任自民党2025年大阪·关西世博会推进本部长。森山裕说，世博会即将于4月开幕，他看到中国馆的建设十分成功，“这是一个让日本人了解中国文化和历史的好机会”，期待有更多中国游客来世博会观览。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTISewnW2ehW819PsVIn1Ra250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTISewnW2ehW819PsVIn1Ra250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 04:52:49 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>俄罗斯一民宅火灾致6人死亡 死者包括5名儿童</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031812254550761.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△一住宅楼发生火灾&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据俄罗斯紧急情况部巴什科尔托斯坦共和国总局在社交媒体发布的消息，当地时间18日凌晨，弗佩廖德村一栋二层住宅楼发生火灾，造成6人死亡，其中包括5名儿童。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据报道，救援人员赶到火灾现场时，住宅内5名儿童和1名成年人均已无生命体征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前火灾已被扑灭，火灾原因正在调查中。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTICBSWBGd6a7l90cyYRRh8250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTICBSWBGd6a7l90cyYRRh8250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 04:26:53 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>打击暴力犯罪 秘鲁首都及邻省进入紧急状态</title><description>&lt;p&gt;　　新华社利马3月17日电（记者郝云甫）秘鲁政府17日宣布，首都利马及邻近的卡亚俄省将进入为期30天的紧急状态，以应对日益猖獗的暴力犯罪活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　根据政府签署的法令，秘鲁警方将从18日开始在上述地区实施紧急状态以维护“内部秩序”，秘鲁武装部队将配合警方行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近期秘鲁暴力犯罪活动大幅增加，尤其在利马和卡亚俄地区，帮派暴力、爆炸袭击和敲诈勒索事件频发。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIwsUKVKWZJCDL14lo5vIh250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIwsUKVKWZJCDL14lo5vIh250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 04:23:02 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>厄瓜多尔冬季暴雨致20人死亡 超10万人受影响</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031812141256787.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据厄瓜多尔风险管理秘书处当地时间3月17日报告，&lt;strong&gt;该国冬季暴雨已致20人死亡，10.5万人受影响，其中超过1.2万人被迫离开家园。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　报告称，暴雨在该国造成约3万所房屋受损，另有31座桥梁和超过91公里的道路受到影响。此外，大雨还造成5万只动物死亡，超7000公顷农作物受损。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　厄瓜多尔政府已宣布该国的瓜亚斯、洛斯里奥斯、马纳比、埃尔奥罗、圣埃伦娜、洛哈、阿苏艾和埃斯梅拉达斯等省进入冬季紧急状态。（总台记者 邓雪梅）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI2igL0EyOXHokjAv5RtE1250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI2igL0EyOXHokjAv5RtE1250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 04:15:00 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>继猛烈空袭后 以军坦克对加沙地带拉法发动炮击</title><description>&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;从巴勒斯坦方面获悉，当地时间18日，&lt;strong&gt;以军坦克对加沙地带拉法东部和南部地区发动炮击&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此外，当地时间18日凌晨，以军对加沙地带北部加沙城、中部代尔拜拉赫、努赛赖特难民营，以及南部汗尤尼斯、拉法等多地展开猛烈空袭。巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）媒体办公室18日说，&lt;strong&gt;以色列空袭加沙地带造成超过200人死亡。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　&lt;strong&gt;　以称将加大打击哈马斯力度 行动不限于空袭&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列国防军当天发表声明说，以军对加沙地带的哈马斯目标发动大规模空袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列军方表示，“只要需要，以军准备继续袭击哈马斯指挥官和加沙地带的基础设施，&lt;strong&gt;并将行动范围扩大到空袭之外。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031812091134617.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(127, 127, 127); font-size: 14px;&quot;&gt;△以色列总理内塔尼亚胡（资料图）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列总理办公室的声明称，“此前，哈马斯一再拒绝释放其扣押人员，并拒绝接受美国特使和斡旋方提出的所有建议。&lt;strong&gt;从现在开始，以色列将加大对哈马斯的打击力度。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列总理内塔尼亚胡和国防部长卡茨称，“以军正针对整个地区的哈马斯发起攻击，目的是实现战争目标，包括释放所有被扣押人员，不论活着的还是死去的。”卡茨称，如果哈马斯不释放其扣押人员，“加沙的地狱之门将打开”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　&lt;strong&gt;　哈马斯：以色列单方面结束停火&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031812091139253.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(127, 127, 127); font-size: 14px;&quot;&gt;△加沙地带（资料图）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列媒体当天援引哈马斯一名高级官员的话报道称，&lt;strong&gt;以色列已经单方面终止此前各方达成的加沙停火协议。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　该官员表示，以色列政府决定恢复以色列对加沙地带的“侵略”，这将使得以色列被扣押人员面临未知命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;美国白宫：以色列已向我们通报&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031812091154589.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据悉，这一作战计划是以色列军方上周提出的，以色列政治层予以批准。以军行动前向美国政府进行了通报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美国白宫新闻秘书莱维特当地时间17日表示，以色列当晚就袭击加沙地带一事咨询了白宫，特朗普明确表示，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）、胡塞武装和伊朗等试图恐吓以色列和美国的人均将付出代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　&lt;strong&gt;　巴以第二阶段停火谈判陷入僵局&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列与哈马斯1月15日达成加沙地带停火协议，第一阶段停火从1月19日持续至3月1日。近日，以色列和哈马斯就加沙停火问题的新一轮谈判正在进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　16日，以色列和哈马斯通过斡旋方继续进行间接谈判，但双方在停火条件方面仍存在较大的难以弥合的分歧，谈判陷入僵局。（总台记者 赵兵）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIucr1Nwl9QvxUQKVylh2D250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIucr1Nwl9QvxUQKVylh2D250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 04:11:13 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>阿尔及利亚拟建15座光伏发电厂</title><description>&lt;p&gt;　　新华社阿尔及尔3月18日电（记者徐永春）阿尔及利亚能源、矿产和可再生能源部17日发布新闻公报说，为促进能源转型和可持续发展，计划在全国建设15座光伏发电厂，总装机容量为3200兆瓦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新闻公报说，阿尔及利亚能源、矿产和可再生能源部部长穆罕默德·阿尔卡卜日前参加了该国贝沙尔省一座80兆瓦光伏发电厂项目的奠基仪式。该项目是上述15座光伏发电厂建设计划的一部分。项目将配备尖端技术，包括先进的控制和监控系统，以及太阳能电池板自动清洁系统，以确保长期运行效率，建成后将有助于每年减少130万吨二氧化碳排放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　阿尔卡卜在致辞中说，该项目体现了阿尔及利亚发展可再生能源、实现可持续发展的雄心，符合阿尔及利亚加强能源安全和减少碳足迹的战略目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　位于北非的阿尔及利亚拥有丰富的油气资源，是“欧佩克+”成员，能源出口是其经济支柱。近年来，该国积极发展太阳能、氢能等绿色能源，以实现能源转型和可持续发展。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIlUUb6HMFEAaLp2YnMzOT250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIlUUb6HMFEAaLp2YnMzOT250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 04:03:58 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>日媒：一名日本男子在白俄罗斯因间谍罪被判7年监禁</title><description>&lt;p&gt;　　中新网3月18日电 据日本广播协会(NHK)报道，当地时间17日，白俄罗斯检察机关发布消息称，一名日本籍男子因涉嫌间谍活动罪，被法院判处7年监禁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　报道称，这名男子名叫中西雅敏，他曾在白俄罗斯担任日语教师，2024年7月因涉嫌收集军事设施等信息并发送给日本情报机构，被白当局拘捕。自2025年1月起，案件在白俄罗斯首都明斯克的法院以非公开形式进行审理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　关于此案，法院认定中西雅敏在2018年至2024年期间从事间谍活动，以间谍活动罪判处其7年监禁，并罚款2.1万白俄罗斯卢布。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIpSBfeKZiZplOljdUiGOt250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIpSBfeKZiZplOljdUiGOt250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 03:36:29 GMT</pubDate><author>中国新闻网</author></item><item><title>以色列空袭加沙地带造成超过200人死亡</title><description>&lt;p&gt;　　巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）媒体办公室18日说，&lt;strong&gt;以色列空袭加沙地带造成超过200人死亡。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031811250723336.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△加沙地带（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当地时间18日凌晨，以军对加沙地带北部加沙城、中部代尔拜拉赫、努赛赖特难民营，以及南部汗尤尼斯、拉法等多地展开猛烈空袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列国防军当天发表声明说，以军对加沙地带的哈马斯目标发动大规模空袭。以色列总理办公室的声明称，“此前，哈马斯一再拒绝释放其扣押人员，并拒绝接受美国特使和斡旋方提出的所有建议。&lt;strong&gt;从现在开始，以色列将加大对哈马斯的打击力度。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列媒体当天援引哈马斯一名高级官员的话报道称，&lt;strong&gt;以色列已经单方面终止此前各方达成的加沙停火协议。&lt;/strong&gt;该官员表示，以色列政府决定恢复以色列对加沙地带的“侵略”，这将使得以色列被扣押人员面临未知命运。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIRcLTO6sIDz0ZGNjac1nS250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIRcLTO6sIDz0ZGNjac1nS250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 03:25:59 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>一艘难民船在塞浦路斯附近海域倾覆至少7人遇难</title><description>&lt;p&gt;　　新华社雅典3月17日电（记者陈刚）尼科西亚消息：据塞浦路斯通讯社17日报道，一艘载有21名叙利亚难民的船只日前在塞浦路斯东南海岸附近倾覆，目前已发现7名遇难者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　塞浦路斯政府官员表示，目前仅有两名男性获救，搜救行动仍在继续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据悉，这艘难民船从叙西北部沿海城市塔尔图斯出发，事发地点距离出发地约200公里。幸存者称，船只在被发现前4天就已倾覆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　随着叙利亚政权更迭后局势持续动荡，塞浦路斯政府担心难民问题，已开始加强海岸巡逻。在叙利亚内战期间，曾有数千名叙利亚人前往塞浦路斯寻求庇护。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIoEbAK5fr7iUP2df8Ipk9250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIoEbAK5fr7iUP2df8Ipk9250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 03:16:04 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>拉美观察丨美国取消对委内瑞拉石油制裁豁免 “极限施压”被批不可取</title><description>&lt;p&gt;　　从本月起，美国针对委内瑞拉的石油制裁豁免正式终结。这意味着雪佛龙石油公司不能再在委内瑞拉开采和出口石油。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　拉美分析人士对&lt;strong&gt;总台记者&lt;/strong&gt;表示，美国回归对委极限施压的道路，虽然短期内会对委内瑞拉的经济发展造成一定的负面影响，但中长期来看，并不能取得美国所期望的政权更迭效果。美国执迷于“极限施压”，并倚靠展示力量处理外交关系，并不可取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　&lt;strong&gt;　美国要求雪佛龙停止在委业务&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　委政府表达强烈谴责&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在委内瑞拉政府从关塔那摩监狱接回第一批本国移民后不久，美国总统特朗普于2月26日宣布，从3月1日起撤销前总统拜登给予委内瑞拉的“让步”，不再允许美国雪佛龙石油公司在委内瑞拉的原油开采。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　随后，美国财政部于3月4日表示，已要求雪佛龙逐步终止在委石油业务，责令其在今年4月3日之前全部退出。而在数年前类似的制裁生效时，雪佛龙有长达半年的时间逐步撤出委内瑞拉市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前，美国针对斯伦贝谢、哈里伯顿、贝克休斯、威德福国际这四家石油技术服务巨头在委业务许可，以及针对意大利埃尼集团和西班牙莱普索尔公司等欧洲能源公司在委“以运原油来偿还债务”的业务许可，尚未明确是否继续有效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　彭博社3月7日报道称，特朗普政府正在迫使更多的外国油气公司退出委内瑞拉市场。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031811053281528.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(127, 127, 127); font-size: 14px;&quot;&gt;△美国雪佛龙石油公司（资料图）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　针对美方做法，委内瑞拉总统马杜罗、副总统兼石油部长罗德里格斯等均表达了强烈谴责。与此同时，委政府决定暂停从美国接收本国移民的航班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　马杜罗在3月5日和8日先后表态称，美国的做法破坏了委美双方沟通的进程，将对本已确定的从美国遣返委移民的航班造成影响。马杜罗还表示，美国的做法旨在破坏委内瑞拉经济，委政府即将启动一项名为“绝对生产独立性”的计划，以确保委内瑞拉经济继续增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　罗德里格斯则表示，美国的做法不仅伤害委内瑞拉民众，也将波及美国自身和损害美国企业利益，令美国在投资体系中的信誉受到质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　实际上，作为美国企业的雪佛龙，对美国政府“一刀切”的做法也表达了质疑。雪佛龙首席执行官迈克·威尔斯日前在一次能源会议上表示，美国的能源立法需要更多的持续性和一致性，不能因为政府换届而从一个极端走向另一个极端。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　&lt;strong&gt;　美国取消制裁豁免的背景与目的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　分析指出，美国政府在2022年11月允许雪佛龙逐渐恢复在委石油业务，主要考虑的因素是：在俄乌冲突爆发、欧美国家纷纷禁止进口俄罗斯油气资源的背景下，借助委内瑞拉的石油资源以稳定美国国内当时高企的油价，并为欧洲盟友提供一个替代俄罗斯石油的进口选项。分析还指出，特朗普再次上台后，立即恢复针对委内瑞拉的极限施压，深层目的是推动委政权更迭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　委内瑞拉高级管理学院经济学教授亚伦·奥尔莫斯对总台记者表示，美国利用对包括加征关税、撤销制裁豁免等在内的对外贸易政策，对一些与自身发展模式不一致的国家进行打压，不仅出现在特朗普的第二个任期之内，也在之前的美国历届政府中出现过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　奥尔莫斯表示，这再次体现了美国对世界的一种独特看法，即试图强加自己的观点、强行推销自己的做事方式，并将经济政策及相关工具作为国际打压的手段。这与其说是特朗普政府的政策，倒不如说是目前美国的一项国家战略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　伊朗国际问题评论员波比·纳德利对总台记者表示，美国取消雪佛龙在委经营许可的做法，目的在于削弱委内瑞拉现任政府，进而达到其支持亲美反对派上台的最终目的。纳德利认为，美国希望以制裁委内瑞拉的例子告诉世界，不能对美国提出的要求掉以轻心。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031811053273485.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(127, 127, 127); font-size: 14px;&quot;&gt;△美国总统特朗普（资料图）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;美国做法被批“损人害己”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　委内瑞拉将“克服短期影响”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　实际上，在美国此次取消对委石油制裁豁免之前，委内瑞拉近期的国民经济发展迎来了多个利好消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年1月中旬，委内瑞拉总统马杜罗在2024年政府工作报告中表示，去年该国经济增长9%，其中建筑业、矿业和石油产业的增长最为明显。同时，多年以来失控的通胀率也得到改善，去年全年累计通胀率为24%，创下12年来的最低值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月上旬，石油输出国组织（欧佩克）发布月度报告称，2025年1月，委内瑞拉原油日产量达到103.1万桶，较上月环比增加3.3万桶。这是近年来委内瑞拉原油日产量首次突破100万桶大关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　有观点认为，美国取消对委石油制裁豁免之后，委内瑞拉的经济发展可能迎来巨大的不确定性，甚至可能产生新一轮的人道主义危机和移民浪潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　英国广播公司日前发文称，取消石油制裁豁免，对于委内瑞拉政府而言意味着“巨大的打击”，因为此前的制裁豁免为委政府带来了可观的外汇收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　奥尔莫斯对总台记者表示，目前委内瑞拉经济很大的一部分、至少政府预算的三分之二依赖石油收入，而雪佛龙在石油开采、勘探以及通过国际已知渠道进行销售等方面，已成为委内瑞拉一个重要合作伙伴。雪佛龙在委原油日产量在23-25万桶之间，这一数字结合当前的国际油价，意味着从财政角度来看，撤销许可证将造成对委内瑞拉外汇资金流入的直接限制，从而影响居民收入增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　分析人士同时指出，委内瑞拉有应对美国制裁超过10年的经验，本身在抵抗外部压力方面的能力比其最初被制裁时更强，经济结构也展现出了多元化的发展趋势。这意味着委内瑞拉经济拥有一定的抵抗制裁的韧性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　美国莱斯大学贝克公共政策学院拉美能源项目主任弗兰西斯科·莫纳尔迪日前表示，雪佛龙撤出不会产生“灾难性的影响”，委内瑞拉的石油产量也不会“断崖式下降”，估计日产量损失为10万桶。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031811053233469.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(127, 127, 127); font-size: 14px;&quot;&gt;△委内瑞拉首都加拉加斯（资料图）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　委经济、财政和外贸部副部长威廉·卡斯蒂略对总台记者表示，取消制裁豁免虽然在短期内会产生一定的波动，但从中长期来看，委内瑞拉有能力克服困难，继续保持经济发展的势头。目前，委内瑞拉是美国石油市场的第五大供应国，而委自身的石油市场仍能够依靠现有客户以及石油行业的增长和投资计划来维持发展，并填补雪佛龙撤出所产生的空白。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　卡斯蒂略表示，过去几年，尽管欧美国家对委实行了多达1028项制裁措施，委内瑞拉经济仍保持不错的增长势头。该国不仅提高了粮食自给率，而且借助金砖国家及全球其他国家的市场，成功找到新渠道来销售其石油产品和非石油商品。他认为，美国取消制裁豁免，最终会反过来影响美国市场，推高其国内燃料价格，但委内瑞拉将继续通过已建立的机制来增加石油生产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;多国接连遭遇美式极限施压&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　梳理发现，近期美国政府除了取消对委制裁豁免，还对其他国家采取了类似的极限施压措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1月20日，特朗普签署行政令，将古巴重新列为“支持恐怖主义国家”。而此前不久，时任总统拜登已通报美国国会，决定将古巴从美国认定的“支持恐怖主义国家”名单中移除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月4日，特朗普签署总统备忘录，决定重启在其首个总统任期内对伊朗实施的极限施压系列措施，包括寻求将后者石油出口规模削减到“零”的措施，以此试图“阻止伊朗获得核武器”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此外，为驱动墨西哥、哥伦比亚、巴拿马等拉美国家在移民问题等问题上作出妥协，特朗普政府分别采取了威胁加征关税以及“收回巴拿马运河”等做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　奥尔莫斯对总台记者表示，美国对墨西哥、委内瑞拉、哥伦比亚、古巴等国采取的施压政策，不仅不会改善全球经济平衡，反而会加剧地区不稳定。这一系列措施实际上是“美国优先”战略的一部分，即美国通过制造动荡和扭曲经济来为自己创造谈判空间，使掌握权力的一方能够最大限度谋求自身利益。比如，特朗普政府在移民问题上采取了大规模驱逐政策，对于那些不愿意接收被遣返本国公民的国家，则采取贸易制裁作为报复。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031811053240348.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;photo_alt_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(127, 127, 127); font-size: 14px;&quot;&gt;△委内瑞拉总统马杜罗（资料图）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　卡斯蒂略对总台记者表示，美国迷信极限施压的效果不可取。目前，全球正朝着多极化方向发展，许多国家坚持自主独立的政策，不被来自华盛顿的指令所左右，这意味着美国制裁的效果不如以前。比如，在古巴，美国制裁已持续60多年，但并未改变其政治体制。在伊朗，制裁措施已超过40年，依然没有达到西方所期待的政治效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　卡斯蒂略还表示，经济制裁作为外交政策武器，其最终后果往往适得其反，也会对实施制裁的国家造成伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　纳德利对总台记者表示，美国制裁和极限施压他国，违反了联合国宪章和国际法，不仅可能对被制裁国家造成严重人道主义灾难，也会加深被制裁国家对美国的不信任感。与此同时，一些原来的“盟友”正在设法与美国的极限施压措施保持距离，因为它们不愿意为正在伊朗、委内瑞拉等国发生的一些事情背负责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　上述分析人士认为，总体来看，美国取消对委内瑞拉石油制裁豁免的做法，再次暴露了其极限施压策略的局限性。尽管短期内可能对委内瑞拉经济造成冲击，但长期来看，这种单边主义行为不仅难以实现其政治目标，还可能损害美国自身的国际信誉和经济利益。（总台记者 雷湘平 报道员 马中南 吴芊芊）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIWkQanz5lxQkBMRrKHPLT250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIWkQanz5lxQkBMRrKHPLT250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 03:07:48 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>日本米价暴涨 较2024年同期价格翻倍</title><description>&lt;p&gt;　　中新网3月18日电 据日本广播协会(NHK)17日报道，近期，日本全国米价持续上涨，超市的平均米价已较2024年同期上涨了几乎一倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据报道，日本农林水产省汇总了全国大约1000家超市的大米平均价格，并每周公布。数据显示，3月3日至9日这一周的平均价格为每5公斤4077日元(约合人民币197元)。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据介绍，日本2024年同期每5公斤的米价约为2045日元，与去年同期相比，上涨超过2000日元。报道称，尽管日本政府宣布将储备大米投放市场，但超市贩卖大米的价格仍在持续上涨，此次比前一周上涨了125日元，已是连续第十周上涨。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIxT8e1nBQs0EGY5q8s4Ab250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIxT8e1nBQs0EGY5q8s4Ab250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 02:03:29 GMT</pubDate><author>中国新闻网</author></item><item><title>“谎言工厂”美国之音深陷被“封喉”困境 在涉华报道方面劣迹斑斑</title><description>&lt;p&gt;[!--begin:htmlVideoCode--]37473136d4cf442fab43039d2c28e76f,0,1,16:9,newPlayer[!--end:htmlVideoCode--]&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;央视网消息：&lt;/strong&gt;长期以“传播民主自由”为名、行意识形态渗透之实的美国政府机构“美国之音”，如今深陷被“封喉”困境。据美国媒体报道，美国之音电台1300多名员工15日起强制休假。美国总统特朗普在前一天下令削减美国国际媒体署规模，该机构就负责向美国之音电台提供资金支持。同时被“断粮”的还有自由欧洲电台、自由广播电台以及自由亚洲电台。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031809595152972.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;美国之音电台负责人迈克尔·阿布拉莫维茨15日在社交媒体上说，他手下全部1300多名记者、制片人和助理几乎都已被强制“行政休假”“美国之音目前已被噤声” 。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031809595830622.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;事实上，“美国之音”被噤声早有迹象。2月9日，美国政府效率部负责人马斯克在社交媒体平台发文称，美国之音电台、自由欧洲电台和自由广播电台等机构“现在已经没人听了”，它们“每年浪费美国纳税人10亿美元”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810000610822.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;美国之音成立于1942年，冷战时期成为意识形态对抗的“舆论打手”。它以所谓的“传播自由民主”为名，用超过40种语言向全球广播，在世界各地煽风点火、干涉别国内政，有时甚至鼓吹“颜色革命”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810001446663.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;涉华报道方面，美国之音更是劣迹斑斑。2023年2月，美国之音曾发表文章，恶意揣测柬埔寨首相洪森访华目的，柬埔寨外交部发言人安速强怒斥美国之音故意发表误导公众的假新闻，“玩弄肮脏的政治手段”抹黑中柬间的正常交往合作。从抹黑新疆人权到鼓噪南海争议，从为“台独”势力摇旗呐喊到为乱港分子站台撑腰，几乎每一个荒谬恶毒的涉华谎言背后都少不了这家媒体一手炮制的不实言论。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810002027338.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;有网友指出：“美国之音烂透了，从来都是假新闻，终于等到了结束谎言的时刻。”“不是美国之音，而是中情局之音。”“美国之音就是垃圾。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIX1OVNerjyfY7gXzzewxY250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIX1OVNerjyfY7gXzzewxY250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 02:00:37 GMT</pubDate><author>央视网</author></item><item><title>经合组织警告：大巴黎地区将面临严重干旱风险</title><description>&lt;p&gt;　　中新网巴黎3月18日电 经济合作与发展组织(经合组织)当地时间17日发表一份关于大巴黎地区应对干旱问题的报告。经合组织在报告中警告，大巴黎地区未来将面临严重干旱风险，由此造成的经济损失可能高达25亿欧元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　经合组织警告称，严重干旱可能会在大巴黎地区对经济活动构成“严重影响”，其中受影响最严重的经济领域将是农业和制造业。报告将气候变化视为影响大巴黎地区干旱问题的重要因素。报告数据显示，自1990年以来，大巴黎地区的平均温度上升了2摄氏度，土壤水分则降低了5%。由于温度不断上升，该地区夏季的降水将进一步减少，与此同时水分蒸发加快，从而增加了严重干旱的可能性。除了气候变化，社会经济发展也会推动干旱风险升高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　经合组织呼吁大巴黎地区应当为应对干旱为题制定长期性的战略计划，合理分配水资源，以便及时应对气候变化带来的长期压力；同时，应建立强大的干旱风险评估，包括预计供水和需求变化，并将控制干旱风险的目标纳入政府部门决策。经合组织呼吁大巴黎地区现在就要在相关领域展开更多投资，否则未来的干旱会给巴黎及其周边地区带来严峻考验。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIw0AxtNzwugBzbC3IwctX250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIw0AxtNzwugBzbC3IwctX250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 02:00:28 GMT</pubDate><author>中国新闻网</author></item><item><title>一架小型飞机在洪都拉斯北部坠毁 已致6人死亡</title><description>&lt;p&gt;　　当地时间3月17日，洪都拉斯国家航空公司一架客机在&lt;strong&gt;从洪都拉斯罗阿坦机场起飞后不久坠入海中。&lt;/strong&gt;该航班原定飞往拉塞瓦市。事故发生在飞机起飞后约一分钟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　根据航空公司提供的名单，机上共有15名乘客（9名女性、4名男性和2名未成年人）以及机长和副机长，总计17人。据清单显示，航班没有配备空乘人员。另据当地媒体此前的消息，机上载有15名乘客和3名机组人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　洪都拉斯罗阿坦医院确认，&lt;strong&gt;目前已接收10名乘客，其中6人死亡，另有4人伤势严重。&lt;/strong&gt;其余人员尚未从海中救出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　事件仍在进一步调查当中。（总台记者 马天静）&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI2lmaFPyk9CPQwVpHPa0H250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI2lmaFPyk9CPQwVpHPa0H250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 01:53:08 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>哈马斯称以色列单方面结束停火</title><description>&lt;p class=&quot;photo_img_20190808&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031809494874468.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当地时间18日，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）方面称，&lt;strong&gt;以色列单方面结束停火&lt;/strong&gt;，以总理内塔尼亚胡政府推翻停火协议，使在加沙地带的以色列被扣押人员面临未知的命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据以色列媒体报道，数十架以军战机空袭了整个加沙地带的数十处目标。以色列总理内塔尼亚胡和国防部长卡茨称，“以军正针对整个地区的哈马斯发起攻击，目的是实现战争目标，包括释放所有被扣押人员，不论活着的还是死去的。”卡茨称，&lt;strong&gt;如果哈马斯不释放其扣押人员，“加沙的地狱之门将打开”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　以色列总理办公室的声明称，“此前，哈马斯一再拒绝释放其扣押人员，并拒绝接受美国特使和斡旋方提出的所有建议。从现在开始，以色列将加大对哈马斯的打击力度。”&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIdW7fyYLERUMJOi0QdFl6250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTIdW7fyYLERUMJOi0QdFl6250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 01:52:10 GMT</pubDate><author>央视新闻</author></item><item><title>多国实施反制以维护自身利益 美国关税政策带来多重“反噬”</title><description>&lt;p&gt;[!--begin:htmlVideoCode--]19b89979a949416cac4cd066a57504e9,0,1,16:9,newPlayer[!--end:htmlVideoCode--]&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;央视网消息：&lt;/strong&gt;美国《纽约时报》日前发表文章称，全球多国对美反制性关税措施将影响美国近800万人就业，其中美国农民将受到严重冲击。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;《纽约时报》对美国遭受反制性关税打击的4000多个产品类别的分析显示，受这些反制措施波及的行业从业人员约有775万人。美媒称，这些数据凸显贸易战可能对美国工人产生巨大影响，并导致美国政府的经济战略取得适得其反的效果。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031809512792277.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031809512728466.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;受反制性关税打击的行业在国外市场的销量可能会减少，这意味着利润下降和失业增加。反制措施可能还意味着美国的农业等行业将遭受集中打击。在美国总统特朗普首个任期内，美国农民受到反制性关税的严重冲击，大豆等农作物出口大幅下降。农产品是美国主要出口产品。与更加多元化的城镇相比，美国农村主要依赖如禽类加工厂这样的单一雇主提供工作岗位。特朗普本月早些时候在国会联席会议上发表讲话时暗示，农民可能会再次受到打击。随着对外国产品加征关税，美国可能会经历一个“调整期”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031809514059447.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot; class=&quot;photo_img_20190808&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031809514067568.png&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;自特朗普今年1月再次入主白宫以来，美国对主要贸易伙伴频频挥舞关税“大棒”，招致相关国家采取反制措施以维护自身利益。美国关税措施不仅破坏全球经济运行规律，制造巨大不确定性，也令美国自身经济和信用蒙受损失。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI19R8YNNp7Ggm8Qv9kouz250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI19R8YNNp7Ggm8Qv9kouz250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 01:52:01 GMT</pubDate><author>央视网</author></item><item><title>泽连斯基和马克龙通话就俄乌停火问题协调立场</title><description>&lt;p&gt;　　新华社基辅3月17日电（记者李东旭）乌克兰总统泽连斯基17日晚在视频讲话中说，他当天与法国总统马克龙进行了电话交谈，就美俄总统18日通话及欧洲将举行军事会议提前协调立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　马克龙在社交媒体发文称，泽连斯基接受了美国的停火提议，现在轮到俄方证明自己真的想要和平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　马克龙强调，现在必须与各方共同提出一个具体的和平计划。“这个和平计划将向乌克兰提供坚实的安全保障，确保乌克兰和欧洲的持久和平，并阻止俄罗斯再次发动攻击。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫17日表示，俄总统普京将于18日与美国总统特朗普通话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　15日，英国、法国、乌克兰、加拿大以及欧盟委员会、北约等20多个国家和地区组织领导人召开首次“志愿联盟”视频峰会，讨论继续援乌和对俄施压问题。各方同意20日在英国召开军事会议，就如何为乌克兰未来安全提供军事支持制订可行计划。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI7CLwLfwTROYH5o4jejYQ250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI7CLwLfwTROYH5o4jejYQ250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 01:37:15 GMT</pubDate><author>新华网</author></item><item><title>日本熊本县发生4.8级“极浅”地震 震中附近有核电站</title><description>&lt;p&gt;　　中新网3月18日电 据日本广播协会(NHK)报道，当地时间18日5时许，日本熊本县发生4.8级地震，震源深度为“极浅”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　报道称，地震发生后，日本气象厅发布了“紧急地震速报”，要求当地民众注意“强烈摇晃”。熊本县多地观测到震度为4级的强烈震感，此外，长崎县、鹿儿岛县等多地还有震度为3级的明显震感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　根据日本九州电力公司称，震中附近的川内核电站所在地也观测到震度为3级的明显震感，目前该核电站的1号机和2号机均未发生异常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此外，地震还导致九州新干线部分线路停运。&lt;/p&gt;</description><link>https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI1VVMSj0AWPZaKl6ctEO5250318.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2025/03/18/ARTI1VVMSj0AWPZaKl6ctEO5250318.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 01:34:55 GMT</pubDate><author>中国新闻网</author></item></channel></rss>