<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0"><channel><title>澎湃新闻栏目 - 私家历史</title><link>https://m.thepaper.cn/list/25457</link><atom:link href="http://rss.wudifeixue.com/thepaper/list/25457" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>澎湃新闻栏目 - 私家历史 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster><itunes:author>澎湃新闻</itunes:author><itunes:explicit>false</itunes:explicit><language>en</language><image><url>https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/4/158/107.png</url><title>澎湃新闻栏目 - 私家历史</title><link>https://m.thepaper.cn/list/25457</link></image><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:30:26 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>Herstory丨被 “魔改” 的公主和消失的“疯女人”</title><description>&lt;p&gt;《消失的“公主”：女性作家和经典童话》（下文简称《消失的“公主”》）是美国密歇根州立大学法语和古典文学文化研究教授安妮·E·达根的著作，作者长期致力于研究法国现代早期的相关叙事传统及其后续影响，颇有建树。本书呈现的是作者对欧美文化中长期流传的几则经典童话故事的一次溯源过程，包括灰姑娘、美女与野兽、白猫以及女战士等。当下，在以迪士尼公司为代表的现代动画影业的推波助澜下，这些童话故事的相关人物和情节已经被固化下来，成为大家耳熟能详的一种程式化模式：灰姑娘是顺从、被动的完美典范，单纯软弱的美女是野兽最终的救赎，那个穿靴子的公猫俨然是正义的代言人，而屠龙复国纾困解难的骑士自然应该是骑白马的王子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者认为，实际情况并非如此。通过以核心情节和人物特征进行溯源的方式，读者会发现，这些经典童话在17、18世纪诞生之初本来不是这种样貌。当时的女性作家在创作这些故事的时候曾赋予其更为生动曲折的情节，其主要人物形象与如今相较也是大相径庭。在当时女性童话作家的笔下，灰姑娘不是逆来顺受被动等待的可怜虫，而是快意恩仇的小公主；拯救野兽的美女不是单纯的自我牺牲者，而是睿智果敢的王国统治者；那个行侠仗义无所不能的神奇猫咪不是雄性，而是机智优雅却被诅咒的落难公主；打败妖魔、斩杀巨龙、拯救民众于水火之中的英雄也根本不是什么王子，而是女扮男装的女勇士。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1971969&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742333133416_jBFfsr_1742333153165.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343709892&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #e67e23;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“公主”的模样&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般意义上而言，作为一种文学体裁，童话是一种包含非现实（或超现实）元素的虚构故事。童话的源头是口口相传的民间传说或民间故事，这些题材要素往往承载了作者在主题方面的意图，以其独特的地域特征和特定的文化背景进入创作者的视野，成为后者所创作的虚构故事中的关键部分。因而，童话作品中尽管掺杂了大量的非现实要素，但其思想主旨和情感指向是异常清晰的，在后来成熟阶段的童话创作中还有更加明确的道德及教谕意义，而有些童话体裁的文学作品也不单纯是写给儿童看的。在《消失的“公主”》中，作者要探讨的这几个童话故事中不乏血腥、暴力、情爱的要素，很显然并不是严格意义上给儿童阅读的童话。这些故事的核心情节都来自民间故事，17世纪时在多尔诺瓦夫人、莱里捷、德·拉福斯和德·缪拉等几位女性作家的笔下逐渐形成了较为完善的情节建构和人物形象塑造。这类故事的主旨在于通过女主人公的传奇经历表现其过人的智慧和勇气，以至于表达女性应挣脱束缚，构建自强自爱新人格的思想主题。这些童话作品后来又流传到英国、德国、丹麦、捷克、美国等地区，并在当地产生了持续性的影响。在作者看来，出现在当时这些童话作品中的女性主人公才是“公主”最初的样子，或者说是“公主”本来应有的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如关于现今接受度极高的“灰姑娘”故事，对于已经看惯了西方童话的流行版本的读者而言，恐怕很难想象灰姑娘故事中会有这样的情节：“灰姑娘杀死了继母，砍掉了食人魔的头，成功穿上那只著名的水晶鞋后，得意扬扬地将泥水溅到姐姐们的身上”。而在17世纪多尔诺瓦夫人创作的相关童话故事中，名叫芬妮特-仙度的女主人公在经历了失去王国、被父母遗弃、被姐姐欺凌这一系列事件之后依然能以勇气和智慧战胜食人魔。她身着盛装参加晚会是因为她喜欢这样的活动，而不是只为与王子相遇。她可以骑马飞奔到王子的城堡主动拿回自己的鞋子，而不是待在家中等着被鞋子甄选。她更不想嫁给那个因为拾到鞋子而害了相思病的王子，除非王子的父母先把此前侵占的，属于她父母的王国还回来。这样的灰姑娘（“公主”）让作者击节而叹，不仅在当时的读者中大受欢迎，也更值得今天的读者喜爱。但是很遗憾，现在在普通大众能接触到的文本中，占据主导地位的还是被誉为法国童话之父的夏尔·佩罗（Charles Perrault）在1697年出版的《鹅妈妈的故事》中那个无限忍耐、懦弱胆小的灰姑娘形象。在1812年出版的《格林童话》中，格林兄弟又精简了故事情节，使灰姑娘的形象愈发黯淡。及至1950年沃尔特·迪士尼工作室所制作的那个版本更将灰姑娘被动、忍让的刻板印象推向了极致。对灰姑娘故事流变的溯源过程使我们有理由相信，那个在17世纪女性作家的童话世界里大胆、自信、机智又促狭的公主，在后世男性作家的集体规训下，变成了今天这个空有美貌，懦弱、忍让只知被动等待的可怜虫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者对大量童话作品、历史文献及文化事件进行了重新梳理和分析，使我们在其他几个经典故事的传播过程中也看到了情节或人物被改造的情况。可以说，今天人们已经习以为常的这些“公主”形象，或者说这些很久以来在西方童话语境下具有典范意义的女性形象，其实已经被严重篡改过了，她们最初的形态已经消失在后世作者在男性视角加持下对故事的改造中，真正的“公主”已经消失了。作者的研究开启了读者对这些经典童话故事的全新认知，尤其是在对其中的主要人物“公主”形象的理解方面更是使人耳目一新。这里的“公主”特指西方童话语境中已被广泛接受并由此固化下来的一系列女性主角形象，这些文学形象在后世已经深入人心，在特定的文化语境下甚至被视为经典的完美女性形象。初看书名，读者可能会对这部著作有些先入之见，毕竟“公主”和“消失”这两个关键词很能引人遐想。展卷细究之下则会发现，作者似乎有意用这样的书名来引起适度的好奇和关注，而此处所言“消失的公主”究其实质毋宁说是被改造了的公主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #e67e23;&quot;&gt;&lt;strong&gt;消失的“疯女人”&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在跟随作者一同追索这些童话故事的流变过程时，我们还可以发现一个有趣的现象，即法国女性作家童话创作的勃兴与法国沙龙文化的兴起几乎是同步的。法国沙龙文化兴起于17世纪初期，是一种重要的知识文化交流形式。当时的沙龙活动几乎全部由女性来主持，每个沙龙的风格也完全由沙龙女主人（Salonnière）决定。在此后近两百年的时间里，那些属于知识精英群体的女性通过主导沙龙文化的方式使自己成为法国社会文化生活中当仁不让的主角，她们的自主性和创造性也获得了极大的认可。作为文学创作和交流的重要场所，沙龙以其特定的主题将人群聚合起来，使原本只局限于在男性间开展的，具有严肃意义的学术活动成为女性展现才华和思想的舞台，由此构筑起一种新的时代精神。童话作为当时的新兴文学样式吸引了大批女性创作者，她们在沙龙里发布自己的作品，交流创作体验，共同探讨提升写作技巧的方式。这些创作童话的女性作家基本上都出身于贵族阶层，她们几乎都是沙龙的常驻嘉宾，其作品的受众也都是同属精英阶层的读者，而她们在作品中探讨的话题则往往都与当时的社会现象息息相关。这些作品所讨论的问题有女性成长中受到的种种阻碍（包括但不限于性别歧视和外貌歧视），包办婚姻的无奈与痛苦，女性经济独立的必要性，女性对生育问题的恐惧，社会习俗和道德规范对不同性别的区别对待，昏聩无能的男性统治者给臣民（女性）带来的灾难等等。公开讨论这些问题在当时无疑是比较惊世骇俗的，所以这些女性作家巧妙地把问题转换成故事情节，用童话的形式呈现在非现实性的世界里。日常世界的沙龙生活与童话世界的传奇历险就像两个不同的舞台，各自为活跃其间的女主人公提供了展现才华的广阔空间，也为她们提供了生命形式的多种可能性。在这些女性作家的带动下，17世纪中后期法国兴起了一股童话故事的出版风潮，到1790年代左右形成繁盛的局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，这些文学才情光芒耀眼的女性作者在现实中的人生经历与其创作的童话故事里的传奇同样引人注目。她们中的很多人都是在当时被主流社会认定为“离经叛道”的异类，而且其中还有的人因“违反性别及社会规范”遭到法国王室成员的厌弃，以至于被上流社会边缘化。其中，玛丽-凯瑟琳·多尔诺瓦夫人（Marie-Catherine d&#39;Aulnoy,1651-1705）是具有开创性意义的法国童话作家，首创仙女童话（Conte de fées）模式。多尔诺瓦夫人以善于讲故事而闻名，她主持的沙龙曾是当时巴黎上流社会中以童话为主题的重要场所之一。多尔诺瓦夫人出身法国诺曼底贵族，13岁时由家族做主嫁给年长其30岁的伯爵。在其后漫长的岁月中，她想尽办法摆脱这场不幸的婚姻。她曾与母亲及自己的两个情人密谋，试图以莫须有的叛国罪指证她的丈夫，但密谋失败，她的两个情人被处决，她与母亲逃亡到国外。1685年，多尔诺瓦夫人回到法国后就被监禁在修道院，直至1695年才被释放。多诺瓦尔夫人从1690年起开始出版自己的作品，共有三部童话集留存于世，其中的很多经典故事为后来的童话作家如夏尔·佩罗、格林兄弟等人的创作提供了灵感，对后世法国乃至欧洲的童话文学产生了深远影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创作了《莴苣姑娘》（即格林童话中的《长发公主》故事原型）的夏洛特·罗斯·德·凯蒙特·德·拉福斯（Charlotte-Rose de Caumont de La Force,1654-1724）是路易十四的宫廷侍女，同样出身于贵族家庭。她曾在1687年冒着极大风险与当时的一个贵族秘密成婚，而这段婚姻随后即被巴黎高等法院宣布无效。1697年，她出版了自己的童话故事集，但却因创作一首讽刺歌曲被逐出宫廷，流放到法国北部的修道院。亨丽埃特·朱莉·德·缪拉（Henriette-Julie de Castelnau,Comtesse de Murat,1670-1716）是德·拉福斯的堂姐，也是当时主持巴黎文学沙龙的重要人物之一。德·缪拉与前述两位女作家一样，在日常生活方式和个人情感倾向上充满了争议。她在婚后被认为有同性恋行为，再加上发表了一部涉嫌讽刺路易十四情妇的作品，于1702年被宫廷流放。随后，她又试图化妆成男性从流放地逃跑，但是失败了。她在流放地一直待到1715年路易十四驾崩后，才被允许返回巴黎。德·缪拉于1698年出版了自己的童话集，她在其中表现了女性受困于婚姻的无奈。玛丽-珍妮·莱里捷（Marie-Jeanne L&#39;Héritier,1664-1734）是这些女作家中对传统婚姻家庭模式反叛得最彻底的一个。她也出身于贵族家庭，与夏尔·佩罗还有远亲关系。莱里捷终生未婚，终其一生也未与任何人产生过情感纠葛。她师从当时的女作家玛德莱娜·德·斯居代里（Madeleine de Scudéry,1607-1701），不仅专注于文学创作，而且态度鲜明地公开发表具有女权主义色彩的言论。莱里捷与同时期的其他几位女作家都保持着良好的交往，她曾在日记中赞美多尔诺瓦夫人的沙龙，还把自己的作品送给德·缪拉，并盛赞后者写的故事。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1974871&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742357416465_8NZzA7_1742357434406.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343725063&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;玛丽-珍妮·莱里捷（Marie-Jeanne L&#39;Héritier）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些女性童话作者在当时以创作为纽带，形成了一个较为松散的小团体。她们对彼此的作品都非常熟悉，在创作中还经常互相借鉴各自故事中的元素，在对这些元素的不同使用方式上表达出自己对某些问题的独特看法，这种方式很像传统文人就某一共同主题所进行的创作趣味赛。她们在沙龙中探讨与创作有关的问题，通过书信交换各自的信息，在彼此的作品中体味人物的喜怒哀乐。以此为基础，她们形成了一个稳固的思想同盟。这使得她们能够通过创作符合自己审美主旨的故事来建构与现实生活分庭抗礼的另一种秩序，在这样的秩序中，女性通过具有权威性的行动来显现自己的主体性。所以在她们的故事中，有因为反抗包办婚姻而从家里出逃的公主，有不愿自我牺牲以充当野兽男友救赎者的公主，有自己选择婚恋对象并主宰对方命运的公主，更有女扮男装执剑上阵屠龙斩妖的公主。故事中的公主们在完成了一系列的传奇历险之后，或者与配偶共享权力与财富，或者自己直接成为王国的统治者，这种结束故事的方式完美诠释了当时的女性童话创作者对女性自身能力的充分肯定，也表达了她们对女性自身主体性的召唤。从这个意义上看，这些女性作家正在试图通过自己的童话创作来构建起一种与传统社会形式相区别的另类协商机制，其主旨在于表达女性对与自身相关的一切问题的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些童话作品的影响力一直持续到19世纪，在法国、英国、德国等欧洲国家都形成了一定的反响，在戏剧、音乐、漫画、桌面游戏等不同表现形式的各种要素中都有所体现。但是这些女性童话创作者在正统的文学史中却鲜少被提及，她们最初创作的那些故事也逐渐变得面目全非。随着这些故事被不断改编，公主的形象也越来越模糊，而创造了这些公主的女性童话作家们也渐渐消失在读者的视野中。取而代之的，是童话制造领域中的佩罗、格林和安徒生这三大巨头以及20世纪才诞生的沃尔特·迪士尼公司。这在一定程度上表明，经典童话故事的现代改编过程也是女性作为主体被弱化、被否定的过程。在这个过程中，消失的不只是那些活泼灵动、神采奕奕、惊世骇俗的“公主”们，消失的还有那些试图通过写作来反抗父权和王权，打破社会牢笼的女性童话作家们，她们与那些公主一同消失在后世作家对女性主体的遮蔽与消解中。正如《阁楼上的疯女人》中所言，“在父权制文化中，女性的言说和女性的‘胆大妄为’——也就是说，女性对男性霸权的反抗——是无可逃脱地联系在一起的，并无可避免地体现出恶魔般的特征。”出于种种原因，这种“胆大妄为”不可避免地会受到规训，并被涂抹上层层道德教谕，在那些不驯服的公主遭到放逐的同时，那些创造了公主的女性作家也就逐渐被边缘化，乃至于被彻底遗忘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《消失的公主》通过详尽的资料分析和细致入微的考证，对产生于17、18世纪时期的经典童话及其相关的女性作家群体进行了全面而深入的研究，不仅发掘出那些经典童话人物形象的原初样貌，更为重要的是，使那些被遗忘在历史角落中的女性童话作者得以重新走到读者面前。作者在解读这些经典童话的原初意义的同时，也阐释了这些童话在传播过程中所发生的改变及其时代意义，从社会文化变迁和女性主义的发展这两个维度上揭示了“公主”何以消失，为读者开辟了一种全新的阅读体验。达根教授告诉我们，原来童话也可以这样读。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30384863</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30384863</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 04:57:46 GMT</pubDate><author>景春雨（上海大学文学院）</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742333269381_FjGc6R_1742333269704.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30384863_2025031912589be10549-f7d1-4b93-b588-4fba0be6de0b.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>女性沙龙</category><category>童话故事</category><category>私家历史</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742333269381_FjGc6R_1742333269704.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742333441447_mT6Qkm_1742333441703.png"></media:thumbnails></item><item><title>卢布的故事：一部货币的政治传记</title><description>&lt;p&gt;这是一部关于俄国纸币卢布的政治史，讲述了卢布从18世纪中叶诞生到1921—1924年改革的进程。本书认为，货币不仅是经济发展和宪政建构的被动产物，而且也是推动（或阻碍）国家、社会的政治和法律体制变革的能动手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何一部传记都不会只讲述一个人的生活故事。即使在关注个体的传奇且独特的人生时，传记也会突出其世代、社会群体或民族的命运。同样，卢布的政治传记提供了一个探索现代货币政治生活的机会，探究并解释各国货币之间的异同及其成因。被称为“民族主义世纪”的19世纪，给金融领域带来了前所未有的普及化（universalization）。它给世界带来了货币本位制（monetary standard）和国际货币联盟（International Monetary Unions）的现代理念，一定程度上终结了国家在金融领域的排他性。19世纪60至80年代，金本位制在欧洲和北美蔓延开来并向外扩散，创造了一种在共同货币语言（common monetary language）基础上的金融和谐假象。到20世纪初，坚持金本位制被视为政府的美德，而背离金本位制则意味着政府的失职。在经济史和货币史上，“例外”往往意味着“畸形”，而原则、标准和规则的统一则被视为至善境界。但是，尽管名称如此，货币本位制的原则却没有看上去那么“标准化”。约翰·梅纳德·凯恩斯（John Maynard Keynes）在1913年就注意到了这一点，他据此认为试图效仿英国模式是徒劳的。如果说（各国）货币本位制的金融模式有所不同，那么它们的政治构成则表现出更大的差异。关于世界各国内政进程和政治机构的特殊性如何影响银本位或金本位的研究成果颇丰，俄国的情况尤其具有启发性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，历史学家一直围绕着俄国国家及其政治文化的独特性展开争论。一些人试图将俄国的历史“正常化”，他们遵循非欧洲的视角展开比较研究，并质疑所谓“常态”的普适性；另一些人则反对淡化专制和极权主义的历史。人们通常直白地把俄国在金融领域的特殊性称为“落后”。俄国沿袭了许多欧洲的制度模式，但其货币在历史上的大部分时间里都不能自由兑换。俄国坐拥欧洲最多的黄金储备，但却是最后一个加入金本位制的欧洲大国。这个帝国避开了19世纪欧洲革命的动荡，但又孕育了一场声势浩大、持续多年的自由主义运动，产生了许多独创但有时脱离实际的想法。俄国社会关注欧洲的知识动态，对西方经济理念的接受程度令人惊叹，然而，被俱乐部、学术期刊和官僚机构频繁讨论的经济和政治计划却从未落地。1917年的革命伴随着第一次世界大战的巨大破坏，摧毁了旧政权及其货币体系，但在帝国的废墟上出现的新政权的轮廓具有其前身不可磨灭的特征，新的社会主义卢布也复制了帝国的原有货币。本书并不讨论俄国国家和社会固有的特征，而是阐述这种特征在俄国与西方和东方的政治、金融和思想领域的关联下是如何演变的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本书通过追溯卢布自身的演变和与它有关的争论，将金融体制和“可兑换性”（convertibility）、“汇率”（exchange rate）、“货币本位”、“发行银行的独立性”（independence of the bank of issue）等金融术语转化为政治语言。这些含义在200年前迥异于今日。当叶卡捷琳娜大帝（Catherine the Great）在18世纪推出被称作assignats的俄国第一张纸币时，纸币并不被当作真正的货币，而是货币的“代表符号”。为了确保纸币的信用，国家将等值的金属货币储存在“国家纸币银行”中，并承诺纸币可以自由兑换成铜币和银币。但当政府发现纸币可以轻松支付战时的特殊开支后，就开始发行没有金属抵押物“撑腰”的纸币。当纸币的价值由于多种因素尤其是过量印刷等原因开始下跌时，政府为使之保值采取了一种新的手段——将纸币与统治者至高无上的权力相关联。因此，人们开始认为，专制国家的纸币价值取决于君主的神圣承诺，而非实物的担保。指券从此被视为绝对权威的投射。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1973155&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742350710246_QdE4Fe_1742350749887.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343722859&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;叶卡捷琳娜二世&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并非所有人都欢迎专制货币的概念。18世纪80年代，精通启蒙运动经济思想的俄国政治家们提出了货币代表国家财富的概念。它假定国家拥有贵金属，政府不能发行与这一共同资产价值不符的货币符号。这一思想显然是非常激进的：它对专制特权进行了限制，甚至间接地提出了人民政治主权的概念。但如何才能限制君主的权力呢？其中一个办法就是要求贵金属不可侵犯，并要求货币可以兑换成实物。这种安排既有经济意义，又有政治意义：储备金以及纸币的可兑换性，被认为是在国内外均具有公信力的最佳证明。因此，渴求资本和投资的政府会有意维持储备。然而，仅仅持有与流通中的纸币等量的贵金属储备，并不能保证政府在金融方面遵守“法治”。政府（或统治者）迟早会屈服于超额印钞的诱惑。因此，国家货币权的支持者建议用制度保障来补充物质抵押，即建立一个独立的私有（股份制）发行银行。经济学家认为，除了贵金属储备，独立的中央银行还可以用反映实际商业交易的短期汇票来为货币背书。这样的银行被认为代表着社会的生产部门，并将发行反映经济中货币需求量的纸币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在纸币出现的同时，俄国思想生活的西方化和俄国社会对启蒙运动的接受，引出了国家对其臣民的责任问题。俄国思想家将纸币的可兑换性与政治代表权相提并论，而纸币则被视为参与治理的授权。贵金属储备似乎对维持政府的问责制和三权分立至关重要，对货币本位制的遵循类似于忠于法治。此外，按照19世纪俄国自由主义的说法，一个独立的银行类似于议会，它负责保管储备金、发行纸币并确保纸币可以兑换成实物。整个思想大厦都建立在一个假设之上，即政府的货币发行权来自主权人民，而非相反。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与自由主义理论同时发展起来的保守主义理论认为，要求为纸卢布的价值提供额外的物质和宪政保障违背了帝国统治的逻辑。在君主制国家，君主的承诺和荣誉足以支撑货币的价值和国家的信誉。维持储备金被视为对国家财政权力不必要的限制，侵犯了沙皇的神圣职责——对帝国或东正教的敌人发动战争并保护祖国。俄国的保守派对自由主义理论的僵化和教条主义颇为不满，批评其缺乏灵活性。他们认为，一个不断扩张的帝国的政府需要有适时发行纸币的自由。这类强调“民族大义”或“名分意义”的理论将货币自由主义与想象中的“西方”关联在一起，因而带有民族主义倾向。它发展成为“人民卢布”（people’s ruble）的概念，强调俄国人民应无条件地信任国家发行的任何货币符号。因此，当自由主义者为卢布的不可兑换性感到尴尬时，19世纪的“名分意义”论者却认为这几乎是一种美德。仅为说明俄国君主主义者如何发明了本土纸币标准并将其转化为官方意识形态，俄国卢布的故事就值得一说。没有任何一个国家能创造出如此奇特的意识形态结构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19世纪，随着俄国成为国际资本市场上的活跃借贷者，它必须以某种方式满足债务人对其偿付能力的期望。因此，经济保守主义进一步将自由主义的可兑换理念，转变为与君主制相关的东西，而非宪法赋予的权利。这些将专制与货币本位概念相结合的保守主义金融思想是独创的，在欧洲其他地方也没有出现过。自由派设想由一家独立的银行代表人民持有储备并确保货币的可兑换性，而保守派则认为这是一种皇家资产，目的仅在于弥补外国债权人眼中所谓宪政保障的缺失。政治学家斯蒂芬·艾希（Stefan Eich）认为，如果货币“有助于创造和维持……民主政治的前提条件”，那么它也可以以相反的方式发挥作用。俄国的货币体系旨在维持专制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯帝国政府拒绝接受西方的良币（good currency）概念，因为这些概念被认为与君主制信条不相容。为此，俄罗斯帝国政府发明了与专制国家政治原则相匹配的经济成功和金融稳定的理念。毕竟，如果政治稳定意味着没有革命，那么从这个角度来看，1905年之前的俄国就像是一片祥和的绿洲。当然，这种安宁是一种必须通过政治压迫和审查制度来实现的假象。在金融方面，保守主义的稳定是指固定卢布汇率并防止其出现波动。但是，就像外在的政治秩序掩盖了内在的广泛不满情绪一样，这种币值的稳定在很大程度上也借助政治手腕和行政措施得以维持。1839年，俄国卢布被“固定”在银本位上，这意味着面额面值为1 的纸卢布等同于一个银卢布。1897年卢布转向金本位。这两项改革的前提都是官僚机构加强对商业活动的监控，并以国家权力的集中为基础。在帝国管理者的思维中，不稳定的威胁来自不可预测的和无序的市场，它与投机、破产以及毁灭的危险联系在一起。当然，政府并未尝试让商业活动和信贷网络完全瘫痪。但是，在期待商业和贸易发展的同时，货币必须完全处于国家掌控之下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些在追求经济增长的同时破坏市场影响力的企图似乎令人震惊。毕竟，货币不正是经济增长的重要组成部分吗？货币史学家现在已经打破了货币从贸易和交换中产生的神话，俄国纸卢布的起源故事则进一步证明了货币是被创造出来的，而非自然诞生的。然而，尽管国家声称自己垄断了货币的生产，但它却无法完全控制社会的经济行为及其对卢布的态度。令俄国管理者懊恼的是，当卢布汇率不稳定时，人们会发明自己的可替代的记账手段，如19世纪30年代的“硬币卢布”（coin ruble）和内战时期（the Civil War）的“面包卢布”（bread ruble）。如果中央政府无法向市场供应需求量大的纸币或硬币，地方政府就会开始印制自己的货币替代物，以弥补现金的不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，国家控制卢布的能力最明显的制约因素是卢布币值的不断波动。汇率问题与纸币同时出现，它不仅仅是一个纯粹的经济问题。卢布的汇率就像俄国商业活动的缩影一样，被视为俄国地缘政治地位的反映；在更广泛层面，它还是俄国文明优劣的反映。整个19世纪，关于如何解释卢布汇率的争论仍在继续。卢布汇率的下降影响了购买进口商品的能力，而进口商品与欧洲思想的引进一起，共同象征着俄国精英的西化进程。在废除农奴制、取消对信贷和投资活动的大部分限制后，俄国社会陷入了资本主义的新现实，卢布汇率成为日常生活的重要参数之一。然而，俄国大多数农民并不消费进口商品，也不购买股票，民族主义者抓住这一点，并试图将卢布汇率渲染成是俄国依赖西方的一种形式。经济因素（如粮食出口收入或偿还外国贷款的成本）固然重要，但卢布汇率并不完全属于金融范畴。在第十次俄土战争（1877—1878）和柏林会议之后，俄国与欧洲列强的关系特别紧张，当时的沙俄政府认为卢布在俄国取得胜利后贬值是一种耻辱，对汇率的持续走低避而不谈。几年后，情况发生了反转。那些曾建议用面包重量而非法郎或便士来衡量卢布价值的人宣称，卢布的低汇率是对沙皇尊严的侵犯。经济学家们也试图找出影响卢布地位的因素——纸币发行量、俄国的贸易差额、对外信贷债务规模或俄国军队在战场上的战绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于汇率、可兑换性或货币真伪的讨论，往往揭示出人们对关乎道德和意识形态的重大问题以及荣誉、尊严和信任等基本议题的关切。当叶卡捷琳娜二世为纸币的可兑换性提供担保并承诺保持其价值时，她认同将卢布作为统治者期票的观念。每张纸币都印有兑换实物的承诺，后来的债券加强了这种联系；当卢布的汇率下降时，俄国作家们对卢布的“卑微”状态表示哀叹，这指的是俄语单词“Достоинство”的双重含义，即同时指向尊严和额定价值。“荣誉论”（the honor argument）在不同的语境和含义下出现。例如，1862年，政府在准备不足的情况下匆忙恢复了纸卢布兑换黄金的业务，理由是政府有责任履行已故沙皇——尼古拉一世（Nicolas Ⅰ）——的承诺。然而，1876年俄土战争前夕，民族主义者认为，保护斯拉夫人免受奥斯曼帝国侵略的荣誉，比卢布贬值所带来的耻辱更重要。1896年，当卢布计划贬值的消息见诸报端时，改革的批评者将其定性为违反荣誉准则，把政府比作不守信用的商人。卢布本应是中性的、可替代的，但却经常以拟人化的形式出现——它是一个人，有其灵魂、荣誉和尊严。“荣誉论”尤其主导了保守派的话语体系。民族主义的政治经济学批评人士对货币关系提出了浪漫化的看法，指责自由主义经济学家对货币采取无情、机械的态度。诚然，自由主义所理解的信用立足于透明度、节制、科学和证据，这触犯了保守派的敏感神经。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一点在卢布的故事中格外重要，那就是货币意识形态和金融政策模式始终内嵌于囊括了伦理、文化、认识论和历史的庞大体系之中。因此，相互冲突的意识形态之间的裂痕，比人们通常所认为的要深且大，而且并不局限于体制偏好。如果像奥地利社会学家卡尔·曼海姆（Karl Mannheim）所写的那样，保守主义（同样也包括自由主义）代表着“思想的风格”，那么分析货币则为探索这些思想提供了绝佳的机会。货币政策的方向选择往往以历史和哲学为依据。例如，在19世纪上半叶，俄国历史学家和政策制定者沉浸在一场关于前蒙古罗斯（Mongol Rus）是否存在皮币的辩论中。这个看似细枝末节的问题实际上具有重大意义。支持俄国本土纸币标准的民族主义者拒绝用白银或外国货币来衡量卢布的价值，他们认为俄国在西欧出现纸币之前的几个世纪就已引入纸币的雏形。他们认为无锚货币是一种文化上先进的形式，因为它需要抽象的思维，而使用与贵金属储备相挂钩的硬币和纸币则暴露了一种更原始的经济形式。这场历史辩论中最令人关注的是俄国与西方的关系，以及国家作为文化和经济进步驱动力的作用。关于俄国的角色和文明优越性的争论体现在其发明无锚货币（存疑）的先例上，这与关于俄语及其发展的民族主义观点是一致的。民族主义者在论证国家在决定货币符号的数量和价值方面的优先权时，还主张政府有权清除外来词，并在本土词根的基础上创造新的俄语词汇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，卢布就像一个帮助俄国在世界经济和政治版图上定位的罗盘。俄罗斯帝国的部分领土曾属于金融上的“西方”。波兰会议王国和芬兰大公国在不同时期曾享有货币自主权，而它们的货币（体系）则倾向于西部邻国。1831年和1863年革命失败后，波兰失去了货币自主权，同时也失去了宪法特权和自治权。1860年，芬兰获准采用自己的货币符号，1876年，芬兰转而采用金本位制，让俄国的自由主义者和民族主义者感到难堪。所有重大的货币改革——1839—1843年的白银改革、1897年引入金本位制以及1921—1924年的苏维埃切尔沃涅茨改革——都旨在促进将边境地区纳入卢布的版图。虽然俄国在经济上相较自己的西部边疆处于东方，但在文明上则较自己的东方、亚洲边疆地区和保护领地处于西方。实行金本位制后，俄国政府看不起布哈拉汗国和东北亚地区的银本位货币，试图让当地人改用“更优越”的金本位卢布。行政当局认为俄国文明使命的要义之一是扩大卢布的使用范围，并对当地居民为何不愿放弃“劣质”货币而改用“更好”的卢布感到困惑。卢布并不总是帝国管理和一体化的优良（且廉价）的工具，但将卢布转变成帝国唯一货币的意识形态考量超过了所有其他实际因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在试图将卢布传播到帝国偏远角落甚至国境之外的同时，政府往往要回应当地精英、地方当局、俄国商人和外交官相互冲突的要求。因此，货币政治并不局限于国家治理；不同的行为者在与国家讨价还价时都以卢布为抓手。货币是沟通不满和表达期望的通用语言——不仅在地方与中央政府、俄国与非俄国精英之间，而且也在不同社会群体与政府机构之间。俄国社会被划分为不同的出身和阶级，在帝国时期和苏维埃早期，政府和人民之间的讨价还价通常是依据这些划分而展开的。商人和贵族，有时是农民或他们的代表，表达他们各自认为的卢布理想形式和体现社会正义的货币制度，并要求政府在这些关系中充当仲裁者，履行立法、执法、监督和查禁的职能。他们大多时候持不同的意见，认为其他社会群体的经济行为不利于“通用卢布”（common ruble）的命运。从18世纪80年代的反对奢侈运动（当时商人指责贵族造成了通货膨胀）到第一次世界大战和内战期间的反农民情绪（当时农民被指责囤积货币），这些争论展示了社会行动主体如何运用卢布叙事来操纵国家，以及政府如何利用这些要求为不受欢迎的改革进行辩护或拖延改革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并非所有围绕卢布的社会互动都是以和平协商的方式进行。有时，它们会演变成不同形式的冲突和反抗，吸引大众参与政治，让国家难以预料、无法应对。1915年因小额零钱短缺而引发的妇女骚乱当然无法与1662年因铜币取代银币而引发的“铜币起义”（Cooper Riot）相比，但这些骚乱同样都是自发的，表达了人们对货币经济（economy of money）伦理的理解。针对货币政策的社会抗议很少升级到反叛的程度，但正如人类学家詹姆斯·斯科特（James Scott）所强调的，弱势群体可以使用其他武器和手段来表达不满。1918—1921年内战期间，农民默默地拒绝为换取贬值的卢布出售粮食就是一次这样的反抗，但在19世纪60年代金融危机期间，旧教徒村庄中造假币的行为也达到了前所未有的规模，1897年改革后普遍拒收金币的情况也是如此。这些事件和其他事件均表明，人们视不成文的货币流通规则为国家与社会之间隐性契约中不可或缺的要素。在17世纪以及社会主义革命后的最初几年，人们视货币为国家必须提供的公共产品。在他们眼中，货币是社会财产，由国家进行管理；但当局并不认同这种态度。政策制定者常常谈到沙皇的臣民有义务接受贬值的货币，从而分担国家的财政负担。回绝人民的要求是统治者与被统治者之间深刻政治分歧的表现，这种分歧最终引发了大众的不满。1917年的二月革命一下子暴露了财政问题上的极端政治倾向。工人和士兵曾希望沙皇政府的倒台能改善他们的处境，但他们指责新的共和政府未能挽救卢布并遏止通货膨胀，而通货膨胀侵蚀了革命的社会成果。十月革命后，新的社会主义政权公开宣布，卢布是阶级斗争的武器，用以从无产阶级的敌人手中夺回财富。当内战和阶级清洗的暴力将社会主义共和国推向灾难的边缘时，政府转而重建金融和行政体系。令人吃惊的是，这种重建包括伪金本位制帝国卢布的回归，它确立了国家的中心地位和对自由信贷市场的限制。金融领域的大革命并未发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢布的历史在这里以不同的方式呈现。其中一个研究方向是聚焦思想发展轨迹——改革计划、宣传手册、报刊文章、规章协定和学术著作中反映的货币（卢布）观。通过这些文本，本书追溯了两种货币观的演变：作为社会经济体制和权利授予的结果，以及作为政治权力的代表和分派义务的来源。这两个概念对应着两种世界观——一种是世界主义的，注重法治；另一种是孤立主义的，遵循权力至上的原则。类比之后得出的结论显而易见：旨在恢复可兑换性的金融改革以及建立独立发行银行的主张，被认为等同于要求制定宪法和限制专制。因此，这一研究方向揭示了俄国自由主义和宪政思想之前的未知趋势和来源。将财政宪法和法治思想纳入其中，拓展并丰富了对俄国宪政传统的理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专门讨论卢布问题的文章不仅类型各异，而且作者的职业和政治背景也不尽相同。记者、大臣和政治经济学教授就他们在解决金融问题上的优先权和专业知识争论不休。在政治经济学盛行的时代，尤其是19世纪60至90年代，许多人都认为自己有能力谈论汇率、贸易平衡和信贷政策。政府对舆论风向非常敏感，认为其波动会影响卢布的地位。因此，正如大臣与记者之间的大量书信所显示的，控制报纸并与作家和编辑建立良好关系是帝国财政部门的主要活动之一。关于卢布的争论发生在俱乐部、学术团体以及衣着光鲜的妇女和学生参加的公共集会上。小说、诗歌和短篇小说中想象的卢布“历险”，反映了货币及其社会地位在大众生活中最常见和最离奇的特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢布故事的第二条线索是货币的物质性。虽然人们经历了金融机构和经济政策的重大转变，但最直接、最明显的影响来自纸币和硬币的物理变化——新的图案、形状和质地。在努力解决汇率、可兑换性和信用等经济问题的同时，政府还专注于确保钞票的真实性、防伪能力和材料质量等琐碎的工作，所有这些都被视为维持民众对货币信任的关键因素。这一点尤为重要，因为在以人定标准为基础且充斥着虚构计算单位的货币世界中，纸币或硬币的价值应该介于原料成本与它所指定的虚构价值之间。在俄国，这种二元论表现在语言上。例如，作为法定货币的“银卢布”（rubl&#39; serebrom）不仅用纸币表示，而且还用铜币表示，铜币上刻有“1（或1/2、2和3）银戈比（silver kopeck）”的字样，这反映了可以将一种金属变成另一种金属的“魔力”。在1897年实行金本位制和1922年恢复金本位制后，纸制的卢布在实际意义（以新的面额铸造金币）和象征意义上都变成了“金卢布”（rubl&#39; zolotom）。所有这些变化都反映在货币的设计上——特别注重价值和兑付承诺的拟定。货币制造的实际组织工作也从物质上限制了政治决策。被通货膨胀压得喘不过气的布尔什维克政府无法填补现金缺口，直到内战结束和货币正常化都只能被迫使用带有双头鹰和沙皇肖像的帝国货币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过对文本、思想、政策和实践的分析，可以发现从革命危机到内战结束和新经济政策开始，卢布政治史对俄罗斯帝国的兴起、发展和崩溃，均提供了别样的视角。故事的节奏似乎非常传统，以统治者的登基和死亡、战争和改革的时序、扩张的动力以及帝国疆域的形成和解体为点缀。然而，本书通过从俄国本土货币的角度叙述这些故事，驳斥了许多悖论和成见，同时阐明了重要的现象和进程。此外，本书还探讨了专制主义的问题，解释了不受约束的政治权力对经济所产生的影响。本书也讨论了宪政思想的谱系，重新界定了自由主义和保守主义的含义，以及经济发展和落后的概念，还重新评估了1917年革命的意义，并质疑了经济和政治领域革命性变化的激进倾向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #7e8c8d;&quot;&gt;（本文选摘自《卢布：一部政治史（1769—1924）》，[俄罗斯]叶卡捷琳娜·普拉维洛娃(Ekaterina Pravilova) 著，万青松、张红、孙超译，中国科学技术出版社2025年3月出版，经授权，澎湃新闻转载。）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1946482&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741852782411_2yTP67_1741852791578.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343124473&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30384690</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30384690</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 04:57:40 GMT</pubDate><author>[俄罗斯]叶卡捷琳娜·普拉维洛娃（Ekaterina Pravilova）/文 万青松、张红、孙超/译</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742350853900_thZacm_1742350854018.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30384690_20250319125866ceccd1-3f79-4495-b091-d749cd8a9df3.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>卢布</category><category>私家历史</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742350853900_thZacm_1742350854018.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742334091365_4iQ3RK_1742334091664.png"></media:thumbnails></item><item><title>陈晓平：清代学者汪瑔的笔记体著作《旅谭》简介</title><description>&lt;p&gt;汪瑔（1828-1891），字玉泉，一字芙生，晚号越人，所居曰谷庵，学者称谷庵先生，浙江山阴人。父汪鼎，入粤作幕。汪瑔佐旗人五福幕达十六年之久，辗转曲江、东莞、潮州、琼州、肇庆，同治十一年（1872）为广东布政使俊达幕宾，光绪元年（1875）起入两广总督幕府，历佐刘坤一、裕宽、曾国荃、张树声办理洋务，著作有《随山馆猥稿》、《旅谭》、《松烟小录》等。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741249282942_fSyFST_1741249283313.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342251269&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;汪瑔像&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱启连《诰授奉政大夫貤封文林郎山阴汪先生行状》称汪瑔去世时“春秋六十有四”，按旧时计虚岁习惯，推定其生年为1828年。汪瑔《随山馆续稿》卷下，于光绪己丑十五年（1889）一诗题中自称“占籍番禺岁逾十稔，光绪乙酉铨儿举于乡，从侄兆镛复于今秋获隽”，可证其从兄汪琡入籍番禺在光绪五年（1879）或更早，则汪兆铭1883年出生时即为番禺人。子兆铨，举人，官海阳县学教谕。女婿朱启连，为当时有名望的幕客、学者，朱执信之父。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《旅谭》是汪瑔的笔记体著作，刊行于光绪乙酉十一年（1885），搜辑历代掌故，重心在评点诗词作品，藉以表达他的诗学、词学主张，报导道咸同光文坛动态，存录该时期诗词作品的吉光片羽。著者交游广阔，除岭南本土人士外，宦粤者、游幕者是其重要交往圈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汪瑔博极群籍，随手摘录，《旅谭》相当部分属于读书笔记，颇有意趣。如《唐语林》载，游人过白居易墓往往酹酒，故墓前隙地常常泥泞。汪瑔从元人诗注中发现，直到元代仍然如此：“然自唐至元，经数百年，而此一事竟历久不改，董相之坟无恙，赵州之土频浇，可谓名贤佳话矣。”汪瑔可谓善读书者。然而，今日看来，《旅谭》价值较高的，是汪瑔的亲闻亲历、不见于其他著述那部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该书记录了他与上述人士的交往、问学、雅集、唱和，保存了不少晚清岭南掌故，有裨学者。有关该书内容，笔者分为几个方面略作介绍，挂一漏万，识者谅之。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741225155228_w1a8eD_1741249237055.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342250217&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;《旅谭》刻本书影&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;表达文学见解。&lt;/strong&gt;汪瑔是岭南杰出的词人，与叶衍兰、沈世良并称“粤东三家”，&lt;span style=&quot;color: #7e8c8d;&quot;&gt;（陈永正：《岭南诗歌研究》，中山大学出版社2008年版第134页）&lt;/span&gt;诗文亦有可观，但没有留下专门文学理论著作，其文学主张散见各处，如《旅谭》称：“诗文一理，而亦微有不同。郑小谷言，文如树，诗如花。杜季瑛言，作文须得山意，作诗须得水意。余则谓：树不必着花，花须求成树；山无云则气象近，水无风则波澜平。”无论骈体文、散文、诗词，汪瑔均注重“气象”与“波澜”。著名诗人张维屏（南山）曾通过第三人传话，希望收汪瑔为弟子，汪瑔婉拒之，表达了他自立门户的抱负。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汪瑔与叶衍兰、沈世良并称晚清词坛“粤东三家”，词学确有独到之处。姜夔《暗香》、《疏影》两词如何解读与评价，曾有极大争议，张炎评价两词“前无古人，后无来者”，王国维则言两词“无词组道着”。《旅谭》引证史料，力证两词“为伪柔福帝姬而作”，甚有说服力。汪瑔言：“白石《疏影》词所云‘昭君不惯胡沙远，但暗忆江南江北’、‘想佩环、月下归来，化作此花幽独’者，言其自金逃归也。又云‘犹记深宫旧事，那人正睡里，飞近蛾緑，莫似春风，不管盈盈，早与安排金屋’，则言其封福国长公主、适高世荣也；又云‘还教一片随波去，又却怨、玉龙哀曲’，则言其为韦后所恶，下狱诛死也。至《暗香》一阕所云‘翠樽易泣，红萼无言耿相忆。长记曾携手处，千树压、西湖寒碧’，则就高世荣言之，于事败之后追忆曩欢，故有易泣、无言之语也。张叔夏谓《疏影》前段用少陵诗，后段用寿阳事，此皆用事不为事使。夫寿阳固梅花事，若昭君则与梅无涉，而叔夏顾云然，当是白石词意。叔夏知之，特事关戚里，不欲明言，故以此语微示其端耳。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南宋绍兴年间曾发生假公主案，宋徽宗之女赵多富，曾封“柔福帝姬”，北宋靖康元年（1126）靖康之变时，二帝及一众妃嫔、公主被掳北上，高宗生母韦贤妃、柔福帝姬均在其中。据南宋官方记载，柔福被发配到金国“洗衣院”，后嫁给被掳的宋人徐还，绍兴十一年（1141）病死。建炎三年（1129），有人自称从金国逃归的“柔福帝姬”，由宋将韩世清送至行在，经内侍、宗妇验明重新入宫，封“福国长公主”，次年许配给永州防御使高世荣。据称，此人是开封尼姑李善静所假冒，绍兴十二年（1142）韦太后南归后，将她处死。然而，当时南宋朝野部分人认为，此女是真柔福帝姬，为韦太后所冤杀。白石《暗香》、《疏影》隐讳地质疑官方结论，表面咏梅，实写柔福帝姬故事，并对驸马高世荣寄予同情。从这个角度理解两词，此前的不可解处大体皆可贯通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;记录清代掌故与交际网络。&lt;/strong&gt;汪瑔为晚清广东“三大名幕”之一，&lt;span style=&quot;color: #7e8c8d;&quot;&gt;（程中山《一庐全集》序，以沈彬、汪瑔、刘乃勋为晚清广东“三大名幕”。沈彬势力一度分布于广东多个衙门，把持公务，张之洞专门上奏朝廷，惩治“劣幕”沈彬）&lt;/span&gt;早年辅佐旗人五福，曾入广东布政使俊达、广东巡抚裕宽幕，历佐两广总督刘坤一、曾国荃、张树声，所处位置使他能饫闻满汉掌故，所记掌故足补史阙。叶名琛客死印度，灵柩返回广州，在斗姥宫发丧。以叶氏遭际，旧属致送挽联，极难下笔。学者陈澧代某人撰一联曰：“公论在人间，只缘十载旧恩频挥涕泪；英灵归海外，想见一腔遗恨化作波涛。”此联十分得体，不见于他书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《旅谭》勾画了汪瑔的交际网络。清代浙人入粤，对岭南文学、学术、政治均产生重大而深刻的影响。汪瑔身为绍兴人，充任幕客数十年，所交往人物表面上来自“五湖四海”，但仔细辨别，他对浙江人一直特加关注，他的词作被认为接近“浙西派”。《旅谭》中有论及篆刻的文字，同样高度推崇“浙派”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保存名家佚作。&lt;/strong&gt;《旅谭》收录陈澧《袖海楼文燕诗序》，为《东塾集》中所未收。黄国声主编《陈澧集》，从《旅谭》中辑出，入《东塾集外文》卷三。此文描摹许氏袖海楼设计之工巧，极尽笔墨之能事，从中可见“番禺捕属人”之间的亲密关系。高第街许氏家族被誉为“广州第一家族”，人才辈出，陈澧以江浙人后代入籍番禺，两家均为“番禺捕属人”，意谓巡捕厅管辖的广州城内人，与“司属”即巡检司管辖的番禺乡村地区仍有一定分别。作为晚清岭南学术领袖，陈澧能文能诗，在多个学术领域均有突出建树。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;叶衍兰（兰台）是与汪瑔并称的词坛名家，《旅谭》存录叶衍兰少作《洞仙歌》一首，叶氏词集不收。该词描写一哺乳期的少妇，玩叶子戏（明清时期流行的一种纸牌游戏）时对作者做各种暧昧示爱之举动，同时代人或能猜到少妇真实身份，故而不予入集。该词艺术性甚高，汪瑔将其钞录并刊行，使人能有机会一窥兰台少作。文学体裁有所“分工”，在描述暧昧情事方面，词确乎独擅胜场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;甄录“非著名”作者的创作。&lt;/strong&gt;明清士人普遍作诗，蔚成大观，然而能流传后世的多是名家之作。“非著名”作者也有佳作，其人若无诗集刊行，或虽刊行而流传不广，容易湮没无闻。《旅谭》选录高要何懋曾、秀水马廷梧、楚南易有庆等“非著名”作者诗作，各有优长之处。汪瑔诗友中，金匮杜隽（季瑛）、富顺朱鉴成（嵋君）、上虞张权（松谷）、番禺李应田（研卿）、嘉应黎汝恕（近夫），皆能诗而身后寂寞。汪瑔不遗余力为之表彰，采录诸人佳句佳篇，间也略加评述。汪瑔笃于友情，评论间或有过誉之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;博罗韩荣光，字祥河，号珠船，以拔贡官刑科给事中，当年诗名颇盛，今世则多以“画家”目之。《旅谭》录存其《黑牡丹》诗，极见功力。珠船钟情一秀美而肤色黝黑的婢女，称之为“黑牡丹”，为人所阻，“事不得谐，因赋诗见意云”。他为此耿耿于怀，创作七律八首，汪瑔选录其中四首，在历代咏牡丹诗中可谓独树一帜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;岭南风物与文坛动态。&lt;/strong&gt;晚清广州名园众多，除潘仕成海山仙馆外，其它园林到今日多寂焉无闻。《旅谭》记载了许祥光“袖海楼”、陈巢民“挹秀园”、倪鸿“野水闲鸥馆”等已湮没的名园，令人发思古之幽情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蚝壳屋为岭南历史悠久的特色建筑，用牡蛎（生蚝）的贝壳垒作墙壁，至今珠江三角洲近海村落仍有少数遗存。旧时蚝壳屋数量不少，但以之为歌咏对象的诗歌却甚为稀见。《旅谭》中存录了番禺孟鸿光《咏牡蛎》七律十首中的五首，“于艰难中特出奇丽”，惊艳非常。这组诗在他处未见，《旅谭》收录的五首弥足珍贵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚清广州诗社极盛，各家诗集均有迹可寻，《旅谭》则加以突出书写，有高屋建瓴之概。在许䄄光（霞桥）、张维屏等“领袖”人物推动下，诗词创作十分繁盛，寓居者与本土作者不分彼此，几乎融为一体。咸丰十一年（1861）英法联军撤出后，广州城迎来了难得的“复苏”，文人雅士文酒之会几无虚日，形成一段文学创作的“井喷”时期。今日回望，这几十年也是清代岭南最后的承平时期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刊行美国宪法首个中译本。&lt;/strong&gt;《旅谭》的特别之处，是完整收录了蔡锡勇所译《美国合邦盟约》，此为美国宪法第一个中译本。蔡锡勇（1847-1897），福建龙溪人，少年时入广州同文馆学习英文，后入北京同文馆深造，1878年随第一位中国驻美公使陈兰彬赴美，常住华盛顿，任翻译。1881年，蔡锡勇将美国宪法译为《美国合邦盟约》，这是美国宪法第一个完整中文译本。蔡锡勇回国后，入两广总督署担任英文翻译。汪瑔在督署幕府负责洋务方面，与蔡锡勇有密切来往。汪瑔为《美国合邦盟约》所写的简短介绍称：“厦门蔡毅若太守锡勇，尝随陈荔秋副宪兰彬出使米利坚国，居米都三年，得华盛顿立国之初与各部所立合邦盟约，译以汉文。余尝取观之，其立国规模约略已具，因录于此，为志岛夷者资考订焉。”汪瑔隐约感到这份文本沉甸甸的意义，特地于《旅谭》中加以披露，期待有更多关心时事的人士能够读到。汪瑔全文过录蔡译本之后，又加跋语称：“此约过繁，初意欲为删节，既念外国文字与中国有殊，所删或不当，恐失其本意，因全录之。余此书小说家言耳，猥杂之讥，不足避也。”此跋语可见汪瑔矛盾的心情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;笔者曾加以核对，证实梁启超、汪康年1897年于《时务报》重刊蔡锡勇译《美国合邦盟约》，其底本即是《旅谭》本，只是个别文字小有差异。《时务报》刊登的美国宪法中译本，究竟是什么来源途径，目前尚不能确定。浙江钱塘人汪康年在广州长大，曾入张之洞幕府，与蔡锡勇有所接触属于正常。康、梁曾谒见过张之洞，应会见到过蔡锡勇。《旅谭》既然公开刊行，康有为、梁启超、汪康年都可能曾经购藏。要对《时务报》所刊美国宪法中译本具体来源途径下一结论，仍有待史料的继续挖掘。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741225217958_zZcihZ_1741249237017.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342250216&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;《旅谭》刻本之美国合邦盟约&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;女诗人作品。&lt;/strong&gt;汪瑔长姊汪玉簧为汪瑔的诗学启蒙者。汪玉簧曾向汪瑔表达诗作被甄录入集的愿望：“姊诗固不工，然弟交游中不乏名彦，异日有纂妇人集者，以姊诗视之，幸得甄收，使有三数篇传于后世，则弟之赐姊之幸矣。”明清女诗人多于前代，汪玉簧有“传世”的自觉，汪瑔满足了她的愿望，将其姊十几首作品刊入《旅谭》之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《旅谭》是一部比较庞杂的作品。汪瑔其人可称“百科全书式学者”，经史子集均有究心，对方言、古文字不时加以推敲，喜用异体字，以显示其文字学功底。固此次整理，汪瑔所用异体字若能显示其古文字功底的，酌加保留，并加注说明，其他依丛书体例改为常用繁体字。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741164021847_ACWpzm_1741249237093.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342250218&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;《旅谭》点校本书影&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（本文为广东人民出版社“岭南史料笔记丛刊”《旅谭》点校前言，原文为繁体字，现标题为编者所拟。）&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30319646</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30319646</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 02:44:09 GMT</pubDate><author>陈晓平</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741249591788_enwrbk_1741249592113.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30319646_202503181044efc09924-f19a-462c-b46f-95c9e7c93ba3.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>晚清史</category><category>私家历史</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741249591788_enwrbk_1741249592113.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742201064741_bebxpe_1742201064934.png"></media:thumbnails></item><item><title>文艺复兴的另一面︱“天堂之门”的铸造及其艺术赏析</title><description>&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #ba372a;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“天堂之门”的铸造&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #236fa1;&quot;&gt;“这扇门是我最独特的作品：它穷尽了我所有的技能、技巧和智慧。”&amp;nbsp;（È la più singolare opera che io abbia prodotta: e con ogni arte e misura et ingegno è stata finita.）——洛伦佐·吉贝尔蒂：《评注》（Commentari）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吉贝尔蒂的第一扇青铜门深得佛罗伦萨人喜爱，因此在1425年，当他们打算为圣约翰洗礼堂铸造最后一扇门，即洗礼堂的东门时，他们决定不通过任何竞标程序，直接委任吉贝尔蒂负责铸造工作。按照卡利马拉行会的安排，第二扇门的叙事方案交由当时的教皇文书、著名人文主义者莱昂纳多·布鲁尼负责。一份17世纪的手稿副本为我们揭示了其中的一些细节。这是一封布鲁尼写给卡利马拉行会的信件。在信中，布鲁尼依据“新约隐藏在旧约中，旧约在新约中显现”的神学原则，列举了十个自认为应在《天堂之门》中呈现的圣经故事。具体来说，这些主题包括：“1.亚当与夏娃；2.该隐与亚伯；3.挪亚方舟；4.以撒的献祭；5.以撒将祝福赐给雅各，而非以扫；6.约瑟与他的兄弟们；7.摩西的故事；8.选民穿越约旦河进入应许之地；9.大卫击败歌利亚并受到人民的庆祝；10.所罗门王，大卫的儿子，展示了他从上帝那里得到的智慧。”这些主题都在完成的《天堂之门》中得以呈现，只是其中一些事件在吉贝尔蒂的最终设计中有所更改或删除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从1425年到1452年，吉贝尔蒂在这项艰巨的工作中全身心投入，历时二十八年，终于在1452年完成了青铜门的铸造。这段漫长的创作过程，不仅见证了吉贝尔蒂艺术风格的成熟，也反映了文艺复兴时期对于艺术与人文精神的极致追求。到了完成时，吉贝尔蒂已经年逾古稀，但他所创作的这一杰作，不仅巩固了他作为一位大师的地位，也为佛罗伦萨带来了无尽的荣耀。意大利著名艺术史家乔治·瓦萨里在他的《意大利艺苑名人传》中曾记载，当米开朗基罗首次看到这扇门时，立即被其精美绝伦的雕刻技巧所震撼，忍不住发出感叹：“她们太美了，应该放置在天堂的大门口。”（Elle son tanto belle che elle starebbon bene alle porte del Paradiso）因此之故，“天堂之门”这一名称最终被广泛接受，并逐渐成为它的代名词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天堂之门因其铸造精美、质量卓越，自1452年完成以来，一直安放在佛罗伦萨圣约翰洗礼堂，几乎未曾受到任何触动。然而，1966年11月，佛罗伦萨发生了突如其来的大洪水，整个城市几乎都被洪水淹没，圣约翰洗礼堂也未能幸免。洪水肆虐之际，天堂之门的几块嵌板被猛烈冲刷下来，受损严重。幸而洪水退去之后，人们迅速行动，将嵌板收拢并进行了抢救性的修复。自此，修复后的原门被永久保存于圣母百花大教堂博物馆，而在圣约翰洗礼堂的原址上，游客和信徒如今看到的，则是精心制作的后期复制品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了第一次铸造青铜门的宝贵经验，吉贝尔蒂在接受第二次任务时展现出了更大的自信。他在原来的基础上做出了许多大胆的创新，最明显的变化体现在青铜门的嵌板数量和内容上。在门框大小整体不变的前提下，嵌板的数量从原来的28块减少至10块。嵌板数量的减少意味着每一块嵌板的面积更大，这为吉贝尔蒂提供了更多的创作与想象空间。第二个明显的变化体现在嵌板展示的内容上。与之前的两扇青铜门讲述《新约圣经》的故事不同，吉贝尔蒂选择了《旧约圣经》中的重要事件和人物，以此来彰显艺术的广度和多样性。这些故事描述了从创世纪到所罗门王的历史篇章，展现了吉贝尔蒂在表现深刻宗教主题方面的创新与独特视角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.亚当和夏娃&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一块嵌板讲述的是亚当和夏娃的故事，其内容可以分为四个部分。第一部分位于左下角，表现上帝创造亚当的场景。在这一部分，四位天使组成的半圆形合唱团见证了这一神圣时刻，他们的目光和手势传达了上帝对人类的深切爱意。上帝左手伸出意欲拉起亚当，右手展开为掌，掌心朝向亚当，寓意着上帝的祝福与爱。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364768000_dYmX3c_1741367552276.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430521&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;第二部分位于嵌板的中心，展示的是上帝创造夏娃的场景。根据圣经故事，夏娃是由上帝从亚当身上取出一根肋骨创造的。失去肋骨的亚当显得疲惫不堪，他平躺在地上，身体微微弯曲，似乎正沉浸于深深的安静与休息。与此形成鲜明对比的是刚刚被创造出来的夏娃，她显得柔弱无力，无法站立。为了支撑她的身体，吉贝尔蒂巧妙地用一群天使托举着夏娃，让她能够缓缓起身。天使们环绕在她周围，展现出一种天赋的庇护与关怀。夏娃伸出右手，指向上帝，仿佛对创造她的神圣力量充满感激与敬仰。而站在她面前的上帝则用左手牵着夏娃伸出的右手，右手展开为掌，掌心朝向夏娃，象征着他正在向夏娃注入生机与活力。两者的手掌接触，展示了神性与人类之间的神秘联系。天使们在他们的头顶呈半圆形展开，围绕在上帝和夏娃周围，进一步突出了这一创作的核心地位，也营造出一种宁静、神圣的氛围。为了增强立体感，吉贝尔蒂在雕刻过程中大胆运用了凸浮雕和浅浮雕的技法。深浅不一的浮雕人物创造了丰富的视觉层次，使得整个场景从平面延伸到三维空间，增强了观者的视觉体验。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364768000_DepmGW_1741367552277.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430522&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;第三部分位于第二幅画面的背后，讲述的是人类始祖偷吃禁果从而犯下原罪的故事。在两棵用凸浮雕手法铸造的树木背后，有一棵用浅浮雕手法铸造的树木，其树干上盘踞着一条蛇，以人头、蛇身的面貌出现。蛇头朝向夏娃，寓意着夏娃经不住诱惑，偷吃了善恶树上的果子。站在夏娃对面的亚当则显得颇为谨慎，他两手手心向前、举起双手，似乎在告诫夏娃，不可偷吃禁果。亚当的姿势和表情显示了他对即将发生的事情的焦虑和不安，他似乎已经察觉到那股诱惑的危险，并竭力劝阻夏娃。然而，夏娃却不为所动。她一手高高举起，伸向树上的禁果，显示出她心中已然做出决定；另一只手则坚定地打向亚当伸出的手，似乎在安慰他，“没关系的，尝一下也是可以的”。这一动作充满了复杂的情感，既有对禁果的渴望，也有对亚当警告的无视。夏娃与亚当的互动，反映了他们在面对诱惑时的不同态度，也象征着人类在面对诱惑时的脆弱和盲目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四部分位于嵌板的右下角，展现了亚当和夏娃因为犯下原罪而被逐出伊甸园的情景。吉贝尔蒂在这一部分特别设计了一扇门，象征着伊甸园的边界。上方的上帝和众天使伸出手臂，作出驱逐的动作，表现出他们对于亚当和夏娃罪行的惩罚。尤其是在门内的天使，他一手扶住门框，另一手伸出驱赶亚当和夏娃。作为故事的主角，亚当和夏娃因偷吃禁果而意识到羞耻，用树叶遮住了身体的隐私部位。他们互相搀扶着，以被驱逐的姿态走出门外，一边还回头凝望驱逐他们的天使和伊甸园，以这样的肢体动作展现出深深的不舍与悔恨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.该隐和亚伯&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二块嵌板讲述的是该隐和亚伯的故事。第一部分位于画面的左上角，讲述的是离开伊甸园的人类始祖过上了辛苦劳作的日子。远处是简陋的茅草屋，屋前的亚当佝偻着身子，似乎正在做着鞣皮的工作，一旁的夏娃则忙着织布。值得欣慰的是，日子虽然清苦，但两人身边各围着一个孩子，在琐碎的日常中感受着亲情的温暖，享受着天伦之乐，勾勒出一幅朴实而温馨的农村家居生活画面。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364768000_y1pFNT_1741367552264.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430520&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;第二、三部分位于左侧的中间和底部，展现的是放牧的亚伯与犁地的该隐，体现了两兄弟不同的生活方式和性格。根据圣经记载，亚当和夏娃离开伊甸园后，生下了该隐和亚伯。亚伯是牧羊人，而该隐则从事耕种。这一部分通过精细的雕刻技巧，展现了亚伯与该隐在生活上的对比，进而揭示了他们命运的不同。在左侧的中间部分，吉贝尔蒂生动地描绘了亚伯放牧的场景。亚伯手持驱赶财狼的长棍，表情专注，站在山坡上，眺望着远方的羊群，身旁是一只忠诚的牧羊犬。羊群则在下方散布，一只羊正在翘起蹄子挠痒，一只羊悠闲地躺卧在草丛中，另一只羊则伸出头倚靠在它的身旁。这些细节通过精细的雕刻，展现了牧羊生活的宁静与和谐。而在左侧最下方的部分，则描绘了该隐辛勤耕作的场景。吉贝尔蒂特意选择了农民犁地的经典场景来表达该隐从事耕种的职业。该隐低着头，专注地与两头牛共同劳作，牵引着犁在泥土中开辟出一条条平整的沟渠。吉贝尔蒂在这里巧妙地将他生活时代的佛罗伦萨农民使用的犁具，融入到该隐的时代背景中，这样的历史融合使得场景更具现实感，同时也展示了艺术家对日常生活细节的细腻观察。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364768000_zPQGQB_1741367552310.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430499&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;第四部分位于画面右侧上方，展示的是该隐和亚伯拿各自的产出物向上帝献祭的场景。根据《圣经》记载，上帝最终悦纳了亚伯献出的羔羊。因而，我们注意到，为了展示上帝的悦纳，在左侧跪地祈祷之人的正前方，烟雾袅袅升起，其高度远远高于右侧跪地祈祷之人。由此，我们认定左侧之人是亚伯，右侧是该隐，袅袅升起的烟雾预示着上帝悦纳了亚伯的献祭物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五部分位于画面右侧中间，展现了该隐因嫉妒上帝接受亚伯的献祭而愤怒，最终在田间用棍棒残忍地杀害了自己的兄弟亚伯。吉贝尔蒂通过细致入微的雕刻技巧，生动刻画了该隐心中的暴怒与嫉恨，以及他对兄弟施加的极端暴力。高高举起的棍棒不仅展现了他的愤怒与决绝，也增强了画面的戏剧张力，而亚伯则跪倒在地，痛苦地以手捂头，呈现出极度的无助姿态。雕刻捕捉了杀戮瞬间的紧张与残酷，使这一场景在视觉上极具冲击力，引人深思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;画面最下方展现了故事的第六部分，描绘了上帝在得知该隐的罪行后，判处他永久流放的场景。此刻，该隐意识到自己的罪行已无法逃避，内心充满极度的惶恐与悔恨。他一手拄棍支撑着身体，另一只手恳求地伸向上帝，祈求宽恕并希望减轻惩罚。上帝则伸出双手回应，动作威严而冷漠，象征着无可动摇的神圣裁决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.挪亚的故事&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三块嵌板讲述的是挪亚的故事。第一部分位于画面的上方，展现的是我们所熟悉的挪亚方舟的故事。画面最远处，金字塔形状的隆起物预示着方舟的轮廓。在方舟之上，我们看到了各种动物，如鹿、大象、公狮和母狮、牛以及花豹等，它们一同登上方舟，象征着神的创造和生命的延续。画面正中央是挪亚与他的妻子、三个儿子及儿媳，一家共八口人，他们正安静地站在一起，象征着神对他们的拯救与庇护。在他们的脚下，横躺着一名亡者，寓意着被大洪水淹没的罪人，警示着人类对神意的不顺从所带来的后果。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364768000_rz7C81_1741367552252.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430502&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;大洪水故事在西方世界家喻户晓，甚至影响到西方以及我们今天的文化。大洪水期间，为了验证洪水是否退去，挪亚曾数次放出鸽子。第二次放出鸽子时，鸽子因为找不到落脚地，飞了回来，但嘴里衔着橄榄枝。因此之故，在今天的世界，鸽子和橄榄枝才会成为和平的象征。当然，为了验证洪水有没有退去，挪亚第三次放出了鸽子。这一次，因为洪水已退，鸽子有了落脚地，飞走之后就再也没有飞回来。因此之故，我们今天在讲一个人没有遵守约定时，我们通常会说“你放了我的鸽子”。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364768000_h5xHDz_1741367552298.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430511&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;第二部分位于画面的右下角，展现的是大洪水退去后，挪亚一家举行祭祀的场景。画面中的挪亚双手高举，仰头向天祈祷。他的姿势象征着对神的崇敬与感激，感谢神对他们的拯救。对面站着他的妻子、儿子和儿媳，他们或手捂胸口、或双手合十，默默祈祷。他们的姿态表现出强烈的虔诚之心，似乎通过这次祭祀表达了他们对神的信仰与感激，感谢神的宽恕与恩典。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三部分位于画面的左侧，展现的是大洪水退去后作为农夫的挪亚的故事。据说挪亚生了三个儿子，分别是闪、含和雅弗。洪水退后，挪亚做了农夫，栽培了一个葡萄园。有一天，挪亚喝了葡萄园里的酒便醉了，在帐篷里赤身裸体地睡着了。他的儿子含看到了挪亚赤身裸体的模样，就跑到外边告诉其他两个兄弟闪和雅弗。于是闪和雅弗拿件衣服搭在肩上，倒退着进入棚子，背着脸给父亲盖上，这样他们就看不见父亲的赤身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是圣经故事中的一幕，但艺术家在呈现时进行了独特的加工和表现。在下层嵌板的最左侧，我们看到一个凉棚，棚上缠绕着郁郁葱葱的葡萄藤，营造出一种自然与丰饶的氛围。凉棚下，醉酒的挪亚赤裸着身体酣睡，旁边是盛放葡萄酒的橡木桶。桶盖被揭开，放置在一边，暗示着挪亚因饮酒过度而沉醉不醒。这一细节不仅突出了挪亚的醉态，也通过艺术家的巧妙表现，给人一种生活化、富有纪实感的印象。这里的橡木桶，显然是反映了15世纪佛罗伦萨的酒桶形状，与我们今天所见的葡萄酒桶形状相似，表明葡萄酒酿造技术在那个时期已经有了相当的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;背对着挪亚的是他的两个儿子——闪和雅弗。他们各自肩上搭着一件衣服，脚步向后呈倒退状，脑袋向下低垂，似乎不愿正视父亲的裸体。在他们对面，双手伸出作交谈状的，正是看到了父亲裸体而不顾、径直跑去告诉兄弟的含。这一细节不仅展现了三兄弟之间的关系，还通过艺术家对动作的精妙刻画，突出了含的不尊敬与对父亲隐私的揭露，从而加深了画面叙事的层次感和情感冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.亚伯拉罕献以撒&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从第四块嵌板开始，故事内容逐渐跳出罪的范畴，转向讲述上帝与人类重新立约的故事。整块嵌板大致可以分为左右两个部分，右边部分又可以区分为上下两层。故事首先从左边部分开始。根据圣经记载，亚伯拉罕娶妻撒拉，但两人年纪都很大了，一直都没有生育。一天，上帝差遣三位天使，在橡树下向亚伯拉罕显现。时值夏天，天气很热，亚伯拉罕正坐在帐篷门口纳凉，远远地看见天使，就赶紧迎过去匍匐下拜，给他们打水洗脚解暑，拿饼给他们充饥。天使在洗漱、用过餐之后，立即向亚伯拉罕传达上帝的应许，说撒拉一年后会生一个儿子。天使说这句话的时候，在帐篷门口的撒拉碰巧听到了。当时撒拉已经90岁高龄，她听到天使的话后心里暗笑，觉得自己这么大年纪了，不可能会有生孕。但是，撒拉的心中所想很快便为天使所知晓，天使于是当面拆穿了撒拉，但撒拉却矢口否认，说自己没有笑。天使坚持说，“不然，你实在笑了。”&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364768000_3TCs6f_1741367552250.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430495&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;这是圣经故事中的经典场景，而洛伦佐·吉贝尔蒂则通过巧妙的艺术加工，将这一神圣的时刻呈现得更加生动和富有表现力。画面左侧，亚伯拉罕赤脚跪拜，面朝三位天使，表现出虔诚和敬畏。他的左手托着一个装满食物的餐盘，右手举起，仿佛在热情地邀请天使享用餐食。他的前方地上放着一个金属盆，盆内盛水，周围装饰着洛伦佐·吉贝尔蒂时代典型的花纹图案，这是为三位天使提供洗脚水的容器。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364768000_P84wee_1741367552311.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430513&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;三位天使各自呈站立姿势，形态各异，彼此之间形成了一种微妙的互动。最里侧的天使双手交叉，覆于腹部，似乎在冥想或默思；居中的天使则一只手抓着衣襟，另一只手臂横置在前，姿态庄重，充满仪式感。而最引人注目的则是第三位天使，他微微低头，脸朝向亚伯拉罕，似乎正在与亚伯拉罕交谈。天使的左手轻提衣衫，右手则以一种独特的手势伸出，小拇指与无名指弯曲，大拇指、食指与中指竖起，指向站在画面右侧的撒拉。这一动作与亚伯拉罕伸出的右手形成了视觉上的对话空间，两个手势共同指引着观看者的目光，暗示着一场静谧的交流正在进行。撒拉的身影被半遮掩在门帘之后，她低垂着头，右手掌心朝上，摊开着，与天使手指所指的方向正好对接，仿佛在回应天使的询问：“我没有笑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二部分位于画面的右下角，展示了辩论中的两位仆人，他们似乎因某个话题正在展开激烈的讨论。左侧的仆人斜靠在山脊上，一只手枕着山梁，另一只手伸出，手势仿佛在邀请身旁的同伴对自己刚刚提出的观点进行回应。身旁的同伴低着头，右手握拳放在下巴旁，似乎在沉思，正认真考虑同伴所说的话，可能正在权衡同伴观点的合理性。在两位仆人的旁边，放置着一只水壶和行李袋。与此同时，画面中还描绘了一只驮畜——一头驴，正在悠闲地吃着草。驴的悠然自得与仆人们紧张的讨论相映成趣，这种对比不仅为画面增添了生动的层次感，还传递出一种对比的张力，反映出不同生活节奏和角色间的冲突与和谐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三部分位于画面右上角，展示的正是亚伯拉罕献祭以撒的核心场景。圣经记载，亚伯拉罕100岁，撒拉90岁时，他们才得以生下儿子以撒。由于是老来得子，亚伯拉罕和撒拉对以撒特别宠爱。然而，某天上帝向亚伯拉罕发出指令，要求他将亲生儿子以撒献为燔祭。这对父母来说是无法想象的痛苦，但亚伯拉罕却毫不犹豫地服从了上帝的旨意。第二天清晨，他准备好驴和两个仆人，带着以撒出发，直至山脚下才把仆人和驴留在一旁，自己与以撒一起上山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;画面上正是这最紧张、最扣人心弦的时刻：亚伯拉罕已经举起刀，准备将自己心爱的儿子献祭，而以撒则半裸着上身，露出强健的肌肉，低头跪立，显现出一种完全的顺服。就在这生死一线之间，天使及时出现，伸出手拉住了亚伯拉罕握刀的手，阻止了这一场即将发生的惨剧。天使的裙摆被风吹起，飞速的动感与静止的肢体语言形成鲜明对比，极富表现力地展现了天使在最后时刻极速飞翔的瞬间，迅速伸手阻止即将发生的悲剧。亚伯拉罕身后，画面中隐约可见被困在灌木丛中的羊。这只羊的姿态有些不太符合情节本意——它仿佛并非被困，而是悠闲地卧在那里，表现出一种平静与无忧的状态，完全没有被灌木丛缠住的困境。它从这一瞬间代替了以撒，成为“替罪羊”（scapegoat）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.以撒、以扫和雅各&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五块嵌板讲述的是以撒、以扫和雅各的故事。根据圣经记载，以撒娶妻利百加，后来利百加怀孕，腹中是双胞胎。两兄弟还在母腹中时就开始争斗，利百加感到常常腹痛。为了弄清楚原因，她向上帝求问。耶和华显现并告诉她怀的是双胞胎，且预言将来“大的要服侍小的”。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364768000_ktmThc_1741367552265.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430507&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;这段故事的第一部分位于嵌板的右上角，即前后交错的两扇门楣交汇形成的拐角处。在画面中，一位怀孕的妇女，显然是利百加，正举起双手，仰头向上帝求问。耶和华向她显现，抬起双手，传达了预言：不仅她怀了双胞胎，而且其中的“长子”将会服侍“幼子”。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364767000_KC8aKc_1741367552358.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430514&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;第二个场景位于嵌板最左侧，讲述的是利百加分娩的故事。为了塑造立体效果，洛伦佐·吉贝尔蒂巧妙地刻画了数个拱门，运用浅浮雕和深浮雕技艺，创造出或明或暗的视觉效果，增强了画面的立体感和层次感。在这幅图画的最深处、帐幔的下方，我们看到有一位侧卧在床的女性，床单轻轻遮住了她的下半身，上半身暴露于外，脸朝向门外，这正是即将临盆的利百加。根据圣经记载，利百加后来生下了双胞胎。第一个出来的是身体发红、浑身长毛的以扫；第二个出来的则为雅各。在左下角，吉贝尔蒂通过凸浮雕技法，刻画了四位形态各异的女性，她们正围在一起，似乎在商议如何帮助利百加顺利生产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个场景位于嵌板正中、三个拱门的正下方，讲述的是以扫贱卖长子名分的故事。根据圣经记载，两个孩子长大以后，以扫喜欢打猎，常出没于田野之间；雅各为人安静，常呆在家里。以撒爱以扫，因为常吃他的野味；利百加却爱雅各。一天，当雅各正在家里熬汤时，外出打猎的以扫饿得不行，从野外回来，向雅各请求一碗汤。雅各提出交换条件，让以扫将长子的名分卖给他。以扫心急如焚，甚至没有认真考虑长子名分的重要性，轻易答应了这一交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在艺术家的创作中，吉贝尔蒂巧妙地通过细节展示了以扫的迫切与轻率。画面中央，坐着的是正在熬汤的雅各，他表情冷静，眼神专注。而站在雅各对面的以扫，则显得急切、焦躁，为了体现他的饥饿与不耐烦，艺术家赋予了他一种前倾的姿势，他的身体微微弯曲，仿佛在催促雅各快点给他汤。在以扫身旁，原本对猎人至关重要的弓箭却被他随意丢在一旁。对于一个习惯打猎、依赖弓箭为生的男人来说，这一细节充满了象征意义——它表明以扫在面临眼前的迫切需求时，已不再顾及原本珍视的物品，甚至轻易放弃了它们。这副静静躺在地上的弓箭，正象征着他为了满足短期欲望而贱卖了更为重要的东西——他的长子名分。通过这一对比，吉贝尔蒂不仅突出了以扫对自己权利的轻视，也强调了他的急功近利和盲目决策，从而加深了圣经故事的主题：对未来的漠视和短视行为往往带来不可挽回的后果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四个场景位于中间画面的下方，讲述的是年老的以撒吩咐以扫去打猎的场景。根据经文记载，当以撒年老时，知道自己大限将至，于是，他把以扫叫来，让以扫到田野去打猎，并答应他在吃完了野味之后，就把祝福传给他。画面正对着我们的部分，站在台阶高处、胡子花白的秃顶老者，正是年老体衰的以撒。他正吩咐儿子以扫去为自己打猎。年轻的以扫双手叠于胸前，看似在认真地听着父亲的吩咐，然而，他的脚步动作却暴露了他内心的真实想法。他的右脚稳稳站立，而左脚则漫不经心地抬起，脚尖轻触地面，似乎在无意识地敲击地面，表现出他对这项任务并不十分在意。在他身后，两条猎犬静静地站着，象征着以扫一贯喜爱打猎的特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五和第六个场景位于右侧中间部分，讲述的是上山打猎的以扫，以及利百加在听到以撒的话以后向小儿子雅各面授机宜的故事。在嵌板的最右侧，远处的山坡上，生长着一棵顽强的树。听话的以扫正背着弓箭，腰间挂着箭囊，弯腰、脚步稳健地登山，准备为父亲以撒打猎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他身后的小拱门正中间，远远站立着两个人——利百加与雅各。据圣经记载，利百加在听到以撒与以扫的对话后，深知以撒准备将祝福传给长子以扫。她不愿放弃雅各的机会，秘密召来小儿子，指示他从羊群中挑选两只肥羊，自己亲自为以撒烹制美味佳肴，以此来让父亲为雅各祝福。然而，雅各依旧感到不安，担心自己与以扫的身体差异会被父亲察觉，尤其是他皮肤光滑，而以扫全身有毛。为了解决这个问题，利百加巧妙地让雅各穿上以扫的衣服，并用羊皮裹住他的手腕和脖颈，假装自己是以扫。此时，画面中的利百加一手轻拍着雅各的肩膀，另一手指着他手中的羊羔，似乎在细心地指点如何完成这项计划。雅各则紧握着羊羔的四条腿，用左手稳住羊羔的身体，神情专注地听母亲的教诲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第七个场景位于右侧画面的最底部，讲述的是以撒误将祝福传给雅各的故事。根据圣经记载，以撒吃了雅各送来的食物，由于年老眼盲，他无法辨认出眼前的是雅各还是以扫。于是，他让雅各上前来，亲自抚摸他的身体来确认身份。结果，他发现声音是雅各的，但手却是以扫的手。由于雅各手上包裹着羊皮，摸起来像以扫的毛发，以撒便断定这是以扫，于是将祝福误给了雅各。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洛伦佐·吉贝尔蒂的高明之处在于，他巧妙地捕捉了圣经故事中这一重要时刻——以撒在吃完羊肉汤后，伸手去抚摸雅各的瞬间。画面中的雅各跪在地上，低着头，双手交叉放在胸前，神态顺从、静默地接受父亲的祝福。以撒坐在高椅上，一手按在雅各的头上，为他祝福，另一手则轻轻抚摸着雅各的脖颈。细致入微的是，在雅各的脖颈处，明显露出了一簇羊毛，这是利百加让雅各用来伪装成以扫的标志。在父子二人身后，利百加静静站立，神情紧张地注视着丈夫以撒的每一个动作。她一手轻挽着头发，另一手紧捂住胸口，尽力掩饰着内心的焦虑与不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6.约瑟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第六块嵌板讲述的是约瑟的故事。据经文记载，雅各娶了舅舅拉班的两个女儿利亚和拉结，后又与两人各自的侍女同房。四位妻妾共生了十二个儿子，从他们后来发展出来以色列民族的十二个支派。四位妻妾当中，雅各最宠爱的是拉结，但拉结长时间未能怀孕，直到雅各年老时，拉结才生下约瑟。雅各格外疼爱约瑟，还为他做了一件华丽的彩色衣服。父亲的宠爱引起了其他兄弟的嫉妒。有一天，雅各让约瑟与哥哥们一起去放羊，哥哥们趁机合谋杀死约瑟。他们把约瑟丢进一个深坑里，打算让他自生自灭。这时正巧有一队前往埃及的商队经过，哥哥们改变了主意，将约瑟卖给了商人，后者将他带到埃及。为了掩盖真相，哥哥们撕裂了约瑟的彩衣，并谎称他被野兽吃掉，雅各信以为真，悲痛欲绝。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364767000_32PFjm_1741367552254.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430505&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;故事的第一个场景位于嵌板的右上角，讲述的是约瑟被众兄弟合谋卖到埃及的故事。画面中最引人注目的人物是一个被人抱起、双手举起的孩童，他正是被兄弟们扔进野地坑中的约瑟。为了形象地表现“野地里的坑”，艺术家吉贝尔蒂巧妙地创作了一口竖井。根据经文记载，这时，兄弟们远远望见一队前往埃及做生意的以实玛利商人，于是他们改变主意，将约瑟从坑里拉出来，转卖给了商人。吉贝尔蒂选取了约瑟被丢进坑中、随后又被拉出来的一瞬间作为创作主题。刚被拉上来的约瑟显得十分害怕，双手举高，嘴里似乎在大声呼救。靠近竖井、距离我们更近的画面展现的是约瑟被转卖的场景。画面中，商队的背后现出了一峰骆驼。对于常年在沙漠地带做生意的商人而言，骆驼无疑是必不可少的助手、也是商人的象征。商队前方，一位裹着头巾的商人手里抓着一袋钱币，正交给一位微微弯腰的青年，暗示两人已经就买卖约瑟的价格达成了协议，并完成了交易。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364767000_1pfBdS_1741367552382.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430503&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;故事的第二个场景位于嵌板的右下角，讲述了约瑟被卖到埃及后，逐渐成长为法老的宰相并协助法老囤积粮食的故事。根据经文记载，约瑟被卖给了法老的护卫长，后因护卫长妻子的陷害而被关进监狱。因其解梦的才能，他与法老的两位重臣在狱中结识，并成功预言其中一位即将官复原职，而另一位则会身首异处。两年后，法老做了奇怪的梦，无人能解，复职的重臣于是想起并推荐了约瑟。约瑟为法老成功解梦，并预言埃及将经历七年的丰年和七年的灾荒，建议法老提前囤积粮食。法老接受约瑟的建议，并任命他为宰相，掌管埃及事务。吉贝尔蒂的刻画正是从这里开始的。画面最显眼的是一座恢弘的圆形宫殿，象征着埃及法老的粮仓。在约瑟的治理下，埃及利用七年的丰收年景，广建粮仓，囤积大量粮食。在画面的最前方，是运送粮食的队伍，队伍中有些人用骡子托运，有些人则顶着粮袋，每个人的粮袋都鼓鼓的，甚至连孩童手里也抱着一小袋粮食。在监督官的注视下，他们把粮食倒入谷仓，然后背着空空的袋子离开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个场景位于嵌板左下角，讲述的是约瑟的兄弟们前往埃及买粮的故事。据经文记载，因为饥荒缺粮，雅各派十个儿子前往埃及购买粮食。约瑟立即认出了他们，但他并没有立即与兄弟们相认，而是进行了两次试探。第一次，他扣押了西缅，要求他们下次过来买粮时，必须带上最小的兄弟便雅悯。第二次，他命人悄悄将自己的酒杯藏在便雅悯的袋子里。在兄弟们第二天动身返家之际，他派人前来搜查，不出意外地从便雅悯的粮袋里找到了酒杯。约瑟遂以此为由，扣留了便雅悯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二次试探因此成为吉贝尔蒂故事的核心。场景里，人群以两个米袋子为中心分成左右两侧。其中一个米袋的口子敞开着，赫然露出一个杯子。左侧是约瑟的家宰，他一手指向酒杯，另一手手心朝向约瑟的众兄弟，手势动作仿佛在说，“证据确凿，你们稍安勿躁。”面对指责，约瑟的众兄弟表情各异。站在最前方、个子最矮小的是童子便雅悯。面对家宰的指责，他双手下压，肩部微耸，头微微偏向家宰，以动作示意自己是无辜的。最前方的两兄弟面向家宰摊开双手，其中一人的头微微左倾，似在为童子的无辜辩解，又似在祈求家宰的宽恕。他身后的一位兄弟低着头、以双手环抱的姿势遮掩着面容，以动作暗示他内心的焦躁与无所适从。他身后兄弟的动作最为夸张：他双手扯开衣襟、袒胸露乳，仰天呼号。嵌板正中心、身材最为高大的一位兄弟最为理性。他面朝观众，一手持壶，一手持于胸前，头微微偏向一侧，似在与他身旁、顶着米袋的群众解释着他们的无辜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四部分位于左上角，展现的是约瑟与众兄弟相认的场景。据经文记载，约瑟的哥哥们顺利通过了第二次试探。他们不仅没有抛弃便雅悯，兄弟之一的犹大更是自愿为奴，以换取童子的自由。最终，约瑟选择原谅了众兄弟，并与他们相认。这一幕因此成为故事的高潮部分。画面的背景是巍峨宏伟的宫殿。约瑟端坐于宫殿的拱门之下，身披华服、头戴冠帽，正深情地拥抱并亲吻同父同母的弟弟便雅悯。台阶下，一位兄弟匍匐跪地，以手掩面，似在为曾经的罪行而忏悔不已，他身后是肃然而立的众兄弟。故事最后以兄弟之间的和解而告结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7.摩西&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第七块嵌板讲述的是摩西的故事。根据经文记载，迫于饥荒，在约瑟的邀请下，雅各带领诸子离开迦南，集体迁移到了埃及。起初，因为约瑟的缘故，犹太人在埃及的生活还不错，各方面都能得到照拂。但是，在约瑟逝世、又过了很长一段时间以后，新的法老开始治理埃及，埃及人不仅忘记了约瑟，而且还担心繁衍众多的犹太人反客为主，于是开始欺压犹太人。这才有了后面的“出埃及记”，讲述的正是犹太人因为不堪忍受埃及人的欺压，在摩西的带领下，集体出走埃及、返回故土的故事。“出埃及记”无论对于犹太人，还是对于基督徒都非常重要。出走埃及，返回故土，让犹太人不仅恢复了自由，而且还开启了以所罗门王、大卫王为代表的犹太人的强盛时代。犹太人还因为摩西，从上帝那里得到了十条戒律，被称为“摩西十诫”，成为犹太人律法的基础。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364767000_jfXAie_1741367552372.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430512&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;第七块嵌板讲述的正是摩西的故事。但是，“出埃及记”内容众多，如何选择和取材是最为考验艺术家功力的地方。洛伦佐·吉贝尔蒂直接放弃了摩西借助上帝之手，对埃及施行的诸多惩罚，如血灾、蛙灾、蝇灾、疮灾、瘟疫、冰雹等。他甚至放弃了上帝分开红海，让犹太人顺利逃回故土的奇迹，而是直接选择了在犹太人返回故土、安全相对有所保障的环境下，降临在他们身上的一系列奇迹故事。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364767000_bjwekS_1741367552282.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430509&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;故事的第一个场景位于嵌板的左侧。远处的棕榈树下，我们可以望见一排排帐篷，他们的形状由清晰逐渐转为模糊，给观者一种一望无际的延伸感，寓意犹太人的繁衍众多。帐篷的周边是波光粼粼的海水，暗示犹太人刚刚脱离埃及人的追逐，登海上岸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二个场景位于嵌板的右上角。站在山顶、两手从上帝手中接过文本的使者正是摩西。上帝的身后是吹着喇叭、凝目注视着他们的众天使。摩西脚下是因害怕而躲在半山腰的亚伦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个场景位于嵌板的底部，展示的是因为大地震动、山上烟气升腾而颤抖不已的犹太民众。他们中间，有人因为害怕仰天呼号，有人仰倒于地，有人捂着耳朵，小朋友更是紧张地抓着妈妈的衣裙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8.约书亚（Joshua）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第八块嵌板讲述的是约书亚的故事。据经文记载，在摩西逝世以后，祭司约书亚代替了他的位置。约书亚带领犹太人渡过约旦河，进入迦南地。离开营帐之时，祭司们抬着约柜走在前面，犹太会众紧随其后。约柜到了约旦河之后，上帝施行奇迹，约旦河的河水断绝，犹太会众顺利渡过约旦河，前往围攻耶利哥城。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364767000_dcc1kt_1741367552305.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430510&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;第八块嵌板展示的正是这部分内容。第一个场景位于嵌板的左下角，描绘的是犹太会众在约书亚的带领下，抬着约柜穿过约旦河的场景。祭司约书亚一身戎装，手握权杖，端立在马拉战车之上，指挥众人渡过约旦河。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364767000_WskGG4_1741367552245.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430504&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;第二个场景位于嵌板的右下角，我们看到上帝再次施行奇迹，断绝了约旦河的河水，露出了满是石头的河床。犹太各个部族的代表纷纷从河床里拣选石头，或抱或扛，以此来作为各自部落日后安营扎寨的奠基石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据经文记载，犹太人在渡过约旦河后，发现原来的故土已经为外人占据。为重新夺回故土，他们在祭祀约书亚的带领下，开始了对外征伐的步伐。在此过程中，犹太人面临的一个最大的困难是征服耶利哥城。据称，耶利哥城城垣坚固，犹太人久攻不下。关键时刻，上帝向犹太人显现，他让犹太人围困耶利哥城七天。在前面的六天，他们只需要抬着约柜，让七名祭司走在约柜前吹着号角，一边走一边吹；武装士兵走在他们的前面，其他会众紧随在约柜之后。在这六天的时间里，犹太人每天都以这样的方式绕城一周。到了第七天，犹太人要绕城七次。到了第七次，祭司吹响号角的时候，约书亚要下令犹太民众也跟着一起呼喊。约书亚严格遵照上帝的指示这样做了，结果，到了第七天，在犹太会众的高声呼喊声中，耶利哥城的城墙开始崩塌，犹太人乘机一拥而入，占领了耶利哥城。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个场景展示的正是这一故事内容，它位于画面的最上方。远处是楼宇众多、一眼望不到头的耶利哥城。城市城垣坚固，到处是高耸入云的碉楼。城外是正绕城行走的犹太会众。祭司抬着约柜走在队伍的前列，身旁是吹角的号手。队伍的正中间站立着祭司约书亚，他手拿权杖高高举起，示意众人大声呐喊。在约书亚的指挥下，犹太会众高声呼喊。在他们的呐喊声中，城垣坚固的耶利哥城出现了裂痕，更有一座塔楼开始崩塌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9.大卫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第九块嵌板讲述的是大卫的故事。第一个场景位于嵌板的左侧，画面中最突出的是扫罗。他站在战车上，手握权杖，正全力指挥犹太人与非利士人交战。他周围的犹太士兵均侧脸望向扫罗，使他自然成为第一幅画面的核心人物。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364767000_M6N44n_1741367552279.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430506&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;第二个场景位于嵌板的正中部分，展现的是大卫杀死歌利亚的场景。画面中最显眼的人物正是故事的主人翁大卫。他正抽刀砍向扑倒于地的歌利亚，脚下踩着甩石的机弦。与身材矮小的大卫形成鲜明对比的是巨人歌利亚。他虽然扑倒在地，但其超出众人许多的高大身材、粗大的手掌、厚重的盔甲等，无一不在告诉观众，这是一位极其难以应付的敌人。为了突出歌利亚，艺术家还不忘在他身边放置了一杆巨大的长枪。枪杆粗壮，与周围众人的武器形成鲜明对比。在大卫身后，是严阵以待的犹太军队。他们显然没有料到大卫竟然能够如此轻易地获胜，正面面相觑地相互打量。其中一位士兵的动作最为耐人寻味：他摊开双手，脸朝向身边的同伴，似乎在问“战斗就这样结束了”？&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364767000_AAayr8_1741367552357.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430500&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;第三个场景位于嵌板的右下角，展现的是犹太军队追击非利士人的场景。在大卫杀死歌利亚之后，犹太军队大受鼓舞。他们一鼓作气，发起了冲锋。一名犹太士兵高高举起战斧，砍向倒地不起的一名非利士士兵，后者仓惶举起盾牌遮挡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后一个场景位于画面的最上方，展现的是犹太人占领耶路撒冷的场景。画面正中、两侧山谷的中间，大卫手提歌利亚的头颅，正站在耶路撒冷的城门口，受到民众载歌载舞的欢迎。最远处是一眼望不到尽头的亭台楼阁，正是犹太人梦寐以求的应许之地——耶路撒冷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10.所罗门与示巴女王&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十块嵌板讲述的是所罗门与示巴女王的故事。第一个场景展示的是所罗门王的宫殿。吉贝尔蒂在这里大胆使用了浅浮雕与深浮雕技法，制作了多个相互交错的拱顶。他利用光线的明暗变化，为观众塑造了一个一眼望不到头的巍峨的宫殿建筑。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364767000_yGWYe6_1741367552292.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430508&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;第二个场景位于右侧的中间部分，展示的是示巴女王的随从队伍抵达耶路撒冷的场景。据经文记载，在听闻有关所罗门非凡智慧的故事后，示巴女王从远方带着大量的礼物，乘坐豪华的车驾前往耶路撒冷，专程拜访所罗门。在这一部分，我们注意到，在人数众多的随从队伍中间，有三人的位置特别靠前。他们手持礼物，站在队伍的前列，与女王一起觐见所罗门。在这里，吉贝尔蒂显然模仿了《新约圣经》里三博士来朝的经典场景，从而将新、旧约圣经紧密地联系在了一起。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364767000_Yz5fmT_1741367552380.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430501&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;第三个场景位于整块嵌板的中心位置，展示的正是故事的两位主人翁——所罗门与示巴女王会面的场景。两人之间紧握的双手不仅象征着彼此信仰的结合，也象征着不同文化和传统的交流与理解。而在这个特定的案例中，它更进一步代表了1439年佛罗伦萨大公会议结束时，东西方教会短暂实现的统一，展现了当时基督教世界为弥合分歧、寻求统一所做出的努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后的场景位于嵌板的底部，展示的是在场观众欢呼雀跃的情景。在所罗门王的身后，四位乐师正卖力地演奏着乐器。在庄严肃穆的音乐声中，一群饱学之士专注地注视着所罗门王与示巴女王。他们身侧的两位孩童，对于庄严肃穆的会面场景显然毫不在意，他们更在乎的是示巴女王的豪华车架。两人站在台阶的围栏之上，居高临下地对着示巴女王的车架指指点点。令人惊叹的是，为了让这样一个会面的场景更为宏伟壮观，吉贝尔蒂在这块小小的嵌板上竟然塑造了近九十个形态各异的人物形象。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741367392000_BGayrb_1741367459519.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430492&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;不戴头巾的吉贝尔蒂；戴头巾的吉贝尔蒂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741367406000_AZe3r6_1741367459515.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430491&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;鸣蝉；青蛙&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，二十多年的创作工作难免乏味。为了给自己的工作增添一点乐趣，吉贝尔蒂不忘在宏大的叙事框架之外，给自己增加一些“私活”。在天堂之门的门框里，我们可以看到很多神态各异的人物头像。在大门的第三排，即与大部分观众视线平行的位置，吉贝尔蒂把自己的头像悄悄放了上去。这时的吉贝尔蒂已经年逾古稀，因而展现在我们面前的是一位秃顶的老人形象。但作者显然对自己的这个形象并不是十分满意，于是他在门框的上方，又为自己铸造了一个戴着头巾的人物头像。另外，在门框的植物纹饰上，为避免单调，吉贝尔蒂还在各种植物的叶子之上悄悄放上了各种小动物，如鸣蝉、青蛙、蜻蜓等，充分展现了艺术家的创作旨趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #ba372a;&quot;&gt;&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体而言，吉贝尔蒂打破了传统，采用更大的嵌板来展示圣经故事，为艺术创作提供了更广阔的表现空间。在创作过程中，他大胆运用了浅浮雕、凸浮雕和透视法等创新技法，使原本平面的画面呈现出鲜明的立体感。此外，人物形象的世俗化、山石、树木等自然景物的融入，正体现了“人的发现”以及“自然与美的发现”这一核心理念。正是通过这些绘画作品并结合同时期的文学与艺术创作，我们才逐步形成了对文艺复兴运动的一般性认识。作为研究者，我们的任务应是在深入讲解这些作品的过程中，归纳和提炼文艺复兴的核心特征，而这正是历史的旨趣所在。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30320750</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30320750</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 02:44:04 GMT</pubDate><author>陈勇（温州大学人文学院历史系副教授）</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741368206204_7m7hiw_1741368206700.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30320750_202503181044aee8f5a5-4c9f-4422-983c-3b85194d5b48.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>文艺复兴</category><category>私家历史</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741368206204_7m7hiw_1741368206700.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742200980833_ar1GSx_1742200980978.png"></media:thumbnails></item><item><title>文艺复兴的另一面︱佛罗伦萨圣约翰洗礼堂的建筑与装饰史</title><description>&lt;p&gt;每当论及意大利文艺复兴，人们总是会用“人的发现”“对自然和美的发现”“把人和人性从宗教的束缚中解放出来”等这类耳熟能详的话语来形容这个时代。这类词语可以说是对意大利文艺复兴运动实质的高度概括，但正因为其“高度概括”的特性，它也常常因为理论的抽象而失去了对一般大众的吸引力。因此，我们对文艺复兴的了解走的是从抽象到一般的路径。在这种思维惯性的影响之下，我们对历史的学习变成了记忆历史、记忆这些描述性话语。这不是科学探究的正确顺序。科学探究的方法应该是“归纳总结”法，即从无数个案例中抽象总结出一般性的理论来，而不是首先从一般性的理论出发，然后再列举许多个案来证明一般性的理论。因此之故，笔者特意选取洛伦佐·吉贝尔蒂以及他的艺术作品——青铜门或称为“天堂之门”作为切入点，希望以点带面，通过讲解天堂之门来了解文艺复兴运动，起到“窥一斑而见全貌”的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #ba372a;&quot;&gt;&lt;strong&gt;佛罗伦萨的圣约翰洗礼堂&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天堂之门位于佛罗伦萨的圣约翰洗礼堂，是洗礼堂的东门。洗礼堂一共有三扇门，按照修建完工的时间先后排序，它们分别为南门、北门和东门。东门因为正对着圣母百花大教堂，因而通常被视为洗礼堂的正门，同时也是最为重要的一扇门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以花费大量的时间和金钱来装饰洗礼堂，主要是因为其对佛罗伦萨人而言具有非常重要的意义。圣约翰洗礼堂供奉的是佛罗伦萨的守护圣徒——施洗者约翰。在中世纪和文艺复兴时期的意大利，每个城市都有其守护圣徒。例如，锡耶纳的守护圣徒是圣安娜，阿雷佐的守护圣徒是圣弗朗西斯（该市与圣弗朗西斯修会关系密切），比萨的守护圣徒是圣保罗，威尼斯的守护圣徒是圣马可等。每座城市的守护圣徒常常与当地的历史、文化、社会结构以及宗教传统密切相关，形成了独特的宗教身份和地方认同。佛罗伦萨的圣约翰不仅是城市的守护圣徒，也是城市权力结构和自豪感的重要象征。每年的6月24日是佛罗伦萨的传统节日——施洗者约翰节。在这一天，佛罗伦萨政府会组织盛大的庆祝活动，其中的重头戏之一便是烛火巡游。这个庆典最早源于中世纪时，年轻的城市公社每征服一个周围乡村的贵族，都要求他们向天主教会和施洗者约翰宣誓效忠，并且捐赠蜡烛以示忠诚。到了每年的施洗者约翰节，这些贵族和市民们身着节日盛装，手持点燃的蜡烛，组成庄严的游行队伍，行进至圣约翰洗礼堂所在的圣约翰门，象征着他们对城市公社的臣服与忠诚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;圣约翰洗礼堂对佛罗伦萨人的另一个重要意义在于，它是佛罗伦萨人身份认同的象征。在中世纪与文艺复兴时期，根据佛罗伦萨传统，每一个新生的婴儿都必须在圣约翰洗礼堂接受洗礼。这一仪式不仅是宗教意义上的洗礼，更深层地与佛罗伦萨人的身份认同紧密相连。因而，从某种程度上说，在圣约翰洗礼堂接受洗礼，几乎等同于成为佛罗伦萨人。这种传统使得洗礼堂成为每个佛罗伦萨人生命中的一个重要标志，象征着他们与城市及其文化的深厚联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然圣约翰洗礼堂地位重要，但是关于它的起源问题却充满了争议。埃德加·W.安东尼曾评价说，“由于洗礼堂本身的重要性，同时也由于没有任何明确的文献证据提到它的起源，因而，很可能在整个意大利，没有一座建筑能像佛罗伦萨洗礼堂这样引起人们如此巨大的争议了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们对圣约翰洗礼堂起源的认识也经历了不同的发展阶段。从佛罗伦萨历史编撰学开始发端之际的12世纪直至18世纪初，战神玛尔斯神庙起源说一直占据主导地位。但丁、维兰尼以及其他早期作家都认为它最初是一座献给战神玛尔斯的神庙。受他们的影响，后期的一些作家，如薄伽丘、马尔乔内·迪·科波·斯泰法尼（Marchionne di Coppo Stefani）、马泰奥·帕尔米埃里（Matteo Palmieri）、列奥纳多·布鲁尼、波利提安（Politian）以及切里尼（Cellini）等，他们都接受了圣约翰洗礼堂的战神玛尔斯神庙起源说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至18世纪，战神玛尔斯神庙起源说开始遭遇质疑，伦巴第起源说逐渐盛行。公元5至8世纪，伦巴第人入侵并统治了意大利的中北部地区，建立了以帕维亚为中心的伦巴第王国。现今意大利北部的伦巴第大区便是以他们的名字来命名的。伦巴第起源说的主要依据在于圣约翰洗礼堂的外观和内部设计被认为具有典型的伦巴第风格，尤其是在其建筑结构中可以看到伦巴第文化的深刻印记。洗礼堂的圆顶、拱形结构、立柱和拱门的设计都与伦巴第建筑的特色相似，具有坚固实用与简洁美观的特点。此外，洗礼堂的圆形布局与伦巴第人在建筑中常见的几何结构和宗教建筑形式相吻合。在历史上，佛罗伦萨也曾一度臣服于伦巴第王国，成为其领土的一部分。这一历史背景为伦巴第起源说提供了有力的支持，认为圣约翰洗礼堂在外观设计和建筑结构上可能直接受到了伦巴第人的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19世纪末至20世纪初，公元5世纪起源说逐渐盛行，证据主要来自历史文献、考古发现以及洗礼堂内部的装饰。文献证据方面，一份公元9世纪的历史文献明确提到了圣约翰洗礼堂，学者据此认为，早在公元9世纪，圣约翰洗礼堂就已经存在于佛罗伦萨。考古挖掘方面，1893年和1897年，佛罗伦萨人对洗礼堂附近地区进行了考古挖掘，发现了几处罗马时期建筑物的遗址，这为洗礼堂的历史提供了进一步的线索。特别是在1915年的挖掘中，学者对洗礼堂建筑本身进行了详细的考古调查，发现了一处公元5世纪的罗马墓葬，出土了数枚公元4世纪和5世纪时期的硬币，以及一处带有马赛克装饰的地板。这一发现进一步证明了该地区在公元5世纪已有较为重要的建筑活动，并暗示圣约翰洗礼堂的建筑历史可能追溯至这一时期。根据这些考古证据，学者推测，圣约翰洗礼堂的建筑历史最早可能并不早于公元5世纪，而是介于公元5世纪与公元9世纪之间。洗礼堂内部的装饰风格也是证明其公元5世纪起源的关键证据之一。其装饰风格具有典型的古典时期的特色，这种风格最早出现在公元4世纪，进一步支持了洗礼堂可能始建于公元5世纪的观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20世纪初，学者们对所谓有关圣约翰洗礼堂的历史文献进行了深入考证，发现其中所提供的信息并不可靠。这些文献主要来源于1684年成书的《最高贵的城市佛罗伦萨》（Firenze città nobilissima）一书，作者在书中提到了洗礼堂的两个历史事件：一条提到1059年教皇尼古拉二世为洗礼堂进行了祝圣；另一条则提到1128年，一个洗礼池被放入洗礼堂。然而，经过学者们的研究，发现该书作者存在多处伪造行为，这些信息因此被认为是不可信的。由此，学者认为关于洗礼堂的确切年代，不能完全依赖这些文献资料，而应该更多地转向考察该建筑自身的特征以及它与更广泛背景之间的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20世纪30年代，著名建筑学者沃尔特·霍恩（Walter Horn）通过对佛罗伦萨建筑技术的研究，提出了新的观点。他通过细致分析洗礼堂底层的砂岩结构，结合对石材切割精细程度、灰泥应用、水平线走向等建筑细节的考察，发现这些特点与佛罗伦萨的圣使徒教堂和圣皮耶尔·斯凯拉焦教堂的晚期部分有着明显相似之处。霍恩据此认为，这些相似之处表明，洗礼堂的修建时间可能大致位于11世纪或12世纪，即洗礼堂的建造时间大致落在中世纪早期至中期之间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体而言，围绕洗礼堂的起源，共有三种说法：一种说法是圣约翰洗礼堂始建于罗马时期，前身是献给战神玛尔斯的神庙。另一种说法是圣约翰洗礼堂建于公元7世纪伦巴第人统治时期，或更早的拜占庭人统治时期。第三种说法是圣约翰洗礼堂修建于11-12世纪佛罗伦萨城市公社自治时期。无论哪一种说法，我们只需要记住下述这一点就足够了，即圣约翰洗礼堂经历了多次改建，然后才有了我们今天所看见的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因为圣约翰洗礼堂对佛罗伦萨人具有如此重要的意义，因而从很早的时候开始，他们便花费了大量时间和金钱来装饰这座教堂。圣约翰洗礼堂的改建工作始于12世纪初，时值佛罗伦萨经济经历一个飞速发展的时期。人口的增长与城市面积的扩大可以说是经济快速发展的直接体现。1175年左右，佛罗伦萨城市人口可能在10000人至12000人之间；12世纪末，人口上升至大约15000人；至13世纪中期，佛罗伦萨城市人口飙升至50000人至60000人之间，实际可能更接近于60000人。面对如此迅速的人口增长态势，佛罗伦萨古老的罗马时代的城墙已经不足以满足城市发展的需要。于是，1172年，佛罗伦萨开始修建第二圈城墙；1175年，新城墙修建完工。据学者估计，新城墙的面积是第一圈、即罗马时代城墙面积的三倍。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741258614000_nCTj5h_1741364146224.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430418&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;内圈：罗马时代的佛罗伦萨；中圈：1172-1175年修建完工的第二圈城墙；外圈：1284-1324年左右修建完工的第三圈城墙&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;手里有钱了的佛罗伦萨人开始美化他们的城市，首要的目标自然是他们钟爱的洗礼堂。传统上，洗礼堂属于宗教建筑，因而理所应当地归属佛罗伦萨主教管辖。洗礼堂的装饰、维修等工作则由教会人士组成的“工程委员会”具体负责。然而，随着12世纪佛罗伦萨经济的迅猛发展，世俗政府的权威逐渐增强，这也使得“工程委员会”逐渐从教会转交到世俗政府的控制之下。自此以后，圣约翰洗礼堂的装饰工作开始取得显著进展。1225年，洗礼堂后殿的凯旋门修建完工，标志着这一阶段装饰工作的开始。1271年，洗礼堂穹顶上的马赛克装饰开始启动，经过大约30年的精细工艺，到1300年左右才完成，成为洗礼堂内最引人注目的艺术杰作之一。1293年，卡利马拉行会开始负责圣约翰洗礼堂的改建工程，成为这一重要项目的主导力量。卡利马拉行会是佛罗伦萨最富裕、最具影响力的商人行会之一，主要业务是从低地国家（今天的荷兰、比利时和卢森堡）进口粗纺呢绒，经过精加工后转售到地中海地区。由于该行会的商铺主要集中在佛罗伦萨的卡利马拉大街，因此得名“卡利马拉行会”。毛纺织业是佛罗伦萨的支柱产业，而卡利马拉行会的财富和影响力让它在佛罗伦萨经济中占据了举足轻重的地位。在该行会慷慨捐资支持下，洗礼堂内部的一些大理石和坟墓被拆除，为进一步的装饰和改建工作腾出了空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1330年，佛罗伦萨的卡利马拉行会委托艺术家安德烈·皮萨诺（Andrea Pisano）负责修建圣约翰洗礼堂的南门。安德烈·皮萨诺（约1290年-1348年）是意大利中世纪著名的雕塑家和金匠，属于意大利哥特式艺术的重要代表之一，以其精湛的雕刻技艺和宗教题材的作品著称。在接手这项工作后，经过六年艰苦卓绝的努力，安德烈·皮萨诺终于于1336年完成了南门的修建。作为一座献给施洗者约翰的洗礼堂，安德烈·皮萨诺在为洗礼堂铸造第一扇门时，选择将其献给教堂的主圣人——施洗者约翰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南门的设计由二十八块精美的铜制嵌板构成，其中上部的二十块嵌板生动细腻地叙述了施洗者约翰的一生。皮萨诺依据《新约圣经》的记载，按照从上至下、先左后右的顺序精心编排，以连贯的叙事方式展现了施洗者约翰从出生、传道、为耶稣施洗直至最终殉难的完整故事。这些嵌板的具体内容包括：“天使报喜”“撒迦利亚变哑巴”“圣母玛利亚拜访伊丽莎白”“施洗者约翰降生”“撒迦利亚为施洗者约翰命名”“旷野中生活的施洗者约翰”“向法利赛人传教”“预言耶稣基督的到来”“为门徒施洗”“为基督施洗”“批评希律王”“被投进监狱”“门徒来访”“基督治愈身患疾病者”“莎乐美的舞蹈”“殉难”“莎乐美向希律王献上约翰的头颅”“莎乐美向母亲希罗底献上施洗者约翰的头颅”“门徒运送施洗者约翰的灵柩”以及“施洗者约翰的葬礼”。底部的八块嵌板并没有具体的情节描绘，而是代表着一系列抽象的基督教美德，分别为“希望”“信仰”“仁慈”“谦卑”“坚韧”“自律”“公正”和“谨慎”。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741258614000_Hx3iZb_1741364146215.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430417&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;安德烈·皮萨诺南门全景图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364359000_xYNy4K_1741364375289.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430424&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：天使报喜；右：撒迦利亚变哑巴&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364588000_5P83xX_1741364599009.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430425&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：圣母玛利亚拜访伊丽莎白；右：施洗者约翰降生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364868000_kHMchw_1741364881221.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430426&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：撒迦利亚为施洗者约翰命名；右：旷野中生活的施洗者约翰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364978000_emJBZz_1741364988939.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430427&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：向法利赛人传教；右：预言基督的到来&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741365087000_bNhEPb_1741365097057.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430428&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：为门徒施洗；右：为基督施洗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741365288000_KhhGy8_1741365299788.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430432&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：批评希律王；右：被投进监狱&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741365395000_wBnraF_1741365404460.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430433&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：门徒来拜访；右：耶稣基督治愈身患疾病者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741365507000_W4b86Q_1741365516277.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430434&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：莎乐美的舞蹈；右：殉难&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741365613000_3FTHd2_1741365624546.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430437&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：向希律王献上约翰的头颅；右：向希罗底献上施洗者约翰的头颅&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741365863000_a2R5ZM_1741365874338.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430447&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：门徒运送施洗者约翰的灵柩；右：施洗者约翰的葬礼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741365964000_EEnHBj_1741365975296.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430448&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：希望；右：信仰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741366071000_4jMMcK_1741366081184.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430449&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：仁慈；右：谦卑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741366179000_sk72iT_1741366189389.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430450&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：坚韧；右：自律&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741366301000_WEKRcp_1741366312301.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430451&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;左：公正；右：谨慎&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过这扇门，皮萨诺不仅展示了自己的艺术才华，还赋予了洗礼堂更深的宗教与历史意义，使其成为佛罗伦萨文化遗产的重要组成部分。16世纪的艺术史家瓦萨里对安德烈·皮萨诺推崇有加，认为他是14世纪雕塑艺术开始进步时期的典型代表人物，并称赞其作品展现出高超的技艺与表现力。然而，瓦萨里同时也指出，这一时期的雕塑艺术仍然存在诸多缺陷，与绘画一样，尚未达到完美的境界。他认为，造成这一现象的主要原因在于当时缺乏“可供模仿的好作品”，导致艺术家们在探索形体与空间表现方面仍显不足。因此，尽管皮萨诺的作品在当时堪称杰出，但在瓦萨里看来，它们依然处于通往真正成熟艺术的过渡阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #ba372a;&quot;&gt;&lt;strong&gt;洛伦佐·吉贝尔蒂与布鲁内莱斯基的“同台竞技”&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1348年左右，黑死病暴发，佛罗伦萨全城约三分之一的人口丧生，建筑和装饰活动也因此暂时告一段落。至14世纪下半期，瘟疫每隔一段时间就会造访一次。圣约翰洗礼堂的改建和装饰工作也因此一直断断续续，进展缓慢。到了1401年，佛罗伦萨再次暴发瘟疫，不过，这场瘟疫来得快、结束得更快。免遭劫难的佛罗伦萨人认为这是上帝保佑的结果。为了表达感激之情，他们决定为圣约翰洗礼堂修建一座崭新的青铜门，即洗礼堂的北门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了吸引更优秀的人才参与新工程建设，确保更精湛的作品脱颖而出，佛罗伦萨卡利马拉行会成立了青铜门建筑事务委员会。美第奇银行的创始人——乔万尼·迪·比齐·德·美第奇就是该委员会的成员之一，这也是后世闻名的美第奇家族首次参与艺术赞助活动。委员会发出了公开竞标公告，竞标的主题统一设定为“亚伯拉罕献以撒”。据说，共有七位竞争者参加了此次竞标。最终，只有两部最优秀的作品得以保存至今，即布鲁内莱斯基和洛伦佐·吉贝尔蒂的作品。其他几幅作品在竞标失败后很可能被重新熔铸，以便再次利用。青铜门建筑事务委员会为每一位竞争者分配了一块压制成饼状的青铜，并要求他们根据这块青铜的既定形状——四叶花瓣的轮廓，创作同一主题的作品。此外，委员会还明确规定了每个作品中人物和动物的数量，要求参赛者在遵循这些具体规范的同时，充分展示其艺术创意和技艺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从现存洛伦佐·吉贝尔蒂与布鲁内莱斯基的竞标作品中，我们可以看到，两位艺术家都严格遵循了四叶花瓣的设计形状，并雕刻了两个仆人和一头驴，同时还雕塑了故事的主角——亚伯拉罕和以撒。布鲁内莱斯基的设计独具匠心，两个仆人和驴子被安排在三角形的底座上，支撑着位于顶部的亚伯拉罕、以撒和羊羔。为了展示亚伯拉罕的坚定信念，布鲁内莱斯基笔下的亚伯拉罕表情坚决，正将自己重压在以撒扭曲的身体之上，而那只即将替代以撒的羊羔则懒散地用蹄子挠着耳朵。就在亚伯拉罕手中的刀即将触碰以撒脖颈的关键时刻，天使从左侧的花瓣中出现，伸手抓住了亚伯拉罕的手腕，阻止了悲剧的发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在底部的设计上，右侧的仆人正用杯子从河中掬水，象征着洗礼的仪式。中间的饮水驴背上的驼鞍上放置着麦秆，隐喻圣餐中的面包。左侧的仆人则低头、翘起脚，一手伸出正试着拔出嵌入右脚的尖刺。布鲁内莱斯基对于拔刺仆人的设计显然受到了罗马古典雕塑的影响。公元12世纪，在罗马的拉特兰宫，收藏有一尊源自罗马时期的《拔刺男孩》雕像，这尊雕像描绘了一位少年拔出脚刺的动作。布鲁内莱斯基很可能亲眼见过这尊雕像，并将其融入到自己的作品中，但赋予了其新的象征意义：他通过这一动作暗示耶稣基督就像这位拔刺男孩一样，将代替迷途的羔羊赎罪，为这个世俗世界洗净罪恶。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364771000_CSKtid_1741366378178.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430455&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;布鲁内莱斯基竞标作品：亚伯拉罕献以撒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364771000_JP6c6H_1741366378181.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430453&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;罗马雕像：拔刺男孩&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洛伦佐·吉贝尔蒂的叙事则展现了与布鲁内莱斯基截然不同的风格。他的作品可分为上下两部分，故事的主人公位于画面的右侧。在吉贝尔蒂的雕刻中，亚伯拉罕虽然依然坚定地遵从上帝的指示，但他对儿子的深情也显而易见。因此，吉贝尔蒂笔下的以撒，并未呈现出过度的身体扭曲，而是以一种自然、顺从的姿态迎接即将降临的命运。这种设计也与后世经文作家对亚伯拉罕献祭以撒这件事的理解和诠释相一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在世俗眼光看来，亚伯拉罕献祭自己的儿子这件事可能显得有些违背人伦常情。但是，在信徒眼中，亚伯拉罕毫不犹豫地遵从上帝的指示献祭以撒这件事却恰恰展现了其信仰的坚定和对神的绝对服从。然而，由于经文的叙述过于简洁，在献祭这件事上，以撒的心理活动我们是无法从经文里读出来的。相对于亚伯拉罕跌宕起伏的一生，以撒的一生则显得有些平淡无奇。因而，后世有解经者为突出以撒，特别强调以撒在知道了即将被献祭的命运之后，并没有逃避或反抗，而是心甘情愿地接受了这一切。吉贝尔蒂通过雕刻体现了这一点，他刻画的以撒赤裸着身体，展示着矫健的肌肉，抬头挺胸，平静地望向举刀准备献祭自己的父亲，表现了他内心的平和与顺从。在画面的左侧，两位仆人正在激烈辩论是否应该执行亚伯拉罕的命令，仿佛在为亚伯拉罕是否应献祭以撒这一决定提出意见。仆人和山峰自然构成了一道视觉隔阂，将这两个场景与主角亚伯拉罕和以撒的情节分开，从而增强了作品的层次感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总的来说，布鲁内莱斯基的作品更注重戏剧性的动作表现，情感表达含蓄且充满张力；而吉贝尔蒂的作品则显得更加简洁、朴素，动作相对内敛，着重表现信仰与顺从的主题。他通过清晰简洁的构图和人物塑造，使得整个场景更加简明易懂，同时也传达了一种信仰的纯粹与内心的平静。这种简洁而深刻的表达方式，或许正是“青铜门建筑事务委员会”最终判定吉贝尔蒂胜出的原因之一，因为他的作品在视觉上更加清晰，更具感染力，能够更好地传达出宗教主题的核心精神。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364771000_yrDEd3_1741366378174.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430456&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;洛伦佐·吉贝尔蒂的竞标作品：亚伯拉罕献以撒&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，对于最后的评审结果，后世仍然存在着争论。在随后的回忆录里，吉贝尔蒂声称自己的作品最终获得了胜利。他说：“所有专家和其他参赛者都对我献上了胜利的掌声。所有的荣耀都无一例外地归属于我。经过有识之士的仔细商讨和审查，我的胜出得到了所有人的承认。评审人员都是画家和金银与大理石雕塑家等专业人士，他们都希望亲自写下最终的决定。评委共34人，其中有些来自佛罗伦萨城以及周边地区；我的胜利获得了所有人的肯定，其中包括行会管理者、洗礼堂的委员会，以及掌管圣约翰洗礼堂的商人行会的成员。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，根据同时代布鲁内莱斯基的传记作者——安东尼奥·迪·杜奇奥·曼内蒂（Antonio di Tuccio Manetti）（1423-1497年）的说法，“青铜门建筑事务委员会”的最终决定是将青铜门的铸造委托给吉贝尔蒂和布鲁内莱斯基两人，共同负责这一工程，但布鲁内莱斯基拒绝了这一提议，选择独自退出。无论历史事实如何，一个不可否认的真相是，布鲁内莱斯基此后放弃了雕塑，转而专注于建筑，并前往罗马深造，吸收古典建筑的精髓。多年以后，到了1418年，学成归来的布鲁内莱斯基凭借卓越的建筑才华和创新设计，成功赢得了圣母百花大教堂大穹顶的建设工程，这一工程被视为他建筑生涯的巅峰之作。1436年，大穹顶的完工不仅标志着布鲁内莱斯基个人荣耀的回归，也使他一雪前耻，确立了他作为文艺复兴时期建筑大师的地位，至今仍为世人铭记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从艺术竞标工作胜出以后，洛伦佐·吉贝尔蒂开始负责青铜门的铸造工程。从此，在长达二十四年的时间里，吉贝尔蒂专心致力于北门的创作，直到1424年才最终完工。为了使北门在艺术表现上与皮萨诺的南门有所区分，吉贝尔蒂在北门的叙事内容上，选择了基于《新约圣经》中的耶稣基督生平故事展开叙述。在青铜门的框架设计上，吉贝尔蒂继承了皮萨诺的传统，沿用了南门二十八块嵌板的设计方案。然而，在具体设计细节上，吉贝尔蒂对这些传统形式进行了创新和改动。如前所述，皮萨诺的南门按照从上至下、先左后右的顺序展开故事，而吉贝尔蒂的设计则充分考虑到了观众的观察视角，他的第一块嵌板是从观众最易察觉的倒数第三排开始的，然后依照从下至上、从左至右的顺序依次展开整个故事。这样的设计显然是为了让观众可以直接平视，轻松观赏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体而言，北门的展示内容依次为：“天使报喜”“基督的诞生”“三博士来朝”“与圣殿博士辩论”“受洗”“旷野里的诱惑”“驱逐圣殿商人”“奇迹之一：水上行走与拯救彼得”“奇迹之二：变换容貌”“奇迹之三：复活拉撒路”“骑驴进入耶路撒冷”“最后的晚餐”“客西马尼园的祷告”“抓捕基督”“鞭打基督”“比拉多面前受审”“登上髑髅地”“受难”“死后复活”和“圣灵降临节”。与皮萨诺的南门一样，吉贝尔蒂北门底部的八块嵌板也没有直接的叙事内容，主要展示了基督教历史上著名的圣徒，他们分别为“圣约翰”“圣马太”“圣路加”“圣马可”“圣安布罗斯”“圣吉罗拉莫”“圣格雷戈里”和“圣奥古斯丁”。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741364771000_SjabfW_1741366378176.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430454&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;北门全景图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北门细节图：&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741366587000_fRDDsd_1741366654184.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430464&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;1.天使报喜；2.基督降生；3.三博士来朝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741366611000_C3kFws_1741366654180.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430463&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;4.圣殿里的辩论；5.受洗；6.旷野里的诱惑&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741366737000_ZKrGaN_1741366790664.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430471&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;7.驱逐圣殿里的商人；8.水上行走与拯救彼得；9.变换容貌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741366753000_iS8TTt_1741366790611.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430470&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;10.复活拉撒路；11.进入耶路撒冷；12.最后的晚餐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741366921000_MNS8dW_1741366992913.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430476&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;13.客西马尼园的祷告；14.抓捕基督；15.鞭打基督&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741366934000_D3RH5J_1741366992908.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430475&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;16.比拉多面前受审；17.登上髑髅地；18.受难&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741366945000_HH5kMy_1741366992911.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430474&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;19.死后复活；20.圣灵降临节&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741367087000_eAbkAG_1741367162468.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430479&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;21.圣约翰；22.圣马太；23.圣路加&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741367100000_ZEEGpa_1741367162471.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430478&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;24.圣马可；25.圣安布罗斯；26.圣吉罗拉莫&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741367112000_2m8MHH_1741367162470.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342430477&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;27.圣格雷戈里；28.圣奥古斯丁&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30320745</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30320745</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 02:43:59 GMT</pubDate><author>陈勇（温州大学人文学院历史系副教授）</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741367264361_tcr375_1741367264689.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30320745_2025031810440125f8b4-38de-4eb6-925b-77932f08e292.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>文艺复兴</category><category>私家历史</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741367264361_tcr375_1741367264689.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742200928757_sF5EQw_1742200928868.png"></media:thumbnails></item><item><title>安德鲁·阿伯特：社会学与史学中的反叛</title><description>&lt;p&gt;史学和社会学之间的边界团体最初作为攻击学科正统的代际范式而出现。像大多数类似的反叛一样，他们涉及一组联盟，由占统治地位的一代中的一个小规模外群体与正在崛起的一代中的大部分人组成。他们也反映了自身所处的时代（20世纪60年代），从激进的政治中汲取了一些力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在社会学中，20世纪60年代的正统是帕森斯的功能主义。尽管功能主义具有值得称道的跨学科性和理论上的一致性，但它从未产生过任何实证研究项目。此外，它与英国社会人类学的前辈们有着共同的特点，即对社会的变化极端漠视。对帕森斯功能主义的反对意见主要来自芝加哥学派的残余和后人身上，他们专注对偏异和社区的研究，其典型方法是田野观察和个案研究。这些议题和方法对宏观变化也缺乏足够的关注，尽管芝加哥学派的鼻祖最初建构互动主义正是为了研究宏观变化的效应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，功能主义留下的经验真空仅有部分被个案研究和观察的文献填补了。社会学中的第三股力量是量化的经验主义，不久之后即占据主导地位。它逐渐占据了这一真空的其余部分。奥格本（William Ogburn）曾以他的“社会趋势”观念首创了这一流派。“社会趋势”是对个体指标的简单加总，这很难被认为是历史性的。拉扎斯菲尔德等人从20世纪30年代开始发展的问卷调查（survey research）方法，在20世纪60年代邓肯和布拉列克（Otis Dudley Duncan and Hubert Blalock Jr.）从生物学和经济学中借用路径分析之后得到了数学上的推动。一般线性模型（general linear model）突然在社会学中占据了主导地位，它驱使这门学科迅速脱离了宏大理论（有人会说是完全脱离了理论），并通过威斯康星地位获得模型（Wisconsin status attainment model）建立了研究社会事务的基本范式和方法。威斯康辛模型密切关注微观，只在最松散的意义上才能被认为是历史性的。真实的行动者被变量所取代，叙事因果被具体化的变量因果所取代，真实的时间被变量的顺序所取代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史社会学出现在20世纪70年代，从理论和方法上攻击了这些正统。虽然它的领导者包括了帕森派的同代人（如查尔斯·蒂利），但他们都属于激进年代的学生。从理论上讲，历史社会学对他们而言是一种攻击帕森斯派框架最薄弱环节的手段——它对社会变革的取径——同时也是将马克思引入社会学的一种方式。在方法论上，历史社会学谴责了地位获得模型对微观的关注、反历史和反结构的特征，以及其具体化与科学主义。至于芝加哥的互动主义者们，正如我们已经看到的那样，他们通过标签理论对建制社会展开了深入的批判，历史社会学选择直接绕过他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对历史社会学来说，最重要的是向“历史”借用那庄重而体面的声誉。史学那无可指摘但略显晦涩的方法论，以及其对大量事实的掌握，成为否定威斯康星学派世界观的依据。尽管史学的广泛视野与帕森斯的正统学说相似，但其对事件和宏观变化的关注则成为拒绝帕森斯的理由。最重要的是，史学的体面救赎了历史社会学家们的激进政治。即使作为一名进化论者，马克思也比帕森斯更具历史感。写《路易·波拿巴的雾月十八日》的马克思是一位不折不扣的说书人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，20世纪70年代的许多社会学家，特别是年轻的社会学家，转向了历史社会学，因为它使人们能够同时对帕森斯理论的保守主义和线性模型家那误置的具体性（misplaced concreteness）进行批判。这些“历史社会学家”构成了我们见过的明显的代际范式。这一范式来自对一种分形区分——叙事与分析——的简单反转，但又发生在单一的学科内。历史社会学与社会学主流之间的区别，概括了史学与社会学本身的区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，虽然各种智识力量产生了一个群体，他们成功地认领了“历史社会学家”这一标签，但至少在原则上，还有其他几种想象或构成历史社会学的方式。历史社会学也可以被定义为涉及历时数据的社会学工作；或者是对社会过程进行理论化的学者；或者是自觉地考察昔日的社会群体的社会学工作。每一种选择都体现了与分析、因果主义不同的理解社会生活的方法，而且每一种方法都像“官方的”历史社会学一样，包含了一系列的工作和一群人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在社会学中，随着方法论的变革终于放缓到旧的数据集可以支持当前技术的地步，涉及历时数据的工作得以在社会学中普及开来。但是，向旧数据或面板数据的转变并没有伴随着敏感性的变化。人们很难将标准化的“1972-1982年劳动人口中的黑人”这类文章视为“历史社会学”。这样的文章仅仅是以时间作为指标变量进行的横截面分析。它关注的是趋势和计数，对历史背景或偶然性的敏感度不高，对所分析的社会类别或属性的质性变化敏感度更低。然而，也有学者开始相信，为这种分析而设计的技术有效地融合了史学和社会科学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一组潜在的历史社会学家是许多对社会过程进行理论化的学者。然而，他们中大多数对“历史变化”的思考很少。直接关注偶然过程的社会学家通常是微观理论家，如互动主义者和常人方法学者，他们普遍假设一个不变的“社会先验”，而这种假设在通常意义上并不具有历史性。尽管如此，这类过程理论家显然理解史学长期以来对偶然、意外和过程的强调，即使他们忽视了史学对一般化程度所施加的限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一种观点，即历史社会学包括那些自觉地研究昔日的社会群体或文化的人。虽然这个定义显然包括前面讨论过的历史社会学家，但同时也包括了许多其他的人，他们散布在社会学的各个领域（历史人口统计学家就是最明显的例子）。下面我将更详细地研究这些“非官方的历史社会学家”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在社会学内部，有一些群体在向史学的方向发展。其中最自觉的是我们通常认定为历史社会学家的群体，也就是我前面提到的标准分形循环中出现的那个群体。然而，其他潜在的历史社会学家群体并不是由分形循环产生的——微观互动主义者可能是一个例外，他们不管怎样都以其微观、强烈的现象学立场为显著特征。因此，自觉的对立群体抢占了先机有其道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奇怪的是，这些历史社会学家们所接受的史学正统，在许多方面都是他们同时代的历史学家们试图逃离的那一种。20世纪五六十年代的历史正统，首先是一种体裁和风格的正统。由于鲁宾逊（James Robnson）和比尔德（Charles Beard）那旧的“新史学”在战争时期和战后“美国高点”（American High）的压力下已经回落了，这门学科重新转向“共识史”（consensus history）。尽管意识到了年鉴学派（Annalesschool）的贡献，但美国历史学家们并不愿意效仿其独特的（对美国人的口味来说是奇怪的）历史和社会科学的混合体。美国史学的政治基调是平等和保守，广泛接受路易斯·哈茨（Louis Hartz）提出的“自由主义传统”。出于后见之明，当时存在明显的变化迹象，但即使到了1980年，史学的转变迹象充其量也并不明确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;量化史学（Quantitative history）——直接借用了社会科学的方法——是对这种正统的反抗。量化史学的第一个研究分支是政治。它产生于20世纪50年代的爱荷华大学，威廉·艾德洛特（Wiliam Aydeotte）、艾伦·博格（Allan Bogue）和塞缪尔·海斯（Samuel Hays）在那里建立了一个“行为”史学的项目，并改编了格特曼阶式分析（Guttman scalogram analysis），从方法论上对其进行了修改。在其他人的帮助下，爱荷华小组在密歇根大学建立了ICP（S）R（政治与社会科学校际数据库联盟）历史档案馆，1969年蒂利的到来巩固了其在量化史学的中心地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;量化史学的第二个研究分支是经济。该领域起源于普渡大学，产生了量化史学中最引人注目的作品。罗伯特·福格尔（Robert Foge）用反事实论证了铁路对于美国经济增长来说不是必要的，他和斯坦利·恩格尔曼（Stanley Engerman）对奴隶制历史的修订也引起了争议。在整个20世纪六七十年代，关于反事实分析的争论让计量史学（cliometrics）一直处于学科的视野中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三个，即量化史学的“社会”分支来得较晚，也比较分散。定量技术长期以来一直是人口史的核心，但斯蒂芬·特恩斯特伦（Stephan Thernstrom）在1964年对人类学家劳埃德·沃纳（Lloyd Warner）所做的马萨诸塞州纽伯里波特的分析发难，是社会史中第一个非常显眼的量化研究。从手抄本人口普查和传记数据库中生成可用的数据所需的努力，显然拖累了定量技术在这一领域的应用，尽管这一努力最终取得了可观的成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在制度上，量化史学取了“社会科学”史之名。事实上，它所涉及的社会科学相当有限，一般是以定量方法为基础，特别是以标准的线性模型为基础的社会科学。因此，社会科学的许多内容被抛在了社会科学史之外。年鉴学派所特有的序列史的特点，在美国从来没有得到过重视。尽管微观经济学本身具有高度的（社会）科学性，而且以其本身的方式高度量化，但它只影响了社会科学史中的经济学一翼。而且无论如何，这一派和其他人一样，都依赖线性模型进行经验分析（理性选择理论是在更晚的时候才进入史学的）。人类学理论虽然同样属于社会科学，但似乎在20世纪80年代完全绕过了社会科学史。只有在后现代主义全面出现在学科系统的其他地方之后，它才将人类学写作带入了社会科学史的世界，开启了新的分形循环，其转变仍在继续。社会科学史学家在方法论上对史学和社会学之间空隙的探索，得到了实质性介入的补充，这体现在各种“新史学”中。其中有些强调了传统史学中被忽视的、关注这个或那个焦点的实质性群体：心理史、气候史等。但在20世纪70年代，更重要的是各种激进历史。虽然这些团体也认为历史的某些方面被忽视了，但他们把这种主张变成了政治性的主张；无知乃刻意为之，而不仅仅来自智识。这里有复杂的发展过程。与社会学的历史转向不同的是，史学转向社会科学的时间早于激进主义。特恩斯特伦的书，像福格尔和恩格尔曼的书一样，缺少了后来的社会史（和社会科学史）中那种公开的辩护。但是，如果说20世纪五六十年代初历史性的一代人发现量化史学是抛开上一代人的有效工具，那么对他们的许多学生来说，量化史学更多地成为一种政治工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国，马克思主义（或新左派）史学研究始于威廉·阿普尔曼·威廉斯（William Appleman Williams）的学生，他们于1959年创办了《左派研究》（Studies on the Lef），并提出以“公司自由主义”为名，阐释内战以来的美国历史。在更微观的层面上，赫伯特·古特曼（Herbert Gutman）、戴维·蒙哥马利（David Montgomery）和他们的学生们对一个又一个城市的工人阶级群体进行了详细的研究。尤金·吉诺维斯（Eugene Genovese）对奴隶制进行了精辟的分析，其对文化的关注在很大程度上归功于EP.汤普森的《英国工人阶级的形成》。该书本身就是以拉斯金学院的历史研讨会（History Workshop of Ruskin College）运动为中心的，已经成为英国广泛的马克思主义历史运动中最引人注目的一部作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;左派史学界因一些问题而产生了分歧，其中的大部分也是史学与社会学之间更普遍的争论的核心。约翰逊（Richard Johnson）、塞尔伯恩（David Selbourne）和其他一些人谴责了历史研讨会、汤普森，甚至吉诺维斯，因为他们强调经验，不相信理论，不愿意做大的阐释性陈述，甚至对过去进行浪漫化。另一些人在美国马克思主义者们刚开始的专业主义中也看到了同样的问题；随着激进的社会史学家相当成功地进军了学界，一些批评家认为他们的工作放弃了理论上的关注，而专注于经验主义的“好微之风”（microquarianism）。托尼·朱特（Tony Judt）和其他一些人愤怒地抗议了这后一种倾向，他们认为研究细节是“忽视政治”。于是马克思主义者某种程度上在经验主义和理论之间，在微观和宏观之间产生了分裂。事实上，这两项区分往往同时出现，这种混同在历史社会学中反复出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一种探索史学与社会学之间分歧的新史学是妇女史。妇女史始于20世纪70年代初，以伯克希尔会议（1973年起）的组织形式出现。在主要的历史期刊上，关于妇女和妇女问题的文章从20世纪60年代末的1%激增到1980年的10%以上。与马克思主义史学一样，早期的妇女史也与激进主义紧密相连；同样与马克思主义史学一样，近年来，妇女史的专业和激进两翼之间也出现了一些冲突。逐渐制度化的妇女史也出现了思想上的转变，从早期的注重支配地位，到20世纪80年代初强调独立的妇女领域，再到20世纪80年代末重新关注冲突和差异。因此，自20世纪60年代起，量化史学、马克思主义史学和妇女史是三个最明显的分支，代表着历史学走向社会科学或与社会科学中的重大运动并驾齐驱。这三个分支最终都与历史社会学的各个部分形成了联系。但这些联系反映了上述讨论的不同背景。历史学家和社会学家们因为相当不同的原因转向了对方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会学家主要包括一批将史学——不管激进与否——当作一种攻击功能主义的方式的年轻人。他们不管在思想上还是政治上都不喜欢功能主义。对他们来说，历史意味着对特定的伟大事件或系统的比较研究，他们的英雄与其说是讨论数字和变量的查尔斯·蒂利，不如说是巴林顿·摩尔（Barrington Moore）和佩里·安德森（Perry Anderson），与他们的比较案例和意气相投的政治。当时在社会学中占主导地位的量化是他们希望摆脱的梦魇。因此，他们将历史社会学定义为一种被理论浸润的分析，这种分析是定性的，但并不完全是叙事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在史学方面，量化历史学家在早先一代人的带领下，纯粹以智识理由攻击了历史正统。他们及其学生对功能主义没有什么偏爱——特恩斯特伦的《贫困与进步》（Powrty and Pogress）就是对功能主义的攻击——但对于宏大叙事，无论其理论性有多强，他们同样也没有偏爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对福格尔和诺斯（Douglass North）来说，理论意味着微观经济学理论，而对李·本森（Lce Benson）等人来说，理论意味着行为主义——也就是今天所说的理性选择。与此同时，马克思主义史学家也出现了分裂。随着20世纪70年代的发展，一个较老的群体活跃度降低了。他们从事的是针对政治和经济制度的一般理论和解释方案。另一个较年轻的群体，越来越多地主导了学术界的马克思主义。他们专注于微观层面，倾向于文化主义和对生活经验的研究。这最后一个群体是女性主义史学的核心，因为后者在20世纪70年代后期发展了分离领域（separatespheres）的概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，游荡在知识之城的游客们的舞台就这样搭好了，他们完全绕开了彼此。社会科学史学家拒绝了历史的有意叙事，却接受社会科学中理论性和分析性的因果关系。他们还将史学中宏大、往往是政治性的故事，替换为社会科学对经济与社会、微观与未研究的事物的广泛兴趣。他们从社会科学的角度来理解因果关系，但接受了史学对事实的掌握，接受了史学对解释地点和时间局限性的坚持。相比之下在马克思主义历史学家中，是那些强调大规模研究的群体认可了理论与因果（以及在某些情况下，跨历史的一般化）。而激进的社会史学家研究的是人们生活、微观经验中“事情的真实面貌”，通常只给出有限的阐释。女性史学家也有类似的分裂，尽管她们普遍认为女性主义理论源于实际生活经验，这在这些二分法之中又增添了新的变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就历史社会学家而言，他们从史学中接受了限制一般化和掌握细节带来的积极价值，但与社会科学史学家不同的是，他们从质的方面重新解释了社会科学的因果关系信念。此外，我们将在下文中看到，他们与传统的、为数众多的马克思主义史学家一样，接受了政治和政治经济学占中心地位的信念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表1概括了这些立场。一般化与特殊化、量化与质性、激进与非激进、政治与社会、宏观与微观：史学和社会学中的每一个群体都代表了这些二分法中某种独特的选择组合。这些不同的选择组合告诉我们关于分形区分概念的两件非常重要的事情。首先，它们告诉我们，虽然可能存在的选择组合数量巨大，但事实上，在任何特定时期，一个领域中活跃的研究传统只运用了其中的少数几种可能性，因为选择的混同往往会在所有二分法中产生系统性的对立，正如我们在量化和质性的一般方法论流形中看到的那样。即使想稍稍偏离这些标准混同（几乎所有这些群体都说明了这一点）也非常难。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741766580360_Z3bxFr_1741766611449.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342995434&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;表1 不同组群在不同二分法上的立场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，这些模式告诉我们，转向因果的叙事组与转向叙事的因果组所抵达的区域非常不同（比较表1中的社会科学史和历史社会学群体（HS1）各自所在的行）。行动者本身就很清楚这两者的区别。例如，让我们考虑截至1990年的情况：ASA罗列的历史社会学教材中（包括二十六份教学大纲和十一份参考书目）没有实质性地引用罗伯特·福格尔、威廉·艾德洛特或李·本森的著作。这些社会科学史学家的著作只出现在关于方法的一般书目中。事实上，在六份关于历史社会学方法的教学大纲中，没有一门讲授了他们的著作，也没有讲到任何量化技术。马克思主义者在某种程度上得到了较好的代表——汤普森是历史社会学家的“伟人”之一——但古特曼和历史研讨会类型的微观工作远没有人们所期望的那么显而易见。在另一个方向上，无知的情况同样严重。举个例子，社会科学史学会对比较-历史社会学家所特有的理论密集型论文并不友好。直到1992年才有一个网络将这些论文带入议程中。在穿越社会知识之城的过程中，社会科学史学家和历史社会学家并没有到达同一个街角。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741766480010_M6cY1j_1741766489417.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342995421&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;（本文摘自安德鲁·阿伯特著《学科的混沌》，周忆粟译，北京师范大学出版社，2025年1月。澎湃新闻经授权发布，原文注释从略。）&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30374475</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30374475</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 03:08:26 GMT</pubDate><author>安德鲁·阿伯特</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741837043919_RnWDAm_1741837044184.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30374475_202503171109df8fd343-caea-4953-a68f-f7b0c1469bed.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>历史学</category><category>私家历史</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741837043919_RnWDAm_1741837044184.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742131758663_xe6mGC_1742131758899.png"></media:thumbnails></item><item><title>访谈｜仲伟民：我的期刊编辑与学术研究之路</title><description>&lt;p&gt;&lt;u&gt;仲伟民，1963年生于山东宁阳。清华大学历史系主任、教授、《清华大学学报》常务副主编、《国际儒学》主编，兼任全国高等学校文科学报研究会副理事长、中国经济史学会常务理事。清华大学博士。1988年至2005年，在中国社会科学院工作，历任《中国社会科学》和《历史研究》编辑、副编审、编审、总编室副主任，《中国社会科学文摘》常务副主编。2005年，转任清华大学至今。著有《茶叶与鸦片：十九世纪经济全球化中的中国》《直面人文学术危机》《近代前夜的王朝》（合著）《宋神宗》等。2010年获新闻出版总署“全国新闻出版行业领军人才”称号。本访谈谈及仲伟民教授的学术经历，以及学术与编辑之关系、成瘾性消费品、全球史、明清中国以及华北区域史等问题。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1837222&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1739764136499_dxzbnZ_1739764202856.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;340463886&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;仲伟民教授&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #236fa1;&quot;&gt;可以请您介绍一下您的学术经历吗？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仲伟民：&lt;/strong&gt;我本科和研究生阶段都主修历史，至今依然从事历史研究工作。上世纪80年代，我在攻读史学史方向的硕士学位时，由于对史学史的兴趣并不浓厚，加上当时的社会环境影响，我没有继续攻读博士学位。之后十几年，我一直从事史学期刊的编辑工作，其间，我的兴趣逐渐转向了史学理论、西方史学研究现状和明清史这三个领域。兴趣的转变，与我当时从事的工作有着直接关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在编辑部，我主要负责两个板块的内容：一是史学史和史学理论，特别是史学理论。1980年代，学界对史学理论问题非常关注，许多重要的史学理论问题得到了持续的讨论。那时，史学界正处于一个活跃的讨论高潮期，不仅有对“五朵金花”的反思，还有关于世界史和中国史诸多重大问题的争议和探讨；二是明清史。由于我的编辑工作内容涉及这一时段，因此我接触到的明清史文章越来越多，我的兴趣也逐渐发生了转移。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的兴趣最终完全转向明清社会经济史，源于一个偶然的机会。大约在1990年代中期，我有幸和李伯重教授一起参加一场学术讨论会，并且恰巧住在同一个房间里。我们进行了两个夜晚的长时间的交流，李先生的学识令我深感钦佩。他不仅学识渊博，而且视野非常开阔，并且他的研究方向与我个人兴趣十分契合。那时，我就下定决心转向社会经济史领域。得知李先生正在招生后，我立刻报考了他的博士。从那时起，我便正式进入了社会经济史的研究领域，直到今天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #236fa1;&quot;&gt;您在担任编辑过程中曾参与组织过一些大型的学术活动，比如“新中国历史学五十年”，关于彭慕兰《大分流》的讨论等，可以请您介绍一下其中的经过吗？请问您如何看待期刊编辑部、编辑与重大学术问题以及与学者之间的关系呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仲伟民：&lt;/strong&gt;当年我在《历史研究》编辑部工作时，组织了一些较大规模的学术活动，并且策划和发布了一些重要的学术文章。这些活动和文章的出现与当时的时代背景有着密切的关系。1999年“新中国历史学五十年”的专题策划，实际上是编辑部的集体决策和共同行动，我个人更多的是扮演了执行者的角色。我参与组织过多篇重要论文的发表，其中给我留下深刻印象的是邀请王学典教授、赵世瑜教授等教授撰写文章，他们的文章在当代学术史上产生了深远的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于彭慕兰的《大分流》一书，我认为这是一个非常契合时代需求的选题。事实上，《大分流》2000年出版后便获得了2000年费正清奖，在美国史学界产生了极大的影响。由于该书当时尚未译成中文，国内学者对其内容了解甚少。2002年，黄宗智教授先在《历史研究》第4期发表书评《发展还是内卷？十八世纪英国与中国》，全面批评彭慕兰的观点，因为篇幅较长，所以编辑部以小字号刊登。随后，编辑部邀请彭慕兰教授为《历史研究》撰写一篇介绍《大分流》观点的文章，并且希望对黄文的批评做出回应，于是有了彭慕兰的《世界经济史中的近世江南：比较与综合观察——回应黄宗智先生》一文，发表在《历史研究》2003年第4期。这篇文章篇幅也很长，约有四五万字，在发表前，我们曾讨论是否分两期刊发，最后还是决定全文刊登，同样将字号缩小。彭慕兰的观点对国内学术界产生了巨大冲击。尽管现在我们对其观点有诸多争议，但在当时，这些观点对许多学者而言是极其新颖的。彭慕兰的学识广博，他本科研究英国史，后来转向中国史，他的研究跨学科、视野开阔，尤其在历史学与其他学科交叉领域产生了巨大的学术影响。该文在当时引起了广泛关注，当然也引起了一些学者的批评。可以说，黄宗智、彭慕兰这两篇文章的发表，对当时国内学术界起到了积极的引导作用。我认为这种引导作用表现在三个方面：第一，重新审视前近代中国历史的发展；第二，学者们不再仅仅停留在抽象理论的对比上，而是开始注重结合历史事实进行讨论；第三，尤为重要的是，它使得中国史学界与国际学术界之间的互动日益增加。可以说，这一活动是一次标志性的尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个我认为可能会在当代学术史上留下痕迹的活动，是召开关于学术规范的会议。改革开放之后，中国学术界重新回归了正规的学术渠道，但与欧美学术界相比，依然存在着较大的差距，尤其是在学术规范方面。现在我们知道，硕博士论文要求规范化，而规范化的核心内容包括必须有学术史梳理，必须有研究方法和研究思路的交代，必须有参考文献等等。其中最重要的是要求在引用他人观点和著作时，必须准确标明来源，这也是现代学术研究的基本要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国与欧美学术界在学术规范方面的差距，主要有两个原因：首先，中国传统学术自先秦至清代的乾嘉学派，并未有如今天这样的学术规范要求，当然西方学术史同样如此；其次，20世纪后期，中国的学术研究在与国际学术界的互动中较为滞后，尽管改革开放后的学术发展非常迅速，但问题也随之而来，其中尤以学术研究的不规范为最。学术规范问题表现在许多方面，包括引用格式、注释规范、写作风格等。编辑部曾收到过一篇复旦大学葛剑雄教授与他的学生曹树基合写的批评文章，针对《中国历代人口资料研究》一书提出了严厉批评。该书是非历史学者编撰的，存在诸多问题，且规范性极差。葛剑雄教授的批评犀利且直言不讳，这在当时是前所未有的。虽然编辑部考虑到《中国历代人口资料研究》是一个团队合作的成果而非个人之作，曾对是否刊发该文章进行过讨论，但在我个人的坚持下，《历史研究》最终决定发表这篇文章&lt;span style=&quot;color: #7e8c8d;&quot;&gt;。（葛剑雄、曹树基：《是学术创新，还是低水平的资料编纂?——评杨子慧主编〈中国历代人口统计资料研究〉》，《历史研究》1998年第1期）&lt;/span&gt;文章发表后，引发了广泛关注，使得许多学者开始反思学术规范的重要性，认识到学术研究中的创新固然重要，但学术规范更为关键，必须加强学术规范的建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，在很多学者的呼吁下，我召集了一次全国性的座谈会来讨论学术规范问题。会议取得了非常好的效果，许多学者提出了宝贵的意见，最终我们发布了《关于遵守学术规范的联合声明》，并在国内多个学术期刊上刊载。联合声明第一条就是要求“学术研究必须尊重前人研究成果”：“凡专题研究论文，应就主要的研究内容，概略说明或介绍前人研究的主要成果或研究状况；此种说明或介绍，可以列入正文，亦可采用注释的形式；完全没有此种说明或介绍的来稿，各刊编辑部将不予受理。”&lt;span style=&quot;color: #7e8c8d;&quot;&gt;（《历史研究》《中国史研究》《近代史研究》《世界历史》《当代中国史研究》《中共党史研究》《史学理论研究》七刊编辑部1999年12月关于遵守学术规范的联合声明）&lt;/span&gt;此举标志着学术规范问题成为全国性的讨论话题，至今已经有二十多年之久。在这二十多年里，中国学术界在学术规范方面作出了巨大的努力，取得了显著的成果。如今，我们的学术论文和学术著作在规范化方面有了长足的进步，许多领域已与欧美学术界接轨，学术论文和著作越来越规范，所以这次关于学术规范的研讨会将来在学术史上会留下痕迹的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我看来，编辑工作与学术研究是一而二、二而一的关系。有些编辑专注于技术编辑，自己从不做学术研究，而另一些学者则专注于学术研究，对编辑工作不太关注，这都没有问题。不过，也有一些人既关心编辑工作，又参与学术研究。也正因为这样，中国的编辑界与学术界之间能长期保持着紧密的联系，这一点与欧美学术界和出版界的分工方式大为不同。在欧美，出版社的编辑通常负责技术性工作，不直接参与学术内容的审定，而学术委员会负责学术评审。然而在中国，编辑部的成员大多都是学者，编辑不仅参与学术内容的选择和审核，而且很多编辑自己也从事学术研究。因此，国内的学术期刊编辑在一定程度上是真正的“学术编辑”，这种模式虽然有其独特性，但我个人认为它有助于提高学术期刊的水平，能推动学术出版的良性发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过二三十年的努力，中国的学术期刊水平已有显著提高。当然，科学研究尤其是自然科学领域通常要求遵循国际标准，但人文社会科学尤其是历史、文学、文化等领域，我们应当保持自身的特色，避免盲目跟随欧美模式，人文社科学术期刊尤其如此。随着我国学术研究逐渐走向成熟，我们正逐步缩小与欧美学术界的差距。由于长时间的封闭，在改革开放初期，许多领域的学术研究与欧美相比落后很远，尤其是中国历史研究。然而，随着学者们不断努力和学术环境的改善，我们正在迎头赶上，取得了越来越显著的成就。在这一过程中，在编辑与出版界同仁的支持和帮助下，大量优秀的学术著作得以发表，从而推动了中国学术界的快速发展，值得我们铭记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #236fa1;&quot;&gt;您作为主编和编辑，如何看待去“五唯”呢？您对青年学子写出一篇优秀的论文有什么样的建议呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仲伟民：&lt;/strong&gt;去“四唯”、“五唯”，这是教育部、科技部和中宣部三部委联合下发文件所传达的重要精神，我认为这一举措是非常必要的。过去在“四唯”和“五唯”的指挥棒下，国内学术界往往过度追求数量，忽视了质量。这导致了许多学术不正之风的出现，也使得各学术单位在选人用人、评定职称、学生毕业等方面出现了种种问题。然而，去“四唯”和“五唯”并不是学术评价的目的，学术领域依然需要数据和数量的支持。从学术评价的角度来看，上级部门联合出台这一系列文件，实际上是针对学术评价过程中出现的一些不良风气。个人认为，这个问题的根源在于相关管理部门在执行评价规则时过于机械化，进而导致学术评价的失衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举一个简单的例子，在评价学术期刊的水平时，存在多种评价标准，其中所谓的影响因子就是完全依赖数据，通过考察期刊在某一评价时段内论文被有效引用的次数，除以发表论文的总数，得出期刊的影响因子。也就是说，引用次数越多的期刊，其影响因子可能越高。在理工类学科，评价论文水平时，通常参考的就是论文的影响因子和发表期刊的影响因子。完全依赖这些数据肯定是不对的，但完全抛弃这些数据也同样不现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在学术期刊和学术论文的评价过程中，我认为应该首先看数据，因为量化数据是一个客观的标准。关键是要甄别数据的有效性，只有有效且可信的数据，才能作为评价的依据。同时，同行评议可以作为辅助，例如，期刊评价可以征求其他兄弟期刊和相关专家的意见；论文评价则可以通过学术同行的反馈来补充。量化评价和同行评价各有其独特作用，二者不能互相替代。尤其在当今信息化时代，完全抛弃数据是不可取的，而完全依赖同行评议则难以平衡效率和公平。因此，我认为应该以数据为基础，结合学术共同体的评价，才能实现客观、公正的学术评价。目前，去“四唯”和“五唯”主要是对过去一段时间内行政管理失衡、执行不当的纠正。经过一段时间的努力，我相信学术评价体系会逐步走向正轨，变得更加科学和公正。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于年轻人如何写出高水平的论文，我认为这是一个既容易回答又非常难回答的问题。要写出一篇高水平的论文，最关键的就是有扎实的学术积累和不断的努力。首先要做到的是深入研究同行的成果，了解前人的研究达到了什么水平，当前研究中还有哪些未解决的问题和深入的空间，只有这样才能写出具有原创性和深度的学术文章。学术积累到一定程度后，就有可能实现“厚积薄发”。正如有些人所说，厚积到一定程度，发出来的成果必定是好的。如果过于急功近利，只是为了某个短期的目标，比如争取项目评选或基金资助，而临时抱佛脚、仓促完成论文，那么无论如何都难以写出有深度的高水平文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #236fa1;&quot;&gt;2021年，您的《茶叶与鸦片：十九世纪经济全球化中的中国》一书再版，这本著作通过对茶叶和鸦片这两种商品对比研究来探讨19世纪中国。我们想请教您，茶叶和鸦片何以能够成为对比的两种商品呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仲伟民：&lt;/strong&gt;这是一个非常有趣的问题。回想当年在做选题时，最初我并没有打算把这两种商品放在一起进行比较，而是想研究一个更为宏大的问题——即成瘾性消费品在近代世界形成中的作用。至今，我仍然对这个问题充满兴趣。在当时准备选题和寻找资料的过程中，我意识到这是一个无底洞，同时也是一个巨大的机会，单靠个人的能力其实很难完成这个课题。那时，葛兆光老师给了我非常尖锐的批评，他直言不讳地说：“你这么做不行，这个题目虽然非常有价值，但你做不出来，即使做出来也不会很精彩，因为题目太大了，你必须‘瘦身’。”这番话让我深刻反思，并最终决定将课题“瘦身”，范围缩小。在进一步阅读资料的过程中，我逐渐发现，在19世纪中国的进出口贸易中，茶叶和鸦片这两种商品极为突出，甚至可以说是天作之合的矛盾对立体。因此，我最终决定将这两种商品作为我的研究课题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19世纪，茶叶几乎始终是中国出口量最大的一项商品，尤其在19世纪七八十年代，中国茶叶的出口量甚至占到了中国出口总值的50%以上。而在同一时期，鸦片则是中国进口量最大的商品。因此，我觉得如果能够将这两种商品进行比较，就能够基本反映出19世纪中国在当时世界经济中的特殊地位。19世纪正是经济全球化加速发展的时代，也是欧洲工业化进程尤为重要的阶段，欧美发达国家在推动经济全球化方面的作用极为显著，而这些国家对中国的进出口贸易也产生了深远的影响。我认为，茶叶和鸦片为理解经济全球化提供了两个非常好的切入点。经过一段时间的资料收集后，我认为这个课题是可行的，于是决定将其付诸实践。回顾整个过程，我个人认为这是一个比较成功的研究课题，至于到底做得好不好，水平高不高，那就留给读者来评价了。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1839045&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1739783846585_WPcAxp_1739783862862.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;340483928&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;《茶叶与鸦片：十九世纪经济全球化中的中国》书封&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #236fa1;&quot;&gt;茶叶和鸦片作为成瘾性消费品对近代中国产生了很大的影响，后来您就成瘾性消费品又做了一些阐释，认为成瘾性消费品是近代世界形成的助推器，那么，请问您如何理解成瘾性消费品对全球经济的影响呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仲伟民：&lt;/strong&gt;成瘾性消费品在经济全球化中的作用是一个非常重要但尚未充分研究的课题。较早关注这一问题的学者之一是年鉴学派大师布罗代尔，在他的名著《15至18世纪的物质文明、经济和资本主义》中，他对许多相关问题进行了阐述，深刻地启发了我。在进一步研究后，我发现这个问题内涵丰富，值得深入探讨，尤其与我之前提到的茶叶和鸦片这两种商品息息相关。尽管鸦片的影响主要集中在中国，但如果将视野扩大到一系列成瘾性消费品——如烟、酒、糖、茶等，就会发现这些商品几乎都在全球范围内广泛传播。为何在大航海之前，这些商品的流行局限于局部区域，而大航海后却迅速扩展到全球？这是一个非常吸引人的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以茶叶为例，中国人饮茶已有千年历史，但在16世纪之前，饮茶几乎仅限于中国及东亚地区。类似的，咖啡和可可等消费品也主要局限于特定区域。更为复杂的是糖。糖的使用，尤其是在大航海之前，主要集中在美洲和东南亚等地区，其他地区的使用量相对较少。而糖能够在全球传播，正是在大航海后发生的。这一过程对人类尤其重要，因为在近代化初期，世界大部分地区，包括工业化的发源地英国，生活水平普遍较低，居民难以消费足够的肉蛋奶类等高营养食品。16至19世纪，英格兰、荷兰、法国等地的工人和农民，食物主要由碳水化合物组成，营养十分有限。然而，糖的引入在当时至关重要，特别是在早期工业化的国家，它为人们提供了所需的热量，成为维持普通劳动者劳动能力的关键。在欧美两三百年的时间里，糖的摄入量曾占到人类所需热量的10%以上，直到20世纪，随着生活水平提高，糖的消费才逐渐减少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，茶、咖啡、可可这三大饮料的全球传播，也发挥了重要作用。这些饮料之所以能够广泛传播，并非仅因为其口味吸引，而是因为它们可以与糖搭配，既补充能量，又取代了欧洲传统的酒类饮品。事实上，在近代以前，欧洲的主要饮品是酒，如啤酒和杜松子酒等，虽然酒适量饮用有益，但过量则不利于身体健康，尤其在工业化阶段，饮酒酗酒都会影响生产安全与产品质量。因此，茶、咖啡、可可的传播，对全球工业化进程起到了至关重要的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麦克法兰甚至曾指出，如果没有糖、茶叶等成瘾性消费品，英国的工业化将难以实现，它们的作用甚至不亚于蒸汽机。许多人可能觉得这一观点是天方夜谭，但深入探讨历史细节，我们会发现这个观点并非毫无根据。正是通过揭示这些历史细节，我们才能更全面、真实地理解历史。我之所以始终不放弃这一研究课题，正是因为它触及到了历史的细部，能帮助我们更好地理解人类社会的演变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #236fa1;&quot;&gt;十九世纪是您关注的一个重要时段，茶叶和鸦片是您关注十九世纪中国经济的一个切入口，全球史是您观察十九世纪中国与西方的方法论，请问您如何看待十九世纪的中国呢？请问您认为十九世纪和十八世纪的中国是一种什么样的关系呢？您是否认为十九世纪是中国近代史的开端呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仲伟民：&lt;/strong&gt;19世纪无疑是人类历史上一个极为重要的时期。首先，19世纪是人类历史发生根本性转变的关键阶段。我们常说，19世纪是从传统社会走向现代社会的转折点。正是从19世纪开始，尤其是在第二次工业革命之后，人类社会才真正迈入现代化的进程。这也是我们从全球视野来看待19世纪的一个重要原因。对中国来说，19世纪同样具有深远的意义。如果把中国放置在全球历史的背景下，我们看到，19世纪正是中国被卷入全球化浪潮的时期，而在此之前，中国长期处于与世界隔绝的状态。此外，19世纪对中国人来说，尤其值得铭记。中国在这一时期遭遇了一系列残酷的灾难和深重的创伤，几乎都发生在19世纪。这也是我始终关注19世纪的一个重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，还有一个小的原因。我们的教科书和课堂教学普遍把1840年作为中国古代史与近代史的分界点，这种人为的划分对中国历史学的研究产生了深远的影响。如果我们不打破这种界分，将极大地影响我们对19世纪中国历史的理解，甚至影响我们对中国历史与世界历史关系的认知。因此，19世纪对中国尤为重要，它既是我们理解传统中国的基点，也是理解现代中国的基点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于中国近代史的起点，实际上是一个非常难以人为界定的问题。客观来说，历史上并没有明确的时间节点可以作为中国近代史的起点。我们所称的“近代史”，更多是回顾过去时，发现这一时期发生了巨大的变化，这种变化与以往不同，因此我们将其作为近代史的起点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体而言，19世纪确实经历了显著的变化，但这种变化并不应仅限于1840年。1840年确实发生了一个非常重要的历史事件——鸦片战争，但是这场战争不是只发生在1840年，而是从1838年延续到1842年。这段历史时期固然具有极为重要的意义，但我们依然需要分析鸦片战争对中国历史的具体影响，特别是其影响的深远程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我个人认为，鸦片战争对19世纪中国历史的影响相对有限。关于这一点，我深受蒋廷黻先生的启发。蒋先生认为，鸦片战争对中国人的影响并没有那么大。在他的著作中，他反复提到，鸦片战争之后，中国人似乎没有警觉，并未努力进行自我变革，而是进入了近20年的“昏睡”状态，因此最终导致了第二次鸦片战争的爆发。事实上，第二次鸦片战争对中国人的影响更为深刻，甚至可以说，彻底挑战了中国人传统价值观的底线。中国传统上强调“夷夏之防”，而第二次鸦片战争期间，这一观念被彻底打破，换言之，中国的“天下观”被完全颠覆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我一直强调，中国人的“天下观”具有两层含义。一方面，它指的是“实体上的天下观”，即中国人曾理解的世界格局。在传统的“天圆地方”观念下，中国人视中国为世界的中心，越远离中国的地方，与中国的关系越薄弱，这就是中国人对世界的实体性理解。这种观念几千年来未曾动摇。另一方面，哲学上的“天下观”或“宇宙观”也体现了中国人对世界的独特理解，几千年来未曾有大的改变。尽管有周边民族的入侵，但民族融合后依然形成了以中华文化为核心的“华夏民族”，这一思想体系始终未被打破。然而，第二次鸦片战争后，无论是实体的“天下观”还是哲学的“宇宙观”，都遭到了前所未有的冲击。中国人开始意识到，在遥远的、曾被视为不文明的地方，竟然存在着其他文明的国家和区域，而且人家的文明程度比我们高很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度看，第二次鸦片战争才是真正的中国历史转折点。然而，我们也不能简单地将其视为中国近代史的起点，因为近代史的展开与近代化紧密相关，只有一个国家经历了近代化，才能称之为“近代史”。然而，中国的近代化进程实际上直到19世纪70年代才开始，甚至到80、90年代依旧未见显著成效。真正实现经济现代化的时间较晚。如果进一步看，政治、思想文化等层面的现代化进程则更加滞后。因此，我认为，如果要划定中国近代史的起点，应该是从19世纪80年代至20世纪初，或者说是晚清民初的这一时期，特别要注意晚清新政这一历史阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们认识历史时，应该避免过于绝对化的观点，越是接近历史的实际，越能得出客观、真实的结论，这种看法也更易为大众接受。我认为，历史的分期不应采取“切割”的方式，而应考虑到历史发展的连续性和动态性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #236fa1;&quot;&gt;全球史研究一直受到学界的关注，您的研究也受到全球史的影响，那么您如何看待全球史在中国的兴起呢？全球史作为一种视野给中国学界带来什么新气象呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仲伟民：&lt;/strong&gt;这个问题较为复杂，涉及多个层面。我认为全球史在中国的兴起，最重要的原因是全球一体化进程的推动。在全球化的时代，我们不能轻易地说中国离不开世界。实际上，中国不能孤立于世界而独立存在，甚至中国的发展在相当程度上依赖于全球体系。正如有人所说，全球化离不开中国，中国也离不开全球化。虽然我认为“全球化离不开中国”这句话有些过于片面和绝对，但“我个人认为中国离不开全球化”这一点则是十分中肯的。当今中国无论在经济发展还是学术交流方面，实际上都深受全球化的影响。因此，适时引入全球史的研究，对于我们至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从历史角度来看，19世纪初中国就已经被不可逆转地卷入到全球化的进程中。自19世纪起，中国的发展已经不再局限于自身的内政，所谓的“闭关锁国”已成为历史。然而，部分史学家并未意识到这一点，导致在19世纪史的叙述中，我们与西方国家之间产生了很多矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最突出的矛盾之一，就是如何看待中国与当时“近代化”的宪政国家，特别是欧美国家的关系。欧美国家在经济水平上已经达到了一定的高度，历史进程推动他们不得不向外拓展，比如他们向世界各地推销纺织品等工业产品，或者传播自身的文化和价值观。而与此同时，中国由于经济和文化的相对滞后，与西方国家之间存在着较大的差异，思想与经济难以对接。因此，在与近代欧美国家的碰撞中，中西之间出现了一系列的冲突和问题。从西方国家的角度来看，推销更先进、更实用的商品，以及传播普世的价值观，是一种“恩惠”；然而对中国而言，西方作为强势一方将违背自身意愿的东西强加于我们，这显然意味着侵略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种矛盾，形成了历史研究和历史叙述中的两套话语体系：一方面是资本主义话语，即西方国家从自身立场为其行为辩护；另一方面是民族主义话语，中国则自认为站在正义的一方。然而，这并不是一个简单的问题，无论哪一套话语体系，都带有明显的偏见。通过阅读不同立场的著作，我们可以直观地看到这两种话语体系之间的冲突。例如，对于鸦片战争的定义，英国学者往往称其为“商业战争”或“茶叶战争”。当然，历史叙述各有其道理。在我看来，未来的历史学发展不应再用殖民主义的语言，也不应仅仅使用民族主义的话语，而应通过一种更加客观、更加符合历史实际的语言来讲述历史。当不同立场的双方能够心平气和地讨论这个问题时，使用全球化的历史语言将会水到渠成，我相信这一时刻已经不远了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我特别重视全球史在中国史学界的影响，也希望更多学者能够学习并使用这一方法来诠释历史。尽管目前仍有一些学者对全球史研究持有“狐假虎威”或“空洞夸大”的偏见，实际上，全球史作为一种研究方法，极为实际、便捷且富有成效。我相信，如果能够合理运用这一方法，将能产生更具深度和广度的研究成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #236fa1;&quot;&gt;您之前申请的课题是关于明清华北乡村经济，并且与清华大学图书馆合作购买了10余万件的契约文书，请问您为什么会关注到华北乡村社会呢？根据目前您的研究，您如何理解明清时期华北乡村经济呢？您如何看待中国古代是否是契约社会的争论呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仲伟民：&lt;/strong&gt;最近几年我对华北的关注原因比较复杂。此前，我主要从事社会经济史的研究，特别是以茶叶和鸦片为中心的商品贸易史。但随着研究的深入，我遇到了一些难以解决的困难，尤其是当前可供解读的新材料越来越少，也无法获取更多的外文资料，这使得原有的研究课题无法进一步推进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，我一直对区域社会史的研究保持关注。在我看来，过去二三十年社会经济史研究取得了显著的进展，为未来中国社会经济史的进一步发展奠定了坚实的基础。只有在更细致、深入、扎实地研究各个区域的经济史的基础上，才能更好地阐释整个中国的社会经济史。中国地域辽阔，如果我们总是采用粗放式的宏观研究，往往难以做到既准确又深入。此外，社会区域经济史的研究存在一定的不均衡，尤其是江南和华南地区的相关研究相对较为深入和完善，而对于华北的研究，虽然也有一些不错的成果，但与江南、华南，甚至长江中上游地区相比，仍显薄弱，亟待进一步加强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更直接的原因是十几年前，一位朋友曾询问我们是否有兴趣收藏一批契约文书，我与图书馆的几位老师一同去查看后，深感震撼。作为历史研究者，看到如此珍贵的第一手资料，难掩兴奋之情。因此，我与图书馆商量后，决定将其购入。最初购买这一批材料时遇到了不少困难，从接触到最后成功入馆，足足花了两年时间。之后，我们又陆续收购了十几批材料，目前累计已近15万册，数量上非常可观。清华大学自上世纪80年代恢复文科以来，图书馆的史料补充相对不足，这批契约文书无疑为我们提供了宝贵的历史资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于为什么特别关注华北的乡村社会经济史研究，我认为传统中国本质上是一个农村社会。要深入理解中国历史，就必须首先了解农村社会的发展，这是一个至关重要的问题。过去，我们往往关注一些宏大的历史议题，但我个人希望，未来通过对乡村社会的研究，能够探索出一些更加具体、微观的问题。为此，我把这一方向称为“日常生活经济史”，即通过对农村日常生活的各个方面——包括吃、穿、住、行以及日常习惯等的详尽调查与研究，帮助我们对中国历史有更加深刻、具体的理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于为什么将清朝这一时期纳入研究范围，我认为清朝是了解传统中国的一个非常理想的时间段。它为我们提供了丰富的资料，包括大量文献、可视化的资料，甚至一些可以触摸的实体文物，这些都极大地便利了历史研究的开展。此外，尽管传统社会经历了千年甚至更长时间的演变，但在许多方面依然保持相对稳定。因此，通过对清代农村日常生活的研究，我们能够从整体的角度，更加深入地理解中国历史上农民的生活状态。另一方面，清朝也是理解现代中国的起点。今天，许多社会现象和发展脉络仍然可以追溯到清朝时期，甚至一些明显的时代痕迹至今尚存。因此，这一时期对我们而言至关重要，特别值得我们进行深入的研究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #236fa1;&quot;&gt;您如何看待中国古代是否是契约社会的？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仲伟民：&lt;/strong&gt;目前，确实有很多契约文书的发现，特别是一些地方的契约文书体系非常完整。所谓契约，本质上是一种信任的体现。我们是否是一个契约社会，实际上是在问这个社会是否有信用，甚至是否是一个法治社会。契约需要从传统与现代两个角度去理解。从传统社会的角度来看，契约社会主要强调的是信用，强调社会成员之间的信任关系。若用现代契约的定义来看，契约社会既是信用社会，也是法治社会，这便是传统和现代契约社会的理解差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于历史条件的限制，中国古代缺乏许多现代观念和制度的约束，因此不能说中国古代是一个完全完善的契约社会。虽然在古代我们发现了许多契约的存在，但这些契约带有明显的时代特征。现代契约一旦签订，之后的更改通常视为无效，法庭上也不会采纳修改后的内容。然而，在古代，契约一旦签订，双方可以进行修改，且修改后的契约仍然具有法律效力，比如“找价”。因此，古代中国的信用与法治观念与现代存在差异，这一点在研究契约社会时尤为重要。我们需要以现代的契约观念和法治观念去研究传统中国，但同时也不能将现代观念完全套用到古代社会。如何处理这两者之间的关系，实际上是对研究者的一大考验，且在研究过程中需要精心把握这个平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #236fa1;&quot;&gt;您正在主持的国家社科基金重大项目是关于明清华北核心区生态环境变迁与社会经济的关系。请问您为什么会提出华北核心区这个概念，与之相关，明清的华北具有哪种特殊性？您的研究里面是否有要与华南、江南做对比的考虑？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仲伟民：&lt;/strong&gt;“华北核心区”是我基于多重考虑提出的一个概念。首先，尽管关于华北地区的研究已经取得了一定的成果，但仍存在一些问题，其中最突出的问题是，学术界普遍对“华北”这一概念的理解过于宽泛，往往把其范围定得过大，导致研究缺乏焦点，难以深入。这种过于泛化的区域界定，使得虽然从事华北研究的学者不在少数，成果也相对丰富，但这些研究似乎并未在学术界产生显著影响；换句话说，它并未形成像明清江南研究、华南学派或清水江学派那样的学术共同体。我认为，这与研究范围过于宽泛密切相关，因此我提出了聚焦华北“核心区”的构想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个考虑因素是，华北核心区已经成为国家未来经济发展中极为重要的区域，尤其是在雄安新区的规划背景下。雄安新区可谓位于华北核心区的心脏地带。因此，我认为对华北核心区进行系统深入的历史研究，不仅能够加深我们对该地区历史作用的理解，也能够为今天华北，尤其是雄安新区的发展提供一些历史经验和借鉴。尽管我的这一概念尚未在学界得到广泛认同，甚至有可能面临批评和质疑，但我对此持积极和开放态度。我深信，学术发展需要碰撞与争议，只有通过深入讨论，学术研究才能不断进步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我将研究范围集中在华北核心区，并非意味着不涉及核心区以外的地区。实际上，广义上的华北核心区涵盖了一个较大的范围，这不可避免地会涉及一些周边地区。此外，我还计划将华北核心区与江南、华南等其他地区进行比较，只有通过比较研究，才能更准确地把握华北地区的独特性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于研究的时段，我将重点聚焦于明清时期，因为这一时期华北地区尤为重要。当前的教科书和许多学者的研究普遍强调，明清时期中国的经济中心位于江南，而政治中心则在华北。虽然这一说法并无错处，但我认为其视角过于单一，忽视了华北在明清时期所扮演的更为重要的角色。从历史的角度来看，华北核心区在明清时期的作用远超现有研究对该地区的评价。根据我目前有限的观察，华北不仅仅是明清时期的政治中心，它实际上是整个中国的政治、经济、文化核心区，或者可以说是中国的战略核心区。正是因为华北核心区的巩固与发展，才得以维持帝制中国的广阔疆域与统一。如果没有华北核心区的稳定和发展，中国历史很可能重蹈宋辽金元时期的覆辙。因此，明清历代的统治者坚定地选择北京作为首都，并大力发展华北地区，背后无疑有更深层的战略考量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从今天的视角来看，尽管华北地区面临一系列的经济问题，但它仍然是中国最为重要的地区之一，这一点无可否认。从经济层面而言，华北自晚明到清前中期，一直是中国的核心区域。我希望未来能够投入更多的人力和物力进行深入研究，展示华北核心区在当时中国政治、经济与文化方面的重要作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #236fa1;&quot;&gt;请问您为什么把生态环境变迁纳入其中来考虑呢？生态环境变迁和经济发展相结合，重心是在哪里？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;仲伟民：&lt;/strong&gt;将生态环境变迁与经济发展结合起来研究，我认为是非常必要的。明清时期，华北在政治、军事和经济上都对全国具有举足轻重的地位。换句话说，这个地区的经济曾经历过一个非常繁荣的时期，它在中国经济格局中的地位绝非可有可无。然而，也正是在这一时期，华北经济的过度发展导致了生态环境的重大变迁，或者说自然环境逐渐恶化，这成为20世纪华北经济地位急剧下滑的一个重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，生态变迁的成因极为复杂，其恶化并不仅仅是因为经济发展，还受到其他多重因素的影响。首先，频繁的旱涝灾害对华北地区的影响尤为显著，黄河、淮河和海河等流域的水患常常造成严重的灾难。这些自然灾害在很大程度上加剧了华北生态环境的恶化。除此之外，人类活动也是不可忽视的因素，例如动乱和战争对资源的破坏性掠夺，也在一定程度上加剧了环境的恶化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从多个角度来看，华北地区无疑是一个值得我们特别关注的区域，因为这一地区的变化几乎可以折射出近几百年中国历史的变迁。研究华北核心区，实际上就是把握了近几百年中国历史研究的脉络。虽然不同学者可能对这一观点有所异议，但我个人认为，继续从这个方向展开研究是非常有意义的，并且具有重要的学术价值。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30173517</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30173517</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 03:08:15 GMT</pubDate><author>李俊杰、鲁宇航、唐子阳、高梓霏</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1739764240144_eHys6p_1739764240351.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30173517_2025031711508e4aa507-0afc-4b14-8868-d7177f913a5d.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>学人访谈</category><category>私家历史</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1739764240144_eHys6p_1739764240351.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742131651765_dHjdkK_1742131651883.png"></media:thumbnails></item><item><title>刀光剑影：秦始皇陵园发掘所见的秦代兵器</title><description>&lt;p&gt;【按】&lt;u&gt;中国美术考古学的奠基人之一、中国社会科学院考古研究所研究员杨泓在其著作《刀光剑影：中国古代的兵器》（山西人民出版社·汉唐阳光，2025年1月出版）中对中国古代兵器做了详尽严谨的梳理，从石器时代的兵器，到青铜时代的兵器，再到铁器时代的兵器，讲述了格斗兵器（戟、剑、刀、斧）、远射兵器（弓弩）和防护装具（甲胄）的产生、发展直至衰亡的历史，也涉及古代战车、骑兵乃至火药兵器（火铳、火炮）的兴衰，对与兵事有关的武库、兰、军乐等也有述及。杨泓1935年生于北京，主要从事中国汉唐考古、中国美术考古和中国古代兵器考古的研究。本文节选自《刀光剑影：中国古代的兵器》，澎湃新闻经授权刊发。&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秦代统一全国后，始皇帝曾“收天下兵，聚之咸阳，销以为钟，金人十二，重各千石，置廷宫中”。六国原有的青铜兵器中的绝大部分，很可能于这时被没收销毁。但当时秦军所装备的兵器，通过目前的考古发掘所获材料，尚难全面了解，仅能由近年来对秦始皇陵园的考古发现，特别是对陵园东侧的陶俑坑群和陵园内K9801号坑等的发掘资料，来进行分析。但它们都是些与葬仪葬制有关的遗迹和遗物，只能从一个侧面局部反映出当时军队的兵器和防护装具的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秦始皇陵园东侧的陶俑坑群，自1974年开始发掘至今工作尚未结束。经探查和试掘，已知陶俑坑群包括3座陶俑坑和1座未建成的废弃坑。一号坑东西长230米、南北宽62米，总面积为14260平方米。二号坑在一号坑东端北侧约20米处，平面呈曲尺形，东西长96米、南北宽84米，面积约6000平方米。三号坑在一号坑西端北侧，平面呈“凹”字形，东西长17.6米、南北宽21.4米，面积约520平方米。在二号与三号坑之间，还有一座面积约4600平方米的废弃坑。1974~1984年对一号坑的发掘工作，已有报告出版。从一号坑东端的5个探方内共出土陶俑1087件（内着铠甲的687件，着袍服的400件），木质战车8乘，驾车陶马32匹。出土青铜兵器486件，其中器形完整的有剑17件、钩形器2件、矛5件、戈1件、戟4件、铍16件，成束铜镞280束（每束为一箙，约100件）、零散的镞10896件、弩机158件。铁兵器有矛1件、镞1件。还有2件铁铤铜镞，以及矢箙、弩的遗迹。二号坑的部分发掘，曾有简报，在清理的约6000平方米的范围内，出土木质战车11乘，驾车陶马67匹，战车兵俑28件、军吏俑1件，骑兵俑32件、骑兵乘马29匹，步兵俑163件。出土铜兵器有镞1462件、弩机6件、矛3件、钺1件和残铜剑5件，以及2件铁铤铜镞。还有一些铜车器和马具。铁器只有工具，有铲1件和锸6件。当时据局部发掘的情况估计，全坑应放置有木质战车89乘、驾车陶马356匹、战车兵俑261件，骑兵俑116件、骑兵乘马116匹，步兵俑562件。三号坑较小，已全部发掘，出土髹漆木质战车1乘，驾车陶马4匹，战车兵俑4件，步兵俑64件。出土铜兵器有殳30件、镞3件（内2件有铁铤）、标枪1件和残铜剑1件。铁器只有工具，有大锤和小锤各1件，还有些铁钉和构件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1980年在秦始皇陵园内封土西侧发掘1座大型陪葬坑，清理出两乘铜车马，其中一号车为驷马战车的1/2比例模型，车上装备有弩、矢箙和盾（图1）。1998年在秦始皇陵园内开始发掘1座大型陪葬坑（K9801），总面积达13000多平方米，现仅试掘了153平方米，出土大量石质铠甲模型。据不完全统计，至少已清理出甲87件、兜鍪（胄）43件和马甲1件。以石材模拟真实铠甲的甲片制成同样尺寸、形状的石甲片，再以扁铜丝联缀成整领石铠甲及兜鍪，工艺颇为精细。现在至少已提取了2件石铠甲和1件石兜鍪，并修复了其中1件甲和1件兜鍪，还对1件石马甲作了推测复原示意图。过去仅能从秦陶俑身上塑出的铠甲去推测秦甲的形制和特点，现在获得完全与实物相同的石质模型，它们能使我们对真实的秦代铠甲有进一步了解。1999年又在秦始皇陵园内发掘的另一座陪葬坑（K9901）中出土有兵器，其中除铜镞（有的带有铁铤）外，还有1件通长23.5厘米的扁叶长体铁矛。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1958607&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742103773567_CrdSA8_1742103802213.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343442734&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;图1 秦始皇陵一号铜车马实测图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除秦始皇陵园的发现以外，在甘肃等地秦墓中也多有兵器出土，特别值得注意的是1976年在秦安上袁家秦墓中发现的铁质兵器。在M7前室随葬的马车右后侧，放有铁戟、铜戈等兵器，后室西侧木棺内所葬的男性尸骨右手旁，随葬有铁剑和铁刀。墓中全部出土兵器有铜戈1件（配有铜镦）和铜镞13件，铁戟、铁剑、铁刀各1件，铁镞10件，还有铁斧2件。在M6中有铁匕首1件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秦始皇陵园和甘肃等地秦墓的考古发现，大致可以反映出秦朝军队的兵种构成和装备的兵器、防护装具的一般情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先看秦朝军队的兵种构成。从一号和二号陶俑坑已揭露的部分观察，秦军的主力兵种仍是战车兵，装备的是前驾四匹马的木质战车，战车的基本形制仍沿袭着先秦驷马战车的传统，单辕双轮，横长方形车舆。从一号坑出土的8乘车和二号坑出土较完整的8乘车综合来看，车辕长350~390厘米，衡长140厘米，轭宽40厘米、高57.4厘米，舆广140厘米、进深110~120厘米，轴长250厘米，轮径135厘米，轮辐无保留完好者，从有的保存半个车轮来观察，应在28幅左右[9]。车上有3名乘员，御手居中。乘员均披甲，从陶俑身上塑出的甲来看，应是模拟皮甲，均由甲身、披膊和垂缘组成，御手将披膊改成防护整个膀臂的长甲袖，并联有护住手背的手护（图2）。由出土石铠甲资料，可知辕马也装备有结构完备的马甲（图3）。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104145705_8rGA5w_1742104146157.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343442726&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;图2 秦始皇陵二号俑坑出土御手俑所披铠甲&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104176944_NKFQdm_1742104176945.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343442731&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;图3 秦始皇陵园出土石马甲复原示意图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由陵园内出土的一号铜车上装备有弩来看（图4、图5），当时战车兵的远射兵器可能以强弩为主，每弩备箭一箙共100支。格斗兵器是长柄的戟、铍、矛之类，但俑坑中出土的均是青铜制品，并佩有剑，以用于贴身格斗。从一号铜车的装备来看，防护装具除皮甲胄外，还有盾（图6）。除了战车兵以外，秦俑坑中出土陶俑大量模拟的是步兵，多与战车编组在一起。步兵有轻装和重装两种，轻装步兵仅着战袍，数量很少；重装步兵披甲，数量较多。从陶俑身上塑出的甲来看，也是模拟皮甲，由甲身、披膊和垂缘组成（图7）。装备的远射兵器以弩为主，格斗兵器长柄的有戟、铍、矛、殳等，短柄的有剑，俑坑中出土的均青铜制品。秦俑中模拟骑兵的俑数量最少，皆出土于二号坑中，而且集中于俑坑的西北角，表明在秦军中不占主要位置。骑兵所披甲与战车兵和步兵不同，仅有甲身，没有披膊和垂缘，且长仅及腰，这是为了便于骑马的缘故。因为当时马具很不完备，陶马只装备有络头衔镳，马背只有简单的鞍垫，还没有真正的马鞍，更没有镫（图8）。所以人跨骑在马上，要靠双腿夹控马匹，十分困难和费力。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1958614&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104004192_rkc27b_1742104011484.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343442732&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;图4 秦始皇陵一号铜车上铜弩模型&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1958615&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104050405_cGTRzw_1742104056183.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343442736&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;图5 秦始皇陵一号铜车上铜弩模型之弩臂&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104347258_tKP28m_1742104347259.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343442724&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;图6 秦始皇陵一号铜车上铜盾模型正面和背面&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1958626&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104397774_Yh8t3N_1742104399544.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343442725&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;图7&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1958689&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104595912_ijHY3E_1742104611650.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343442733&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;图8 秦始皇陵二号俑坑出土陶马&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由以上情况可以看出：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一，秦朝军队仍沿袭战国旧制，以驷马战车为主力。步兵地位已提高，数量增多，装备改善，但仍多与战车兵编组在一起。骑兵仍不发达，缺乏完备的马具，数量有限，在战争中只起辅助作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二，秦军的装备已比战国诸国军队有许多改进。以皮甲为例，秦俑中战车兵的皮甲比曾侯乙墓等战国皮甲，更灵便适用，简化了披膊的编缀方法，将长而笨的甲裙改为短的垂缘。但是为御手增加了长甲袖和手护，增强了防护效能。战车大量装备强弩。格斗兵器中以柲联装的戟，增加了戟刺与戟体间隔的长度，突出发挥远距扎刺、近距钩斩的功效。而且青铜工艺达到前所未有的高峰，铜剑的长度多超过90厘米，几乎比先秦铜剑增长1/3。兵器的标准化也达到很高水平，例如三棱铜镞（图9）的三个棱脊几乎相等，经抽样测试84件铜镞所获得的252个数据，最大差值为0.55毫米，最小差值仅0.02毫米，确实显示了当时青铜兵器制造工艺的高水平。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104741820_b5RfwC_1742104741820.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343442727&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;图9&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三，从俑坑中出土的陶俑身上所塑出的铠甲，可以看出秦朝军队中按身份不同，身披不同形制的铠甲。一般士卒所披的是具有甲身、披膊和垂缘的皮甲；下级军吏的甲只有胸甲，用两条背带十字交叉系于背后，甲片大小与士卒的皮甲大致相同，但外侧有宽缘（图10）；高级军吏的铠甲是以整片皮革作底，胸部以下缀以小型甲片，应是模拟金属甲片，结构细密，周缘饰彩色图案，胸部平素无甲片，但缀结有花饰彩带，或表示里面衬有金属护板，有的双肩有小甲片编缀的披膊（图11）。但所着服装的色彩，目前还看不出有等级贵贱的区别。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1958699&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104434771_zyYw3e_1742104784852.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343442730&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;图10&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104831015_GHsaDe_1742104831016.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343442729&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;图11&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外有两个问题值得注意。一是过去因为秦陶俑头上没有塑出兜鍪（胄），以为秦军作战时真不戴兜鍪，这次大量石兜鍪模型被发现，全面反映出秦军防护装具的真实面貌（图12）。二是秦俑坑大量出土的实战兵器是制工精良的青铜兵器，出土铜铍铭有十五年、十六年、十七年、十八年、十九年等，即公元前233—公元前228年，距秦统一仅差7年，可知应是秦军当时装备的实战兵器。又从绝大多数陶俑所着甲看，应是模拟皮甲，且大部分石铠甲可能也是模拟皮甲。因此，秦军是否已普遍装备钢铁兵器，一直是让人关心的问题。在秦俑坑发掘中曾出土有零星的铁兵器，如矛、镞和铁铤铜镞，还难以说明问题。现在K9801坑中发现的石铠甲，虽大量是模拟皮甲，但也有模拟鱼鳞甲等的石铠甲片，明显是模拟金属铠甲。从其形貌与尺寸均近似于西汉时的铁铠甲片，似不能排除是模拟铁铠的可能性（图13）。秦始皇陵一号俑坑出土过铁矛，K9901坑中又出土长23.5厘米的铁矛。特别是甘肃上袁家秦墓出土的兵器，铜、铁兵器并存，而铁兵器明显受重视。死者棺中随身放置的兵器是铁剑和铁刀，出土铁戟的形制与燕下都44号丛葬墓出土铁戟相同，为“卜”字形，附有青铜柲帽，与后来西汉刘胜墓钢戟形制也相同。上述材料都给我们带来当时应使用铁质兵器的信息，虽然还不够充分，但已表明过去仅据秦俑坑出土的青铜兵器去推断秦军装备的实战兵器的材质，恐不够全面。因此我们今后应注意有关的考古新发现，进一步探寻秦代兵器的真实面貌。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1958702&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104859840_JWRJba_1742104870458.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343442728&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;图12&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1958704&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104893726_SW44yK_1742104920211.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343442735&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;图13&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741161931713_iCPhAA_1741161963739.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342108381&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;《刀光剑影：中国古代的兵器》，杨泓著，山西人民出版社·汉唐阳光，2025年1月出版&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30308446</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30308446</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 06:19:23 GMT</pubDate><author>杨泓</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104961759_cRJGFJ_1742104962047.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30308446_2025031614199a43b329-3ca5-4674-a5c6-f83c525926c2.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>冷兵器</category><category>秦始皇</category><category>私家历史</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742104961759_cRJGFJ_1742104962047.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742105017042_QzejQY_1742105017288.png"></media:thumbnails></item><item><title>“复旦大学历史研究所”的往事</title><description>&lt;p&gt;走进复旦老校门，左拐经过档案馆，便是100号楼。这幢楼曾是复旦大学历史系（以下简称“历史系”）的办公楼。1950年代末，楼内还曾短暂存在过一个名为“复旦大学历史研究所”的机构。它与远在徐汇的上海社会科学院历史研究所（以下简称“历史所”）有着不解之缘，是由历史所并入复旦后组建的。此次合并，是新中国成立初期历史教学、科研的一次创新尝试，也成就了一段学术合作的佳话。关于这段过往，余子道先生曾撰回忆文章、马军研究员曾有论述&lt;span style=&quot;color: #95a5a6;&quot;&gt;（余子道：《上海史学界两支队伍的一次全面整合——复旦大学历史系与上海历史研究所合并经纬》，余子道著：《余子道文集》，1201-1207页；马军：《故纸与往事：上海社会科学院历史研究所所史文论集》，286页）&lt;/span&gt;。近年，笔者因撰写历史系系史论文，搜集不少“复旦大学历史研究所”资料，故撰此小文，重述这段鲜为人知的往事。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1737043448000_NTmTmE_1737046173799.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;337358159&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;复旦大学100号楼（来源：复旦大学历史学系资料室）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #c0392b;&quot;&gt;&lt;strong&gt;机构合并与分工&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 1956年10月，中国科学院上海历史研究所筹备处成立，是为历史所之前身。1958年8月，上海市委指示历史所与历史系合并。中科院上海办事处党委书记王仲良、历史所奚原、徐崙多次赴复旦磋商合并事宜，他们汇报称：“首先在组织上合并起来，九月底已将党员关系转去，对于涉及历史所在合并中的一些具体问题，党内交换了意见，准备召开复旦历史系总支委员会讨论，一俟校党委批准正式合并方案以后，即着手进行合并的具体措施。”在具体工作方面，历史所遵照复旦校党委指示：“原有的研究计划，仍继续贯彻，并与历史系的科学研究计划合并成为一个科学研究计划，与复旦历史系除积极采取合并措施外，并参加系总支组织的学术思想批判。”&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《中国科学院上海历史研究所筹备委员会1958年9月份工作简报》，上海市档案馆藏，档号：B181-1-268-41，以下征引档案仅写题名、档号）&lt;/span&gt;这意味着，合并后，历史所的组织关系并入复旦，但保留原有研究计划。同时，系、所共同制定新的研究计划，历史所编制和经费仍归中国科学院上海分院管理。同年10月25日，历史所正式迁入复旦。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《中共中国科学院上海分院委员会关于建议将上海经济所、上海历史所的编制及经费全部从分院项下转划给社会科学院负责的报告》，A23-1-269-40）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1737043448000_pyAtN5_1737046173564.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;337358160&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;历史所旧址（来源：上海社会科学院历史研究所）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自1958年10月“复旦大学历史研究所”成立到1959年9月底迁至上海社会科学院，前后正好一年。在此期间，历史系和历史所开展了不少学术合作。历史所筹建之初，即有与复旦历史系合作的设想。《筹建历史研究所》报告提议：“目前我院在上海的历史学研究力量上有李亚农一人，因此研究所的建立要采取和复旦及华东师大合作的方式，由教授兼任研究员。”&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《上海市哲学社会科学学术委员会筹备委员会关于建议在上海筹建历史研究所的报告》，C43-11-2-41）&lt;/span&gt;合并后，系、所的分工是：“历史系紧抓教学准备工作和教材建设，历史研究所大搞科学研究。”&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《历史系紧抓教学准备工作和教材建设，历史研究所大搞科学研究》，《复旦》1959年2月14日，第2版）&lt;/span&gt;双方一同开会、布置研究计划、举办学术讲座。在1959年2月24日的大会上，“历史研究所代表刘仁泽在会上提出了今年的科研指标，如编写《帝国主义侵华史料》《五四运动在上海》《英国在上海侵略史料选译》等书，继续编辑《1911-1926年大事史料长编初稿》300万字”。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《历史系师生跃马前进》，《复旦》1959年2月27日，第2版）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月，历史系、历史所又决定联合举办学术讲座，“在之后的几周内，陆续有谭其骧教授《论曹操》、陈守实教授《论曹操与张鲁的关系》、周谷城教授《哲学与史学》、周予同教授《经学》、陈守实教授《公共财产之史的考察》等专题学术报告”。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《历史系教师决心活跃学术空气》，《复旦》1959年3月20日，第2版）&lt;/span&gt;同时，历史所研究人员还在复旦开课，如“刘力行讲授中国革命史，汤志钧协助周予同讲授中国经学史，徐崙向学生们作关于如何运用唯物主义辩证法研究历史的学术报告，程天赋给中国近现代史教研组青年教师讲一二·九运动历史，洪廷彦介绍参与编写田家英主持的《中国史稿》现代史部分的情况和经验”。&lt;span style=&quot;color: #95a5a6;&quot;&gt;（余子道：《上海史学界两支队伍的一次全面整合——复旦大学历史系与上海历史研究所合并经纬》，1205页）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，双方还一同编写《中国通史》《世界通史》教材、编撰《大事史料长编》、撰写工厂史、公社史。《复旦》校刊报道：“历史系师生与历史研究所的同志们将紧密合作，积极开展各种科学研究活动，他们将对“中国通史”和“世界通史”中的某些重要问题，进行具体研究，并借此提高“中国通史”和“世界通史”的教材质量。他们将继续深入工农业生产实际，编写工厂史、公社史。”&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《历史系紧抓教学准备工作和教材建设，历史研究所大搞科学研究》，《复旦》1959年2月14日，第2版）&lt;/span&gt;报道中，合作修订通史的计划颇值得注意。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1737043448000_H7d1nh_1737046173559.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;337358158&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;筹建历史研究所的文件（来源：上海社会科学院历史研究所）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #c0392b;&quot;&gt;&lt;strong&gt;修订通史教材、合编史料长编&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 修订《中国通史》《世界通史》教材由历史系师生与历史所研究人员共同推动。此次修订与1959年初复旦校内掀起的“破除迷信、解放思想，大学生自己动手编写大学教材”的运动密切相关。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（沈重：《首届五年制本科生的校园生活》，李国强主编：《复旦岁月》，第38页）&lt;/span&gt;1959年2月，“历四同学在党支部的直接领导下，成立了四个组，配合教师编写《中国通史》《世界通史》《历史地图》，和协助历史研究所整理与编写《大事志》”。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《历史系同学普遍拟订跃进公约》，《复旦》1959年2月21日，第1版）&lt;/span&gt;胡绳武先生在总结共和国时期复旦历史系成就时也说：“我们组织了大部分教师和大部分四年级同学，开展了中国、世界两部通史的教材编写工作，通过这项工作，青年教师得到了很大的提高。同学们独立工作的能力，也得到进一步的锻炼，不少同学更在搜集资料编写通史的基础上，撰写了专门论文。目前这两部通史的编写，基本上已经完成，并已开始印刷使用”。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（胡绳武：《历史系飞跃的十年》，《复旦》1959年10月9日，第3版）&lt;/span&gt;杨宽先生也参与编纂《中国通史》，负责“原始、奴隶社会部分”，共十五万字。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（贾鹏涛撰：《杨宽编年事辑》，第211页；《关于上海博物馆副馆长杨宽拟兼任复旦大学教授的通知》，B34-2-206-3）&lt;/span&gt;这两部通史连同《日本通史》《中国农民战争简史》《清代地理教学挂图》共有370万字。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《政治挂帅干劲足，众人拾柴火焰高：中文系历史系群众性科学研究开花结果》，《复旦》1959年12月26日，第2版）&lt;/span&gt;师生们“在编写过程中，中国史充分注意到各兄弟民族在祖国历史发展中的作用；世界史则充分注意到亚洲各国人民在人类历史发展中的伟大贡献”，此外各教研组还围绕古代史分期、农民战争等问题展开讨论，并撰写专题论文。这两部通史完成的时间在1959年10月前后。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《编写中国通史世界通史，复旦历史系师生通力合作》，《解放日报》1959年6月7日，第3版）&lt;/span&gt;如今，从历史系资料室中可检出名为《中国通史》的自编教材，其部分章节为铅字印刷，部分章节为手稿，且字迹不一。因该教材章节不全，且无序言和出版信息，故尚难完全确定它就是历史系、历史所合编的《中国通史》。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1737043448000_xJMrsa_1737046173562.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;337358157&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;历史系资料室藏自编《中国通史》教材内页（来源：复旦大学历史学系资料室）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复旦历史系师生亦参与历史所的研究计划，协助编纂大事史料长编。这部大事长编“是奉毛泽东主席的秘书田家英同志之意而设立的专门项目，目的在于为将来编纂大型中国革命史资料集做准备。编纂工作于1958年开始，历时三年，1961年完成。中国科学院将此项任务的部分工作，交给上海历史研究所学者承担”。参与编纂的历史所学者有：刘仁泽、任建树、傅道慧、吴乾兑、金曾琴、齐国华、王天成，历史系师生亦参与其中。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（熊月之、傅德华：《序》，中国科学院上海历史研究所、复旦大学历史研究所编：《（民国）大事史料长编》第1册，第1页）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 编纂工作开始前，历史所派出四位学者赴南京考察中国科学院历史研究所第三所南京史料整理处编辑“1927-1949年大事月表”的情况。考察归来后，历史所制定了《1911-1926年中国大事长编的工作方法（草稿）》，并于1958年暑期与复旦历史系学生一同编纂史料。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《中国科学院上海历史研究所筹备委员会关于1958年7月份跃进的情况简报》，B181-1-268-39）&lt;/span&gt;参编史料集的学生共有30人，他们从7月底工作到9月初，共抄写卡片180万字，编写大事志初稿108万字。历史所的报告书总结：“整个工作进程，大体为动员准备、摘录卡片、编写初稿三个阶段，同学们在工作过程中热情很高，干劲甚足，每人摘录一个月的卡片，少在九百余张，多至一千五百张，初稿编写在四至五万字左右。”&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《中国科学院上海历史研究所筹备委员会关于1958年8月份跃进的情况简报》，B181-1-268-40）&lt;/span&gt;1958年11月和1959年春节期间，历史所又两度与复旦学生合作编纂史料，并于1959年5月编成初稿”。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《中国科学院上海历史研究所筹备委员会1959年1月份工作简报》，B181-1-268-44；《中国科学院上海历史研究所筹备委员会关于筹备工作的情况报告》，A23-1-269-34）&lt;/span&gt;得益于历史所紧邻徐家汇藏书楼的优势，师生们翻阅《时报》、《时事新报》等报刊、抄录卡片、编写条目的工作大多在藏书楼完成。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（徐洁人：《藏书楼的新消息》，《文汇报》1959年9月14日，第6版）&lt;/span&gt;据考证，参编《大事长编》的历史系同学有李华兴、李祖德、陈申如、赵克尧、程栋、刘精诚、蒋公杰、樊树志等。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（马军：《故纸与往事：上海社会科学院历史研究所所史文论集》，第20页）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 这部《大事长编》完稿后以油印本存世，2008年影印出版时取名为《（民国）大事史料长编》。它丰富了学界对北洋时期史事的了解，是“十七年史学”时期重要的编年史成果。这次编纂任务给予历史系学生宝贵的实践机会，促使更多青年学生投身到史料整理和历史研究中。实际上，此类合作成果还有不少，这与当时鼓励撰写工厂史、公社史、村史、家史的“四史运动”不无关系。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1737043449000_k6dW6W_1737046173565.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;337358153&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;《（民国）大事史料长编》书影&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #c0392b;&quot;&gt;&lt;strong&gt;师生共编厂史、社史&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 1958年3月，国务院科学规划委员会第五次会议提出“厚古薄今、边干边学”的口号，掀起了哲学社会科学大跃进的浪潮。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《陈伯达谈哲学社会科学如何跃进》，《人民日报》1958年3月11日，第7版）&lt;/span&gt;此后，上海历史学界召开多次座谈会，主导思想从“历史科学为生产大跃进服务”逐渐转向“兴无灭资”的学术“大跃进”。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《“厚今薄古，边干边学”方针指出了我们学术思想革命的战斗方向——上海社联召开“厚今薄古，边干边学”座谈会纪要》，《学术月刊》1958年第5期）&lt;/span&gt;在此氛围下，史学界提倡撰写工厂史、公社史。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（赵庆云：《专业史家与“四史运动”》，《史学理论研究》2012年第3期）&lt;/span&gt;此外，当时正实施“半耕半读”“半工半读”，“教育与生产相结合”的方针，鼓励高校师生深入农村、工厂劳动，此举恰好为撰写厂史、社史创造了条件。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《发刊词》，《小高炉》1958年10月15日，第1页；《劳动是大学生必修课程》，《解放日报》1958年10月24日，第3版）&lt;/span&gt;中国史学会上海分会三次开会讨论工厂史、公社史的编纂问题，召集复旦、华师大、上海图书馆、上海师院、上海社科院的学者以及工人、农民代表交流经验。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《中国史学会上海分会会议记录》，C43-2-180-1；《中国史学会上海分会会议记录》，C43-2-180-108）&lt;/span&gt;当时编纂工厂史的目的是用革命斗争的历史、以忆苦思甜的方式来教育工人阶级，提高群众的共产主义觉悟，促进知识分子的思想改造，加强他们的群众观点，进而学会理论联系实际。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《写好工厂史》，《解放日报》1958年12月16日，第4版；沈国芳：《把工厂史搬上舞台》，《劳动报》1959年3月11日，第5版；上烟一厂工人创作组：《从“烟草大饼”谈开去——怎样编写工厂史？问题在哪里？》，《劳动报》1959年3月21日，第6版）&lt;/span&gt;因是，下厂的首要目的是劳动，其次才是编史。据历史系姜义华先生回忆，当时他们需要到工厂劳动，参与批判资产阶级个人主义，并开展学生编书活动。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（姜义华口述，熊月之撰稿：《姜义华口述历史》，第3-4页）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1737043449000_SbK5Xk_1737046173567.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;337358154&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;复旦大学文科图书馆藏《复旦》校刊（来源：笔者摄）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这一波写史高潮中，历史系和历史所师生深入大中华橡胶厂、上海第二纺织机械厂和虹桥人民公社，与工人、农民同吃同住，共同编纂了厂史、社史。《大中华橡胶厂厂史》和《第二纺织机械厂厂史》的底稿现存历史所，据介绍“应该单纯是复旦大学历史系学生的成果，但那是在两家合并时期，从某种意义上说，也是复旦大学历史研究所即本所前身的成果，因为合并后双方曾共同制订1959年工作计划，而两书明列其中”。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（陈雁、马军整理：《旧稿拾遗：上海工厂史料两种》，第2页）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 2019年这两部厂史以《旧稿拾遗：上海工厂史料两种》之名整理出版，当年带领学生编史的历史系党总支副书记余子道先生回忆：“系党总支在1958年春按照学校党委的指示精神，筹划和组织在读的二、三年级学生，分别到市内的一个工厂边干边学，参加生产劳动，进行厂史调查研究和基层工作的锻炼，计划为期半年”、“我蹲点于大中华橡胶厂，与同学们一起学习、劳动、调查研究，几度修订厂史的编写大纲和框架结构，以及文稿的审读。我还负责联系第二纱纺织机厂厂史的编研工作，自始至终积极参与其事”。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（余子道：《走出“史学界”学子编厂史——史学专业教育改革的一次有益探索》，陈雁、马军整理：《旧稿拾遗：上海工厂史料两种》，第2、6页）&lt;/span&gt;这说明，两部厂史的编纂主力是历史系学生。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1737043449000_TndJci_1737046173797.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;337358156&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;《旧稿拾遗：上海工厂史料两种》书影&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史系二年级的80多位同学和10多位教师负责撰写《大中华橡胶厂厂史》。截至1959年初，他们已经撰成稿件40多篇，10万余字，其中“全部厂史计划分为两部：第一部是以历史片段和历史故事为表述形式的厂史；第二部是叙述和总结三十年来发展历史的厂史”。一部分稿件于1958年11月底在上海历史研究所的徐家汇办公楼展出。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《历二下厂同学大写工厂史》，《复旦》1958年12月3日第200期，第2版）&lt;/span&gt;助教吴瑞武是大中华橡胶厂编史组的带队教师，他“和其他教师一起，迅速把各种资料整理得有条不紊，使大家感到非常方便。等同学写出大批稿件以后，他又和其他教师一起，热情地帮助修改提高，使许多同学的‘厂史片断’在报刊上发表，有的还被选入专册”。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《在斗争中成长——记历史系青年教师吴瑞武》，《复旦》1960年4月27日，第2版）&lt;/span&gt;还有同学结合调查到的史料，撰写《从大中华看中国民族资产阶级的两面性》、《大中华与邓禄普之争说明了什么》等论文，受到史学界的好评。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《写工农历史，受阶级教育：上海师院等校历史系师生在编史工作中得到提高》，《文汇报》1959年1月21日，第2版）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 历史系三年级师生共38人负责撰写《第二纺织机械厂厂史》，他们计划将厂史分为两册：“第一册写解放以前工人在党的领导下，和日本帝国主义、国民党反动派斗争的英勇史迹；第二册写解放后工人在历次政治运动及大跃进中的光辉史诗”。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《为政治服务，为生产服务：历史系师生编写工厂史、公社史》，《复旦》1959年1月1日，第4版）&lt;/span&gt;历史系学生下厂后，听取了厂史组关于编写厂史问题的报告，随即分为十三个专题小组，访问了六七十名老工人，写成厂史片断，计划在1958年底完成厂史初稿。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《方向对头，大干特干：历三同学大搞工厂史》，《复旦》1958年10月4日，第4版）&lt;/span&gt;参加过编史的华士珍回忆：“大概1958年年底1959年年初，系里曾组织编写了《中国纺织机械机厂厂史》。朱永康（原文如此）老师带领，四五位同学参加，最后由朱老师执笔写成五六万字的稿子，几个人分头刻印”。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（华士珍：《在上海社科院历史所的日子》）&lt;/span&gt;不难看到，《第二纺织机械厂厂史》是由学生搜集资料，历史系教师负责撰写的，1959年底已基本定稿。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《历史系科学研究传捷报》，《复旦》1959年11月30日，第2版）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 与此同时，历史所现代史组的研究人员和历史系同学还合作编写了《虹桥人民怎样走上人民公社化道路（初稿）》一书。1958年11月，15名复旦历史系学生和13名历史所研究人员前往“虹桥人民公社直属第一生产队”劳动。11月全体劳动，12月上旬搞宣传工作，发动农民写社史，12月下旬集中力量访谈、搜集资料、撰写提纲，很快完成初稿。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（马军：《〈虹桥人民怎么走上人民公社化道路（初稿）〉是怎样写成的？》，公众号“上海史研究通讯”，2023年1月24日）&lt;/span&gt;1959年4月，复旦学生再度赴虹桥镇核对史料，作进一步修订。（俞兆鹏：《学术风气的熏陶》，李国强主编：《复旦岁月》，第61页）在编纂社史的过程中，历史系师生还采取“用真人真事编出连环画展览，组织流动宣传队在田头说唱，在联欢会上演出，出版社史黑板报，用典型史实编写扫盲识字课本，个别访问和召开座谈会”等形式引导农民回忆斗争史，较好地发挥了社史教育群众的作用。&lt;span style=&quot;color: #999999;&quot;&gt;（《怎样编好人民公社史？》，《文汇报》1959年1月13日，第2版）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1737046165000_5HZGA6_1737046173569.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;337358155&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;复旦大学历史系1952-56级毕业同学暨教师合影（来源：复旦大学历史学系资料室）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“复旦大学历史研究所”存在时间很短，1959年9月底即划归上海社会科学院，迁回徐汇，更名为“上海社会科学院历史研究所”，为期一年的机构合并自此画上句号。时间虽短，这段机构合并的过往是国家推进历史教学、科研的一次有益探索。师生通力合作，共同修史的事迹彰显了“十七年史学”时期青年一代学人探索新史学的蓬勃热情。随后的60余年中，系、所合作并非中断，双方在工运史、上海史、海外中国学等领域开展广泛合作，为改革开放后中国史学事业的发展、史学人才的培养作出相当贡献。回首来时路，群星的光芒闪耀自遥远的岁月，那不灭的微光，会照亮前行之路，当年涌现出的涓涓细流经过一甲子的发展，逐渐汇作澎湃向前的学术江河。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/29882316</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/29882316</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 06:19:15 GMT</pubDate><author>上海社会科学院历史研究所 吴世平</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1737046442454_ewEJB4_1737046444269.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/29882316_2025031614191fad1372-5baa-4906-a058-f78fef33e3e4.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>复旦历史系百年</category><category>学术史</category><category>私家历史</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1737046442454_ewEJB4_1737046444269.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742105085069_wS1QBR_1742105085298.png"></media:thumbnails></item><item><title>没有地理大发现，就没有张居正的一条鞭法改革？</title><description>&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #e67e23;&quot;&gt;&lt;strong&gt;白银流入与一条鞭法&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人忽略了一点：地理大发现除了发现美洲以外，其实也对东亚历史产生了深远的影响。16世纪以来，西班牙人、葡萄牙人和荷兰人先后来到南亚和东亚，深度参与了东印度洋和西太平洋的海洋贸易。在这个过程中，日本和美洲银矿的开采完全改变了世界的白银供给结构。它对中国的直接影响，就是充分满足了中国商品经济对白银的巨量需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据估算，从嘉靖二十九年（1550）到顺治元年（1644），大约就是明代最后的一百年，中国约有90%的白银是从海外进口的。这个数字相当于全世界白银产量的25%—50%。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741853926399_wAHSEX_1741853926591.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343124814&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;2024年3月9日，杭州，浙江省博物馆，明朝银锭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论用什么标准去看待，它都是一个非常巨大的数字，以至于当时的商人和航海家送给中国一个“白银地窖”的称号。或者正如有些历史学家说的，中国像是个“白银吸尘器”。换句话说，中国成了全球白银循环的终点，白银来到这里之后，就再也走不了了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么中国能成为全球白银循环的终点？根本原因在于中国拥有强大的生产能力，尤其是能够生产欧洲人欣赏的那些商品，比如丝绸、瓷器和香料。历史学家K.N.乔杜里指出，1500—1750年间，中国拥有亚洲最先进和最复杂的经济形态，中国之所以能够吸收如此大量的白银，主要是因为在生产成本上具有相对优势。而一旦经济活动开始活跃，“画地为牢”的编户制就会暴露出巨大的劣势：极大地限制民众的人身自由，阻碍商品经济的发展。军户体制面对这种社会现实的冲击，其命运只能是瓦解，“洪武体制”也就随之被颠覆掉了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以白银流入为标识的社会经济底层发生如此巨大的变化，其后果当然也会反映在上层制度设计与政策实施中。这个制度转向在明代政治史中也非常有名，它就是以张居正的一条鞭法为代表的税制改革。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;什么是一条鞭法？其实这个制度本身并不新鲜，在中国历史上反复出现过。从先秦时代开始，统治阶层就以徭役这种制度来驱使百姓贡献免费劳动力。徭役指的是强制的义务劳动，在和平时期包括修建城防、转运物资、协防治安、为宫室皇族提供义务劳动等等，在战争时期就是服兵役。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徭役制度诞生的年代对应的是奴隶制盛行的年代，东西方概莫能外，这也可以理解。但是随着技术的进步和社会财富的积累，这套制度给民间生产带来了很多破坏。代入古代百姓想一想，如果一年中有两三个月不能从事本职工作，而是要给政府义务劳动，耽误赚钱不说，关键是这份苦实在吃不得。所以，历朝历代也都有变通办法，简单概括就是“赎买”。我通过种种名目，出钱来抵义务劳动，政府拿了我的钱，转雇其他没钱但愿意出力气的人来抵掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比用编户的手段把民众变成“画地为牢”的“国家农奴”，用钱来抵消繁重的义务劳动，也可以说是经济繁荣造成的“正增长秩序”为社会带来的进步。因此，许多朝代都在制度上予以认可，搞赋役合一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明朝初年面临的是七百年来的财富积累被输送出去三分之一到二分之一的局面，货币高度短缺。明太祖朱元璋为了维系对蒙古的战争动员能力，建立了相当严酷的“洪武体制”。这套体制在朝代初期是管用的。一方面，战乱年代，民众生活极其凄苦。“洪武体制”尽管严苛，但和平总比动荡要好得多；另一方面，朱元璋、朱棣两代皇帝都是难得的帅才，是击败了蒙古铁骑的优秀军事领袖。他们杀伐征战的个人超凡魅力可以对被编户的底层民众形成震慑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而社会稳定后，经济活动开始活跃，“画地为牢”的编户制极大限制了民众的人身自由，自然就会出现脱离军籍的状况。而一旦出现这一局面，“洪武体制”的战时动员效果就会大打折扣。从洪武帝到嘉靖朝，差不多过了一百五十年，这套体系已经积重难返。嘉靖朝北方有鞑靼，南方有倭寇，中央财政捉襟见肘。负责军国实务的地方官僚们，不得不把中国历史上反复实施过的妥协办法，也就是赎买徭役的制度又重新找出来，也就是一条鞭法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人以为张居正是一条鞭法的首创者，其实并不是这样。这个办法是嘉靖年间在抗倭一线作战的实践中慢慢总结出来的。像一开始处理倭事的张经、后来的浙直总督胡宗宪，都发现了这个办法的可行性：浙江、福建沿海民间因为从事海上走私，各家积蓄的白银不少。这些人本来就旨在挣钱，不愿意当兵，如果要强征他们，他们说不定就地加入倭寇，所以不如“化非法为合法”：你出十二两银子，免了兵役，我另找人当兵。此举一施，两难自解。当然，这也不是张经和胡宗宪他们多么天赋异禀，而是他们又一次采用了这个国度历史上曾被人反复发现、证明有效的实践操作办法而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是我们也不能否认张居正个人的功绩。因为作为有明一代最优秀的政治家之一，他从实践中无师自通地领悟了“正增长秩序”，同时提供了改造财政体系的这套系统改革方案。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741854123237_tXiawN_1741854147078.jpeg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343125387&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;张居正像&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嘉靖四十五年十二月（1567年1月），嘉靖帝驾崩。首辅徐阶召张居正一同撰写《嘉靖遗诏》，劝裕王上位，改元隆庆，张居正真正跻身帝国最高决策层。他上任后对财政体系的改革，其实始于“开关”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有明一代的开关，实际上是两个方向的开放：向北对蒙古陆路贸易的开放和向南对海洋贸易的开放。张居正亲身促成了前者，入内阁期间经历了后者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大明对蒙古的开关实际上缘于一个偶然事件。蒙古俺答汗看上了受鄂尔多斯部落礼聘的三娘子，作为补偿，他把自己孙子把汉那吉的妻子嫁到鄂尔多斯部落。把汉那吉感觉受到侮辱，于隆庆四年（1570）一怒之下投奔了明朝。张居正得知此事，立刻派人将把汉那吉控制起来，并以此人为饵与俺答汗和谈，实现了明与蒙古之间的长期和平。这为大明解除了西北边境面临的持续压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而大明对东南沿海的开关，则缘于“海禁”政策的无法维系。我们都知道，明初朱元璋因对海盗深恶痛绝而下达“片板不许入海”的禁令。但随着日本银矿的开采和东洋贸易的繁荣，海洋贸易蕴藏的巨大利益反而吸引许多沿海民众以身犯险。这就等于说，良民因“海禁”变成了海盗。就拿明代有名的倭患来说，最早的倭寇确实是日本武士，可后来真正称霸一方的，如宋素卿、汪直，乃至后来的郑芝龙等人，他们多数倒是中国人，只不过常常在日本设有据点而已。到嘉靖年间，来自日本的“真倭”在室町幕府和戚继光的打击下基本被消灭了，而来自中国的“假倭”在事实上成了主流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情形下，一些务实的地方官员和沿海世家大族开始上书朝廷，请求废止“海禁”。道理很简单，在白银流入的大环境下，从事贸易的利润百倍千倍于捕鱼捞虾，“海禁”政策挡住了沿海百姓的生路，他们当然会视你为仇雠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嘉靖皇帝在位期间，刚愎自用，刻薄寡恩，始终没有废除“海禁”。隆庆帝即位后，广开视听，察纳雅言，故而正式废止“海禁”政策，于福建漳州月港开放海禁，准许与东洋及西洋的贸易，是为“隆庆开关”。时在内阁的张居正也是制定政策的参与者之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隆庆开关虽然名义上只允许在漳州一地贸易，但它的风向标意义是重大的。这代表大明王朝不再把海外贸易视为完全非法的举措，而是可以承认它的存在。其实当时除了漳州之外，还有一片地域名义上虽未开关，事实上却可以无阻碍地自由贸易，这片地区就是澳门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嘉靖三十二年（1553）之后，葡萄牙人向国库缴纳一定数额的租金，以获取自治权，但被明朝海道独吞，澳门就这样莫名其妙成了葡萄牙人的自治领。此地一年两次举办高级交易会，吸引了大批海商参与，也成为明代重要的对外贸易窗口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;漳州月港的开关和葡萄牙人入驻澳门，为白银加速流入明朝提供了便利的窗口。而白银越加速流入，越是会加速“洪武体制”的瓦解。“洪武体制”的瓦解，对解放民众负担来说，其实是一件好事。而到了万历年间，由于皇帝年幼，张居正独揽了大明帝国的最高权力。他决定利用自己的位置，做一些最简单的实事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是全国范围内推行一条鞭法。嘉靖年间，一条鞭法已经在浙江广泛实施了。那时候张居正还在翰林院，没有什么权力。当然，他本人肯定是很熟悉一条鞭法优点的。因为胡宗宪平倭期间，有位属下叫作谭纶，还有位部将叫作戚继光，这两个人都近距离实操过用一条鞭法筹备军费，后来也都成了张居正的好朋友。所以，张居正对他们的经验不可能不重视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，身在高位，他要做的不仅仅是把一条鞭法推行下去，而是要以它为基础，打造一套合理的系统。我们前面反复讲过，一条鞭法的实质是一种妥协。王朝建立之初的僵化体制无法维系，因此必须承认民众“赎买”徭役义务的办法是合理的，这样才能完成社会动员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这本质上还是一种不合法的行为。虽然究其本质原因，是“洪武体制”有问题在先，但若官府仅仅是做出妥协，甚至在官方文件中将此作为权宜之计予以认可，都还是不够的。因为国家的根本政策，不能不体现公平正义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赤贫的“洪武体制”下，所有人都被画地为牢圈禁起来，所有人都似暴力机器的农奴，这也是一种平等。但随着白银的流入，一部分人先富起来，在“妥协”的过程中，他们用借名、代持、收买、伪造等种种手段，把自己的徭役责任转嫁到了穷人头上，这自然会造成巨大的不公平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嘉靖朝一些地方官员在主持实务的过程中，已经认识到了这种弊病。例如，广东巡抚戴璟在承认“民壮及均平银两计田算银”的基础上，还要求“各县人民并不许置买香山等县田土寄庄”，目的是“以抑势豪兼并之势，以杜奸顽惯赖之害，以阻里排影射之风”。简单说，就是官府不允许逃避徭役的富者成为一方豪强，不允许这种社会不公长期存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;既要修正妥协带来的不公，又不能回到普遍赤贫的“洪武体制”，这样的系统该如何设计呢？它的最底层逻辑是什么呢？张居正找到的答案，是数据。“社会不公”并不是一个空泛的道德概念，它一定会表现为实质物质财富上触目惊心的差异。一小撮人田连阡陌，多数人却无立锥之地甚至要卖妻鬻子，这怎么都是说不过去的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;搞辩经没有意义，直接公布财产数据才有说服力。万历八年（1580），张居正以首辅之尊，向全国推行《清丈条例》，下令在全国丈量土地。他引用了“苟利社稷，死生以之”来形容此举的艰难和他准备破釜沉舟的勇气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确，古往今来，多少利益的争夺、权力的博弈、阴谋的施展，其实总逃不过一个底层逻辑：数据。如果你有真实且清晰的数据，哪个环节谁动了手脚，就一目了然了。而如果你没有这个数据，那么无论如何树立道德的大旗，归根结底还是解决不了硕鼠上下其手的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一切均以强制和暴力为出发点的“洪武体制”下，所有施政效果在本质上都是不能数据化的。——官府能靠里甲制度强迫一个人服劳役，但官府无法监督这个人在劳作时消耗了自己体力的5%还是10%。官府可以要求一个人工作八小时，但不能确保他这八小时没有浑水摸鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是暴力体制相对于货币经济体制最大的弱点：只要货币这个信用媒介的基础是牢靠的，那就一定可以把所有效果数据化。每个人应该缴纳多少赋税，每个官员是否尽心尽责地把它们收上来，一切都无法抵赖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浪漫一点说，张居正改革的意义正在于此。他知道“洪武体制”事实上已经无法维系，采取“赎买”是财政改革的唯一出路。但关键问题在于，不能让改革成为造就新的不公正的借口，而要实现这一点的硬逻辑，就是数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令我们敬佩的是，他真的做成了——当然，仅限于他那个年代的政治环境和技术条件，但这足以名垂千古。已经有很多历史学家从不同的角度反复论述过张居正改革的成就和伟大之处，我就不需要再画蛇添足了，只列举如下几个事实：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张居正身后，万历一朝遭遇著名的“三大征”，即万历二十年（1592）蒙古降将哱拜叛乱导致的“宁夏之役”、万历二十年至二十六年（1592—1598）日本太阁丰臣秀吉入侵朝鲜导致的“朝鲜之役”和万历二十四年至二十八年（1596—1600）杨应龙叛乱引发的“播州之役”。历史学家公认，万历皇帝虽久不上朝，导致行政机构运行紊乱，却依然能够指挥有度，先后赢得三场战争的胜利，其基础正是张居正厉行改革后为大明国库留下的财富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明亡之后，清兵入关而代之。嗣后雍正皇帝推行摊丁入亩，用的还是万历八年张居正推行清丈法收集到的数据。换句话说，这套数据的可靠性得到了清朝的承认，正所谓“一时之功，百世之利”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #e67e23;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“脱钩”与帝国的衰落&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张居正能够进行一条鞭法改革，乃至于大明王朝后期所谓“资本主义萌芽”的出现，其实都跟两件事有关：第一，大航海时代的展开，明朝社会加入世界贸易大循环；第二，得益于廉价劳动力而形成的制造业中心吸引了大量白银流入中国。但是，全球化让世界变得如连通器一般：一处水位高则处处水位高，一处水位低则处处水位低。因为全球化繁荣而获得的收益，也会因为全球化的退潮而失去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;16世纪后期到17世纪，有几个处在全球化关键环节上的帝国都出现了各种政治危机。例如，在全球白银循环中扮演关键角色的是西班牙人，但西班牙哈布斯堡王朝自16世纪下半叶起，开始卷入各种地缘政治冲突。比如，原属哈布斯堡王朝的荷兰地区因为信奉新教，与虔诚的天主教徒西班牙皇帝腓力二世发生冲突。当地起义不绝，导致腓力二世的军费激增。从1571年到1580年，尽管王室收入因为西属美洲的铸币税增长了一倍（以西班牙货币单位计，五年财政收入从390万杜卡特增加到800万杜卡特），但由于战争花钱太多，国王还是不得不于1575年宣布破产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷兰信奉新教，西班牙信奉天主教，宗教战争本来就是一场敌方不死不休的矛盾。要命的是，荷兰人“海上马车夫”这个称号不是白叫的。在那个年代，这批船上人在航海家、商人、海军和海盗之间是可以自由切换身份的，所以“海上马车夫”也有獠牙。自西班牙与荷兰开战以来，荷兰人就利用航海优势对西班牙的航路进行了封锁。其中对东亚白银贸易影响最大的是对两个港口的封锁：一个是果阿，一个是马六甲。这两个港口恰好一个通往印度，一个通往中国，都是当时劳动力最廉价、产品最丰富的地方，因而也是白银最大的流向地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管这些战场远离欧洲和亚洲的文明中心，是毫无疑问的边缘地带，但是可不要小瞧这些航路贸易的重要性。当时东西洋之间贸易利润十分丰厚，到了一艘船的货物足可以用“富可敌国”来形容的程度。例如，1603年，荷兰船长雅各布·范·黑姆斯克尔克虏获了一艘葡萄牙货船卡特琳娜号，其商品价值220万荷兰盾，相当于当时英格兰一年的财政收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1628年，荷兰船长皮特·海因虏获了四艘西班牙大帆船，货物价值达到了惊人的1150万荷兰盾，五倍于卡特琳娜号的收获。此船的收入为荷兰军队提供了八个月的军费，让他们赢得了一场重要战争。海因归国之后，被荷兰人视为民族英雄。这些案例说明的是，西班牙帝国因宗教原因在欧洲掀起的战争，却在他们事先未曾预料的地方，也就是南亚和东南亚，打击了贸易线路，因而也就打击了政府的财政收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度洋和西南太平洋不是唯一起火的地方，第二重打击来自日本幕府。17世纪，葡萄牙和西班牙在东亚的存在感其实很强，他们带来的白银和武器，引起了许多地方政权的兴趣，日本各地的大名也不例外。然而，当时日本主政的德川幕府对此感到十分紧张，害怕大名通过海外贸易积累巨量的财富和兵力，挑战幕府霸权。因此，从17世纪开始，日本幕府开始以传教为由，限制西班牙人和葡萄牙人与日本展开贸易，此即著名的“锁国政策”。“锁国政策”在一定程度上也限制了当时整个东亚的白银贸易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于大明王朝来说，还存在着第三重打击，也就是经济规律本身的涨消。我们前面介绍过，东亚白银贸易的根本动因是中国的白银短缺。日本和美洲的白银开采当然缓解了这个问题，但是日本和欧洲商人历经千辛万苦来到这里不是做善事的，而是为了赚钱。在中国最缺乏白银的时代，最赚钱的生意还不是直接拿白银换瓷器和丝绸，而是直接拿白银换黄金。相对于白银在元代的大量流失，中国保留的黄金相对多一些，这就形成了一个套利空间：商人们把海外的白银运进中国，换成黄金，再到别的地方卖出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，隆庆二年（1568），中国的金银兑换比是1︰6，西班牙的金银兑换比则超过1︰12。也就是说，如果有办法从西班牙带白银到中国，换成黄金带回去，利润就能达到100%。但是，随着套利生意规模的扩大，大量白银涌入中国，高银价是不可能一直持续的。到天启七年（1627）以后，中国的金银兑换比已经涨到1︰10到1︰13，而西班牙的比例则在1︰13到1︰15之间。套利空间缩小，白银流入中国的势头就衰减了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在地缘政治和经济规律的双重打击下，东亚白银贸易的规模在17世纪上半叶开始大规模下跌。17世纪20年代，运往马尼拉的白银从23吨下降到18吨，到17世纪40年代则下降到10吨左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上因素，使得大明王朝在张居正时代享受到的全球化红利不复存在了。大明王朝晚期，其金银兑换比上涨到了与西班牙接近的地步，这个数字不代表白银短缺得到了满足。因为白银循环的过程就像婚礼上的香槟塔一样，水必须先灌满上层的杯子，才会流向下层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当外贸水流充足的时候，最先从外贸中挣到银子的一批人就是海盗与外贸商，其次是与他们打交道的国内商人，然后是受益于白银输入的政府机关，最后才是被减轻了束缚的老百姓。然而，当外贸的流水被从源头上关闭了，最先遭遇货币短缺的，反而是老百姓。崇祯十一年（1638），一千枚（一贯）铜钱能兑换0.9两银子，到清顺治三年（1646）就只能兑换0.17两了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老百姓一银难求，然而一条鞭法的规定又是交税必须交白银。当年利民便民的措施，莫名其妙地给民众挖了坑。世间已无张居正。这一次没有位高者理顺治理过程中的细节，也没有百年一遇的改革家来给大明王朝续命了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明末思想家顾炎武记录了官府强征白银导致民众家破人亡的惨状。他说，自古以来，即使像禹汤这样的盛世，也难避免老百姓在饥荒年份卖妻鬻儿。然而，像我大明这样丰收年份老百姓也被迫卖掉妻子孩子的，则真是唐宋以来所未曾有的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顾炎武说自己走过关中岐下这些地方，年岁是好的，粮食是丰收的，然而官府来征粮的时候，卖老婆孩子的村民竟然形成了集市一样的规模，“谓之人市”。原因是什么呢？——“有谷而无银！”银子短缺的原因又是什么呢？——外贸的商船不来了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张居正厉行改革的举措，遇上了白银循环的终结，竟然造成了这样的局面，这恐怕是他万万没想到的。当然，更令人始料未及的是，竟然有人认为，隆庆开关造成的大量白银内流，是大明最后亡国的原因之一。且不说市场经济的大潮到底能不能挡住，如果不开关大明会是什么下场，难道“洪武体制”本身就是正义的吗？难道大明把老百姓当农奴一样画地为牢，让他们世世代代为军为匠为民为灶就是正义的，就不会灭亡吗？正所谓宁在一思进，莫在一思停。古往今来，没有哪个国家不经受外界环境的变化和突发的挑战。如果不反思一个政权为什么只能保守“祖宗之法”，做不到应变有方、进退有据，反倒怪外贸的输入，那可真是舍本逐末、缘木求鱼了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来的故事众所周知。崇祯元年（1628），高迎祥反；三年（1630），张献忠反；四年（1631），李自成反。八年（1635），高迎祥、张献忠、罗汝才、老回回、过天星、九条龙等十三家首领会于荥阳，同年高迎祥攻破明中都凤阳。十四年（1641）张献忠破襄阳，杀襄王。十七年（1644），张献忠破重庆、成都，李自成破北京，崇祯皇帝朱由检自尽于景山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辉煌灿烂的大明，号称全球“白银地窖”的大明，结局竟是如此惨淡。当然，白银循环连接的另外一个主角，西班牙哈布斯堡王朝也没有好到哪里去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白银循环的衰落造成的直接后果是收入下降。在16世纪的最后五年里，西班牙王室平均年收入2640万杜卡特，但是到1620年，腓力二世的儿子腓力三世在位的最后一年，王室年收入竟然萎缩到40万杜卡特，而当时与荷兰的战争仍在持续，每年要花费400万左右杜卡特。腓力四世即位后，王室在1625年宣布破产，两年后再度宣布破产。到这时，很多银行家已经完全不想把钱借给日不落帝国的国王了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财政破产的直接结果就是司机因为没油，已经开不动车了。不仅荷兰这台车出了问题，加泰罗尼亚和葡萄牙这两台后花园里的车也熄火了。17世纪40年代，以上两个地区先后发生叛乱，而为了扑灭家门口的灾难，国王不得不在1648年跟荷兰等其他交战国签订和约，八十年战争结束。战后，荷兰获得独立，瑞典获得大量赔偿金，法国获得大片领土，只有哈布斯堡王朝满盘皆输，从兴盛走向衰落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从17世纪全球化退潮的角度看，白银循环的衰落竟使东西方两大帝国同时崩溃，而这两大帝国的精英对此又全无认知。无怪乎有句话说，人类一思考，上帝就发笑。如果视野天生受到局限，不能跳出一国一社会之外，真正站在太空高度俯瞰地球，那么即便是再聪慧的头脑、再高级的政治家，所思所想也不过是南辕北辙，不可能真正直面一个社会存在的问题，并解决问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那场“脱钩”，所有人都是无意为之，所有人都是无心受过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;color: #7e8c8d;&quot;&gt;（本文选摘自《世界之中》，张笑宇著，广西师范大学出版社2025年3月出版，经授权，澎湃新闻转载。）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741492435963_QaPpEW_1741492447491.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;342660199&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30347755</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30347755</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 04:34:00 GMT</pubDate><author>张笑宇</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741853980835_Qp5Mxb_1741853981128.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30347755_2025031512347cd1f117-1f69-4aad-b5c2-a0d90955ef7b.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>一条鞭法</category><category>地理大发现</category><category>私家历史</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741853980835_Qp5Mxb_1741853981128.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741853980886_nfa7T6_1741853981175.png"></media:thumbnails></item></channel></rss>