<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>观察者网 - 头条</title><link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheTouTiao/list_1.shtml</link><atom:link href="http://rsshub.henry.wang/guancha/headline" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>观察者网 - 头条 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:22:20 GMT</lastBuildDate><ttl>14</ttl><item><title>“对华干邑出口下跌60%”，法国外长计划访华</title><description>&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】据法国《费加罗报》3月19日报道，法国干邑白兰地行业游说团体BNIC当天透露，由于欧盟对中国电动汽车加征关税的行为引发贸易争端，过去四个月里法国干邑白兰地对华出口下降了60%。为缓解贸易紧张局势，法国外交部长让-诺埃尔·巴罗计划3月底访问中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BNIC负责人弗洛朗·莫里永（Florent Morillon）表示，中国和美国是法国干邑白兰地最重要的两个市场，占到总销售额的70%。但中国和欧盟之间的贸易争端，以及美国对欧盟的关税威胁，已使法国的干邑白兰地行业陷入严重危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫里永指出，在4月5日的反倾销调查期限过后，中方去年10月起对欧盟进口白兰地实施的临时反倾销措施可能转为最终措施，因此“未来十几天将是决定性的”。他呼吁巴罗在访华期间采取行动，劝说中方将反倾销调查期限再延长三个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还敦促法国总理弗朗索瓦·贝鲁前往中国，设法解决贸易争端，“否则，我们将大难临头。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/19/20250319211909420.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年10月8日，杭州，产自法国的马爹利干邑白兰地&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BNIC透露，在过去四个月里，法国干邑白兰地对中国的出口下降了60%。BNIC副总裁克里斯托夫·贝拉尔（Christophe Veral）表示：“我们的声音需要得到聆听，不然这个行业将走向灭亡，7万多人将失业。形势非常严峻，这是一场灾难，裁员计划已经开始。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国总统特朗普上周威胁要对欧盟酒类产品征收200%关税，这也引发法国酒类行业的担忧。莫里永称，200%关税意味着，他们将无法在美国销售干邑白兰地。他呼吁欧盟将美国酒类产品从报复性关税的清单中移除，避免特朗普加征关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社称，巴罗计划3月27日至28日对中国进行为期两天的访问，寻求缓解中国与欧盟之间紧张的贸易关系。一名法国外交消息人士透露，巴罗下周将开始亚洲之行，到访中国之前，他会访问印度尼西亚和新加坡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/19/20250319212052703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国外交部长让-诺埃尔·巴罗&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据法新社介绍，法国干邑白兰地产业汇集了4400个农场、120个专业酿酒商、270个贸易商，创造了1.5万个直接就业岗位和7万个间接就业岗位。但近年来，法国干邑白兰地销售额下降，新葡萄种植区大幅减少，该行业已陷入困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟出口到中国的白兰地有99%产自法国，2023年的出口额高达17亿欧元（约合人民币131.74亿元），法国政府却一直支持欧盟对华加征关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟自2023年10月对进口自中国的电动汽车展开所谓反补贴调查，并于2024年10月29日宣布，在原有10%税率的基础上，对自华进口的电动汽车加征17%至35.3%的反补贴税，为期五年。有关措施自2024年10月31日起正式生效。在这一过程中，法国投出了赞成票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月，中国商务部宣布对欧盟进口白兰地实施临时反倾销措施，对马爹利、轩尼诗、人头马君度等欧盟白兰地品牌征收30.6%至39%不等的保证金。欧美媒体普遍推测，中方此举是针对欧盟执意对华电动汽车加税的报复性措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商务部条约法律司负责人去年11月表示，中方作为世贸组织成员，一贯审慎、克制使用贸易救济措施，维护公平、自由贸易。此次采取临时反倾销措施，是依据中国法律、应国内产业申请，在经过公平、公正调查后，采取的正当贸易救济措施，完全符合世贸组织规则。中方有责任维护国内产业的正当诉求和合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_19_769029_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_19_769029_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 14:06:04 GMT</pubDate><author>陈思佳</author></item><item><title>一场数学竞赛背后的中俄科技与教育合作</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/19/20250319171654976.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国选手在第十五届白俄-俄罗斯数学奥林匹克竞赛上，斩获2金2银1铜佳绩；俄罗斯数学界泰斗科罗博科夫教授则在华获得&quot;白玉兰奖&quot;。中俄数学教育合作和人才交流展现新高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄数学渊源深厚，苏联时期经典教材深刻影响中国数学教育体系，华罗庚等学者在此基础上编纂本土教材。近年合作进一步深化，中俄数学中心联合顶尖机构推动前沿研究，两国在国际数学赛事中亦保持传统优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在更广阔的科技领域，中俄合作也呈现新气象，在EUV光刻机、卫星导航、人工智能等领域都形成优势互补。面对西方技术封锁，两国通过科技协同创新突破瓶颈，俄罗斯正从依赖西方转向依托东方技术伙伴，在半导体、能源等战略领域开启自主发展新纪元。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月19日至21日，第十五届白俄罗斯-俄罗斯数学奥林匹克竞赛在白俄罗斯莫吉廖夫市隆重举行。这场学术盛会汇聚了来自五国19所学校的43名学子，群英荟萃，智慧交锋。应主办方盛情邀请，中国数学会精心组织了三所学校的6名学生远赴参赛。本届赛事共诞生三枚金牌、四枚银牌、五枚铜牌，而中国选手斩获了两金、两银、一铜的卓越成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/19/20250319171824319.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;449&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中俄两国在数学领域的合作如春风化雨，日益深厚。从学术交流到联合研究，从人才培养到国际赛事，双方携手并肩，绽放出智慧的火花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任职于复旦大学数学科学学院的米哈伊尔·科罗博科夫（Mikhail Korobkov）教授，便是俄罗斯数学界的璀璨星辰。他专注于应用偏微分方程、纳维-斯托克斯方程等领域，研究成果斐然，声名远播国际。2024年9月，上海市政府授予他“白玉兰纪念奖”，既是对其个人成就的崇高礼赞，亦彰显了中国对俄罗斯数学英才的珍视。这份殊荣如同一面明镜，映照出两国在高端学术人才引进与合作上的深情厚谊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/19/20250319171824828.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄数学合作的舞台愈发广阔。中俄数学中心的成立，便是这一盛景的生动注脚。由北京大学领衔，联合莫斯科国立大学等顶尖机构共建，这一平台如同一座桥梁，连接起两国数学家的智慧与梦想。自诞生之日起，中心已多次举办国际研讨会与学术讲座，点燃了几何、拓扑学、量子场论等前沿领域的思想火花，推动着数学的疆域不断拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在教育与竞赛的沃土上，中俄合作同样硕果累累。中国积极参与由白俄罗斯与俄罗斯联袂打造的数学奥林匹克竞赛，中国学子以扎实的功底和卓越的表现，不仅摘得桂冠，更在与俄罗斯、白俄罗斯同行的切磋中，架起友谊的桥梁，播撒理解的种子。放眼国际数学奥林匹克（IMO）这一全球殿堂，中俄两国作为传统强队，更是双峰并峙，熠熠生辉，这种亦竞亦合的关系，如同激流中的砥柱，激励着两国在数学教育领域的深耕与创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄数学合作的深化，与两国全面战略协作伙伴关系的升华息息相关。2024年恰逢中俄建交75周年，两国领导人频频强调科技与教育合作的深远意义。数学作为基础学科的基石，不仅支撑着物理、工程等领域的腾飞，更在人工智能、大数据等前沿技术的浪潮中扮演着中流砥柱的角色。中俄携手数学，既是学术追求的自然延伸，亦是两国科技自立自强战略的深远布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月，莫斯科“人工智能之旅”国际会议上，中俄学者共同探讨了数学在人工智能算法优化中的应用。这类跨学科合作表明，数学不仅是两国学术交流的桥梁，也在推动技术创新和社会发展中发挥了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/19/20250319171238829.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯数学的辉煌传承与中国印记&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到俄罗斯，在英语世界中，这是一个被有意无意妖魔化、边缘化的形象。但谁也无法忽视和否认，俄罗斯数学以其深厚的历史底蕴、光荣的学术传统和非凡的实力，享誉世界数学殿堂。即便面对风雨挑战，其学术脉络依然生机勃勃，在国际舞台上熠熠生辉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯数学的辉煌肇始于18世纪。彼得大帝锐意革新，引入西欧科学文化，数学随之扎根沃土。瑞士数学巨擘莱昂哈德·欧拉应邀来到圣彼得堡科学院，以其天才之笔为俄罗斯数学奠基。他的“柯尼斯堡七桥问题”开启了图论先河，分析数学的诸多定理亦在此孕育，助推俄罗斯数学跻身世界前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪，俄罗斯数学迎来黄金时代。尼古拉·罗巴切夫斯基以非欧几何学的创举，颠覆了欧几里得几何的千年独尊，与鲍耶、高斯并称这一领域的开山鼻祖。帕夫努蒂·切比雪夫则在数论与概率论中留下不朽印记，其切比雪夫不等式如明灯，照亮了统计学与工程数学的后世征途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪，苏联时期的俄罗斯数学如日中天。安德烈·柯尔莫哥洛夫以概率论公理体系的奠定，铸就了现代概率论的基石，其《概率论基础》被奉为经典。列夫·庞特里亚金与弗拉基米尔·阿诺尔德在拓扑学与动力系统领域的深耕，则为俄罗斯数学在基础理论的巅峰地位再添荣光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯数学不仅孕育理论瑰宝，更以严谨系统的教育体系，锻造出一代代数学巨匠。莫斯科国立大学、圣彼得堡国立大学、斯捷克洛夫数学研究所，宛如星辰，孕育着数学的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯数学家在破解世纪难题中亦熠熠生辉。2003年，格里戈里·佩雷尔曼以证明庞加莱猜想震惊世界。这位隐逸的天才拒绝菲尔兹奖与百万奖金，用纯粹的学术追求为俄罗斯数学增添传奇色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯数学与中国也有着不解的渊源，苏联数学教材曾在中国高等教育史上留下浓墨重彩的一笔。20世纪中叶，其严谨的体系与深邃的思想，如春雨滋润沃土，深刻影响了中国数学教育的格局与传承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立之初，百废待兴，教育重塑成为国家复兴的支柱。1950年代，中苏友好合作条约开启了两国交流的黄金期，苏联以其数学教育的领先地位，为中国带来了宝贵的学术滋养。1952年，中国教育部提出“以苏为师”，苏联专家携经典教材纷至沓来，斯米尔诺夫的《高等数学教程》、菲赫金哥尔茨的《微积分学教程》等名作，成为中国高校的学术灯塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些教材以其循序渐进的体系、理论与实践的交融，深深契合中国“重基础”的教育传统。从基本概念到复杂定理，辅以丰富例题，学生在领悟数学之美的同时，锤炼了解题的锋芒。其严谨性和系统性，为中国高校奠定了统一的数学教学框架，影响延续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联教材的引入，不仅填补了彼时中国教育资源的空白，更催生了本土教材的萌芽。华罗庚、吴大任等前辈汲取其精髓，结合中国学情，编纂出《高等数学》等经典之作。这些教材如薪火相传，点亮了中国科技人才的成长之路，书写了一段跨越国界的学术佳话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/19/20250319171238505.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中俄科技合作的新纪元曙光&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数学管窥，近年来，俄罗斯的科学研究与高技术产业宛如涅槃重生的凤凰，在国际风云变幻中焕发出新的生机。尽管西方制裁的阴霾笼罩，地缘政治的波涛汹涌，俄罗斯并未因此驻足不前，反而以睿智的战略调整，于困境中觅得新生之机。尤其在与中国的合作日益紧密后，俄罗斯的科技版图正悄然摆脱对西方的依赖，迎来了风起云涌的发展新气象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极紫外光刻机（EUV），这一半导体产业的“心脏”，其技术之艰深令人叹为观止，长期以来被荷兰ASML等西方巨擘所垄断。心智观察所《俄罗斯，会比中国先造出EUV光刻机？》一文指出，俄罗斯并未在这场技术角逐中甘于人后。诚然，苏联时期的半导体技术曾留下辉煌一页，但随着苏联的解体，其半导体产业一度沉寂。然而，近年来，俄罗斯如沉睡的雄狮苏醒，重新拾起这一领域的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯科学院微结构物理研究所（IPM RAS）正以披荆斩棘之势推进EUV光源与光学系统的研究，试图叩开关键技术的坚壁。虽然目前其光刻机研发尚停留于实验室的襁褓，与中国及西方的成熟体系相比仍有鸿沟，但科研团队那股矢志创新的热忱令人动容。例如，俄罗斯科学家在EUV光源的等离子体生成技术上已初露锋芒，这一微光或许将成为未来破晓的基石。这种百折不挠的执着，彰显了俄罗斯并未因技术封锁而俯首称臣，反而在外部重压下激发出科研的熊熊烈焰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一抹亮色，则是北极LNG-2液化天然气项目。尽管西方制裁如寒风凛冽，项目依然在2023年迎来首条生产线的凯歌。这一壮举，离不开俄罗斯本土技术的坚韧支撑。面对西方公司的撤资与技术壁垒，俄罗斯企业诺瓦泰克（Novatek）以自力更生之志，自主研发出低温压缩机与冰级运输船的关键技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北极LNG-2不仅展现了俄罗斯在能源领域的深厚底蕴，更凸显其在极寒环境下的工程才华。自主研发的“北极快车”破冰型LNG运输船，能在零下50摄氏度的冰天雪地中乘风破浪，这一技术突破宛如冰原上的星火，填补了国内空白。从仰赖西方技术到自立门户的华丽转身，正是俄罗斯高技术产业振翅高飞的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯科技战略的蝶变，绝非无源之水，而是历史积淀与现实砥砺交织的果实。冷战落幕后，俄罗斯曾怀揣融入西方科技体系的绮梦，一度希冀通过“瓦森纳协定”叩开技术共享之门。然而，这协定实为锁链，旨在扼制俄罗斯等国的科技命脉。2014年克里米亚危机后，西方祭出全面制裁，高技术出口禁令如利刃，刺入俄罗斯科技产业的命门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昔日，精密机床与半导体设备多仰仗德国、荷兰的供给，制裁却断了这条命脉。“技术断供”的痛楚，迫使俄罗斯重新审视自身航向。与此同时，中国以制造业与科技研发的全球担当，成为俄罗斯的新灯塔。中俄合作的深化，不仅植根于地缘政治的默契，更因双方技术版图的互补而生机盎然。中国在半导体设备制造上厚积薄发，俄罗斯则在基础科学与材料研究中独具匠心，二者携手，潜力如江河奔腾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄科技合作的春风，为俄罗斯铺展了新的征途。以半导体领域为例，中国近年在光刻机研发上挥洒巨资，而俄罗斯的理论积淀恰可为其添翼。两国在北斗与格洛纳斯导航系统的互联互通、人工智能及新能源技术上的共舞，已然开花结果。这不仅助俄罗斯冲破技术封锁的藩篱，更为其高技术产业注入了一泓活水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深一层，中俄携手还瓦解了西方对科技话语权的独霸。俄罗斯从“拥抱西方”的旧梦中惊醒，转身东望，既是现实的抉择，亦是对全球化新格局的顺势而为。 “瓦森纳协定”正沦为历史的残垣，而中俄并肩，则是科技合作新纪元的曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628251.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_03_19_769008_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/haoping/2025_03_19_769008_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 12:03:23 GMT</pubDate></item><item><title>澳大利亚有心追赶，“但中国控制着价格”</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/19/20250319155321360.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“想要撼动中国对钒电池的主导地位，澳大利亚是否为时已晚？”当地时间19日，《日经亚洲》以此为题报道称，凭借自身丰富的钒储量，澳大利亚原以为可以利用本土技术，启动全钒液流电池（钒电池，VRFB）发展的快车。可如今，在中国大力推进钒电池项目，且主要建设者积极投身全球扩张之后，澳大利亚成为“可再生能源超级大国”，减少对中国供应链依赖的雄心，再次遭到打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章感慨道，“这一切都像是历史的重演：澳大利亚率先开发出太阳能电池板的光伏电池，但迅速占据这一领域主导地位的是中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/19/20250319154342203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年9月14日，辽宁省大连市，融科储能1kw（左）和42kw（右）全钒液流电池电堆。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在太阳能和风能发电领域的快速发展，推动了对能源储能系统的投资，全钒液流电池正成为其中一项关键技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钒电池是应用最为广泛的液流电池类型之一，与传统的锂电池或铅酸电池不同，它将化学能储存在液体电解质里，安全性和耐热性更强，能够回收再利用的特性也在一定程度上解决锂电池面临的处理难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比那些经过几千次循环后就会出现性能退化的电池不同，钒电池在更换部件后可以实现极长的循环寿命，通常被认为使用寿命可达锂电池的两倍左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，钒电池在可扩展性上也优势突出，增加更多的电解质溶液，就能相应提升电池的容量，进而延长续航时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四十年前，当时三十岁出头的澳大利亚化学工程师斯凯拉斯-卡扎科斯（Maria Skyllas-Kazacos）成为了钒电池的最初发明者之一。此后，这位新南威尔士大学的荣誉教授始终满心期待这项突破能在祖国大地上蓬勃发展，“一开始，我和我的家人，整个家族，都希望能够在澳大利亚建立钒电池产业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现实却事与愿违。斯凯拉斯-卡扎科斯告诉《日经亚洲》，钒电池走出实验室的几年里，她的经历就像“坐过山车”一样，商业化的希望时而燃起，时而破灭，最终彻底落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯凯拉斯-卡扎科斯说，在她和团队开发出包括钒动力高尔夫球车在内的原型后，他们很快与日本三菱化学公司和鹿岛电力公司签订了许可协议。当后者在1997年首次大规模启用一套800千瓦时的钒电池系统时，整个团队都以为时机已然成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们当时满怀希望，以为事情会从此迅速发展起来。”她回忆道，“但事实并非如此。最终（商业化计划）不了了之。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/19/20250319154428823.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯凯拉斯-卡扎科斯（左一）在新南威尔士大学展示了一辆高尔夫球车上安装的钒电池。&lt;span&gt;斯凯拉斯-卡扎科斯向Energy-Storage.News提供的照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯凯拉斯-卡扎科斯将钒电池的遇冷，归咎于能量密度更高、更适用于电动汽车的锂电池的横空出世。她还认为，发电厂和工业界当时忽视了钒电池在储能技术上的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这真是太令人沮丧了，整个行业和市场都对此一无所知。”她接着说，“我心里明白，这个时机终将会到来，因为总有一天我们会耗尽石油，用光其他资源，那时我们就必须转向可再生能源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日经亚洲》称，随着世界各地的电网和大型能源用户对太阳能和风能的使用日益增多，这种情况确实开始发生变化，对不同储能系统的需求也越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，斯凯拉斯-卡扎科斯所期待的那一幕，仍然没有在澳大利亚上演，而是发生在了中国。谈及钒电池在中国的普及程度，她直呼“太棒了”。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
根据美国地质调查局去年公布的数据，2023年全球钒产量约10万吨，中国产量约占七成，且绝大部分用于国内。澳大利亚在2014年关闭一座钒矿后，目前已没有在运营的钒矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了拥有丰富的钒储量，中国正在投产的项目规模，也让其他地方的类似项目黯然失色。钒行业组织Vanitec称，去年中国液流电池产业的投资预计将超过337亿元人民币（46亿美元）。据统计，全国已注册或处于规划阶段的项目有近30个。此外还有至少四个大型系统正在招标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普及液流电池的另一大障碍是其高昂的成本。但随着中国建造自动化工厂，生产长期依赖人工制造的钒电池，安装此类系统的成本预计也将得以下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日经亚洲》还提到，根据中国国家电网能源研究院新能源研究所去年11月公开的报告，综合研判，2024年年底国网经营区新型储能装机规模达到6000~6400万kW左右，粗略推测全国规模将达到7200~7500万kW左右。锂离子电池储能仍占主流，全钒液流电池储能则处于百兆瓦级试点示范阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咨询公司Trivium驻上海的分析师科西莫·里斯（Cosimo Ries）认为，随着成本的下降，这种情况可能会发生变化。他说，“我们无法预测每种技术在未来能源存储系统中的地位，但锂离子电池的主导地位很可能在未来几年开始减弱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本土企业竞争日益激烈的同时，中国的钒电池市场也吸引了海外企业的兴趣。日本钒电池电解液生产商RS Technologies今年1月宣布计划在上海设立子公司。“中国钒电池市场的扩张速度比日本快一千倍。”该公司的一名董事告诉《日经亚洲》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观澳大利亚，虽然堪培拉继续大谈特谈该国将成为全球清洁能源供应链中“不可或缺”的一部分，西澳大利亚州还承诺投资建造钒电池厂，两家澳大利亚矿业公司也已开始生产钒电解质，并计划开采自己的矿藏。但并非所有业内人士都对此持乐观态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚矿业公司Tivan的首席执行官威尔逊（Grant Wilson）就不太相信澳大利亚有能力与中国竞争。早年，他曾对关键矿产“充满信心”，并收购了一家拥有钒矿藏的公司。但由于经济情况不容乐观，他的公司后来转向与日本住友集团合作萤石项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，中国控制着自己国内的钒资源，能够维持这种金属的低价，这使得澳大利亚再投入10亿美元用于钒的开采和加工显得极不经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国将一直控制着钒的价格，因为他们拥有大量的钒资源。”威尔逊也补充说，虽然澳大利亚拥有可观的钒矿储量，且电网储能应用有潜在需求，但实现斯凯拉斯-卡扎科斯的国内商业化梦想是“不可思议”的，“还有很多很多很多挑战（需要克服）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今已经70多岁的斯凯拉斯-卡扎科斯，担任着Tivan公司的顾问。她依旧投身于这项研究，期望澳大利亚能够获得第二次将钒电池商业化的机会，“我们具备这方面的技能，理应为此努力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_19_768978_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_19_768978_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 07:58:23 GMT</pubDate></item><item><title>普京一脚把球踢回去了，特朗普这次接得住吗？</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/19/20250319113231175.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 王慧、王恺雯】2小时28分钟，这是美国总统特朗普与俄罗斯总统普京最近一场通话的时长。这通旨在解决俄乌冲突的电话，还顺便创了个历史记录——美俄两国领导人史上最长通话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球瞩目之下，美俄究竟谈得怎么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“总的来看，通话取得了很大的进展，有积极意义。”中国俄罗斯东欧中亚学会副会长、华东师范大学俄罗斯研究中心执行主任刘军向观察者网表示，美乌沙特会谈之后踢给俄罗斯的球，被普京一脚踢了回去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在中国社会科学院美国问题专家吕祥看来，特朗普和普京的会谈很难说有进展，俄罗斯承诺不攻击对方能源基础设施，但并不包括军用设施。目前来看，距离俄乌冲突的最终解决恐怕仍遥遥无期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通话有哪些主要亮点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会谈中，特朗普提议俄乌双方相互承诺30天内不攻击能源基础设施目标。普京对此倡议作出积极回应，并已立即向俄军下达相关指令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“实际上这就是一种有限停火、局部停火。”刘军表示，俄罗斯不可能完全听从美乌提议，接受30天无条件停火，因为当下俄军在战场上占上风，并且俄罗斯是个大国，在停火上有自己的方式和考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但是俄罗斯也不会完全拒绝美乌，尤其是美国方面的提议，因为俄罗斯还想改善美俄关系、缓和制裁，总是要给出一些回应。在这种大的思路之下，双方达成有限停火。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘军认为，这对俄方也有利，因为“乌克兰的无人机还是非常厉害的，而且专门针对俄罗斯的能源基础设施袭击，俄方深受其扰，所以双方很容易在这方面的提议上达成一致。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，普京对特朗普提出的有关黑海航运安全倡议作出建设性回应。双方同意就此开始谈判，以明确倡议具体细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“虽然海上停火没有立即实行，但是可以谈，这也是一种进展。”刘军表示，普京对库尔斯克州被围乌军前途命运的表态也很积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京表示，俄方愿秉持人道主义原则，承诺若乌军投降，将根据俄法律和国际法准则保障其生命权并给予人道待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些积极进展之外，普京也摆出了一系列俄方关切的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对美方提出的30天停火倡议，俄方强调若干关键条件：需对全线停火实施有效监督、必须停止乌克兰境内的强制动员及武装部队重新武装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄方强调，防止冲突升级和推进政治外交解决的关键前提是，完全停止对乌方的外国军事援助和情报支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“完全停止对乌军援和情报支持对俄罗斯来说最关键，俄方提这个问题提到点子上了。”刘军说，没有美国和欧洲的支持，乌克兰是打不下去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，“当前俄方在库尔斯克的有利态势和前一段时间美国停止对乌情报支持是有关系的，因为没有情报支持，乌军做不到在俄境内掌握俄军的实时动态和精准定位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，俄方提到的断军援、断情报的要求，美国能做到吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这些问题还需要进一步谈判。”刘军说，虽然俄方提出了解决冲突的关键前提条件，但美国和乌克兰在此前在沙特谈判时也基本上形成了共识，即完成矿产协议的谈判和签署，美方继续给乌克兰提供军事援助和情报支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄罗斯还是很聪明的，你把球踢给我，我现在又把球踢回给你。现在摆在特朗普面前的俄罗斯和乌克兰两方，哪一方更有实力？哪一方对美国来说更重要？哪一方又更容易被牺牲？这是一目了然的。从特朗普想要快速结束俄乌冲突的大背景来看，我认为，美国大概率会牺牲乌克兰的利益，或者说慢慢减少直到最终停止对乌军事援助和情报支持。”刘军补充道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网注意到，从目前公布的通话内容来看，领土问题似乎并不是重点。此前美方已经对乌方明确提出，不要指望领土能恢复到之前的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘军说：“乌克兰可以提要求，但在领土这个问题上，美国的总体政策倾向于，不要指望俄罗斯把领土全部还给乌克兰。因为，俄罗斯方面不会同意，美国也不会强迫俄罗斯同意。其实美国在这个问题上态度已经很明显了，认为乌克兰只有接受。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/19/20250319115248191.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月4日，俄罗斯库尔斯克地区，俄罗斯第40独立近卫海军步兵旅的士兵在对乌克兰阵地进行炮火攻击，使用BM-21“轰鸣”多管火箭发射器。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“俄罗斯要确保在窗口期全面收回库尔斯克”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然俄方同意了特朗普提议的俄乌双方相互承诺30天内不攻击能源基础设施目标，但并不意味着双方全面停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘军认为，对普京来说，当前首要的目标就是确保全面收回库尔斯克州。“俄方同意有限停火，一方面是给美国、给特朗普一个面子：我同意你的提议，但我也不是100%接受你的条件。在有限停火的窗口期，普京肯定要全面解放库尔斯克州，对一个大国来说，领土被占领是不可接受的，普京要把乌克兰将库尔斯克州作为一张牌的效果降到零。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘军提到，普京3月12日身穿军装视察库尔斯克前线指挥部，正是传达了这样一种信号。“从去年8月开始，普京其实已经忍让了很长时间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前战场形势来看，俄方在库尔斯克正处于“大火收汁”阶段，完全占据上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月13日，俄罗斯国防部通报称，俄军已完全控制了苏贾。苏贾是库尔斯克州西南部边境城市，距离乌克兰苏梅州不足十公里，属于重要的战略地区。乌军将苏贾作为主要后勤枢纽，用于向附近村庄和城镇的部队提供补给。3月16日，乌军方正式确认乌克兰武装部队已从库尔斯克地区的苏贾撤出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月18日，俄罗斯武装部队总政治部副主任、“艾哈迈德”特种部队指挥官阿劳季诺夫表示，俄军推进取得了显著成果，库尔斯克州几乎所有定居点都迅速被俄方控制，敌方人员被消灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“库尔斯克这张牌对乌克兰的作用越来越小。”刘军说，乌军一度占领库尔斯克地区约1300平方公里土地，现在只剩下一百多平方公里，且俄军基本对乌克兰控制区形成包围的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冰球能推动俄美关系缓和吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在通话中，双方表达了在俄美对世界安全与稳定负有特殊责任的背景下实现双边关系正常化的共同意愿。双方讨论了一系列旨在推动未来经济与能源领域互利合作的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普支持普京提出的在美国和俄罗斯举办由NHL和KHL球员组成的俄美冰球比赛的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突没有获得很大突破的情况下，缓和俄美关系、取消对俄制裁这些俄罗斯关心的问题会有进展吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘军指出，当前，俄美围绕乌克兰问题的互动和接触，本身就是俄美关系缓和的一种表现。“现在俄美之间最大的问题就是乌克兰问题，这个问题解决得好，俄美关系正常化的速度就快一点。对俄制裁问题本身也是和俄乌冲突挂钩的，后者解决得好、解决得早，美国对俄制裁就可能会出现松动，推动解除制裁的步子也会大一点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，刘军也提到，美国不可能马上全面解除对俄制裁。“对特朗普而言，制裁是对俄罗斯的一张牌，还是在很大程度上对俄罗斯造成了困难。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当然，双方之间的经济与人文领域的合作，是可以谈的。通过体育比赛来推动两国关系的缓和也是有可能的。就像当年中美‘破冰’是‘小球带动大球’，俄美现在提出举行冰球比赛，我们也可以看看他们能否通过冰球推动双方关系缓和。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“在俄乌问题上，欧洲很不明智”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄美再次撇开欧洲举行会谈，引发欧洲国家不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国《图片报》18日形容，由于这次通话所产生的结果可能对欧洲大陆的安全产生“毁灭性影响”，欧洲国家普遍“瑟瑟发抖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟外交与安全事务高级代表卡拉斯甚至提出向乌克兰继续提供多达400亿欧元的军事援助，以加强基辅在谈判桌上的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘军认为，在俄乌问题上，欧洲的态度是不明智的，“俄美这次通话达成了有限停火的协议，这对整个世界来说都是有利的，是积极的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刘军看来，虽然在特朗普上台之后，跨大西洋关系遭遇“寒流”，但不能以此否定俄乌冲突问题出现了积极的迹象。“无论如何，解决俄乌问题的第一步是要停火，即使是有限停火，对整个世界来说也是一种福音。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘军提到，他去年底与欧方智库交流时，就指出俄乌首先需要停火，但欧洲学者却不同意停火，认为要继续打下去。“我认为这是欧洲从上到下都存在的一种很不明智的态度。”刘军说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/19/20250319115530418.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年3月6日，欧洲委员会主席冯德莱恩、乌克兰总统泽连斯基和欧洲理事会主席科斯塔在欧盟峰会举行前与媒体交谈。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，欧洲把俄罗斯视为最大安全威胁的观点是错误的，“乌克兰问题解决得好，欧洲就会更安全，反之，欧洲面临的安全威胁就会更大。这是很正常的逻辑，你一再刺激俄罗斯，让他感觉不安全，才导致俄罗斯做出各种安排，包括核威慑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，法国和英国正在积极推动向乌克兰派遣所谓“维和部队”。英国首相斯塔默的发言人此前表示，预计将有30多个国家加入所谓的“自愿联盟”，以支持乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘军认为，欧洲向乌克兰派遣所谓“维和部队”肯定会导致俄罗斯的激烈反应，美国也不会赞同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄罗斯方面早就声明，欧洲派遣所谓维和部队就等同于宣战。”刘军说，包括英国、法国在内的欧洲国家理论上可以向乌克兰派遣维和部队，但对俄罗斯而言，这就相当于把欧洲部队部署到了家门口，所以俄罗斯一直是明确反对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从美国的角度来说，我已经跟俄罗斯谈得差不多了，局势已经缓和下来了，欧洲再来插一杠子，又把问题搞复杂了。我认为美国也会就此对欧洲施加压力。”刘军表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普想当“和事佬”，没那么容易&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普对此次与普京的通话给出了“非常好且富有成效”的积极评价，但在中国社会科学院美国问题专家吕祥看来，这次会谈“几乎没有进展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对俄罗斯而言，这就是给个面儿。俄罗斯承诺不攻击对方能源基础设施，但不包括军用设施。这相当于俄罗斯没有同意美国方面的停火要求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吕祥指出，特朗普和普京此次以电话形式进行讨论，已经说明美国的预期很低，知道谈不出什么“大交易”。“上个月特朗普还信誓旦旦地认为他很快会和普京会面。但通过这次电话讨论，我认为两人短期内会面几乎不可能。对特朗普来说，谈不出成果，那去谈还有什么意义？” &amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吕祥表示，从特朗普的角度，他一定会给予此次通话积极评价，“因为他从选举阶段就不断强调要解决俄乌冲突，把这件事作为他在国际事务上取得成功的第一个标志，以此建立他‘和事佬’（peacemaker）和‘交易高手’（dealmaker）的人设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在看来，特朗普的‘交易的艺术’（art of the deal）更接近‘谈不成的艺术’（art of no deal）。且不说俄罗斯，目前特朗普和其他国家也几乎没有达成任何‘交易’，都是他单方面在行动。”吕祥说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与俄罗斯有关的问题也是特朗普单方面的愿望。我认为特朗普执政头半年，会是一个‘no deal’的半年”。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_19_768944_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_19_768944_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 04:09:52 GMT</pubDate></item><item><title>美俄通话，“乌克兰在菜单上”</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/19/20250319091825874.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】当地时间3月18日，美国总统特朗普与俄罗斯总统普京通话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据克宫通报，俄方同意俄乌30天内不攻击对方能源基础设施提议，并立即执行。同时，俄方支持美方提出的30天临时停火倡议，但强调了包括有效监督、乌克兰停止强制动员等关键前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普表示，与普京通话“非常好且富有成效”。克宫通报说，两国领导人围绕乌克兰局势继续进行了详细和坦诚的意见交流。乌克兰总统泽连斯基晚些时候回应表示，他期待与特朗普通话并从他那里了解此次通话细节。他同时批评普京拒绝无条件全面停火，并呼吁美西方继续对俄制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“乌克兰被摆到了餐桌上。”谈及特朗普与普京此次通话，有国防分析师指出，乌克兰没有上谈判桌，这说明了一切。俄罗斯联邦安全会议副主席梅德韦杰夫持相同看法，直言俄罗斯和美国在餐厅里，菜单上的主菜是“基辅炸肉排”，前菜是“布鲁塞尔芽菜、英国炸鱼薯条、巴黎公鸡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，不少美欧媒体纷纷唱衰此次通话结果。BBC认为，普京实际上拒绝了美乌此前提出的30天临时停火倡议。《华尔街日报》援引乌克兰分析人士的话称，俄方最新回应，仅仅是朝着临时停火倡议迈出了“半步”。一些欧洲国家领导人纷纷表态，警告普京无意达成和平协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治新闻网欧洲版（Politico EU）总结称，欧洲官员们对当前局势深感不安，但没有一个人直接批评特朗普试图与普京接触。因为他们意识到，对于乌克兰来说，一份糟糕的协议总比啥也没有好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：我和普京的通话“非常好且富有成效”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据俄罗斯塔斯社报道，18日通话结束后，克里姆林宫通报称，普京向特朗普重申了坚持通过和平方式解决冲突的原则立场，表示愿与美方伙伴共同细致研究可能的调解路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据克宫发布通报内容，19日俄乌双方将互换175名被俘人员；支持俄乌30天内不攻击对方能源基础设施的提议，并已立即向俄军下达相关指令；针对美方提出的30天停火倡议，俄方强调了若干关键条件，包括对全线停火实施有效监督、必须停止乌克兰境内的强制动员及武装部队重新武装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京表示，俄方支持以和平方式解决冲突，愿同美方伙伴共同制定可行的调解方案，同时必须考虑消除危机根本原因的绝对必要性以及俄罗斯在安全领域的合法利益。普京强调，防止冲突升级和推进政治外交解决的关键前提是，完全停止对乌方的外国军事援助和情报支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄方承诺若乌军投降，将给予人道待遇。俄方同意就黑海航运安全倡议开始谈判。俄美将加强双边合作及全球安全协作，特朗普支持普京提出的在美国和俄罗斯举办俄美冰球比赛的建议。两人还讨论了中东和红海地区局势等国际议题，加强在核不扩散和全球安全问题上的协作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/19/20250319085357318.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普发文称，通话“非常好且富有成果”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今天，我同俄罗斯总统普京进行了非常好且富有成果的通话。”同日，特朗普在自创社交媒体平台“真实社交”发文称，双方同意俄乌同时放弃袭击对方能源基础设施的提议，且同意将迅速努力实现全面停火，最终结束俄罗斯和乌克兰之间的“非常可怕”的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充说：“如果当时的总统是我，这场战争就不会开始！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普继续表示，双方讨论了和平协议的许多要素，俄罗斯总统普京和乌克兰总统泽连斯基都希望结束这场战争。“这一进程现在已经全面生效，我们希望，为了人类的利益，完成这项工作！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泽连斯基继续呼吁对俄制裁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美俄领导人通话后，乌克兰总统泽连斯基18日作出回应，批评普京“企图延长冲突”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据乌克兰通讯社报道，泽连斯基在晚间讲话中指出，乌克兰将支持美俄提出的30天停止攻击对方能源基础设施提议，但指出，他尚未与美国总统通话，因此有必要公开美俄达成的所有细节。他说：“在我们收到美国总统、美国方面提供的详细信息后，我们将给出答复，团队也将为技术谈判做好准备。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在，在许多地区，你可以清楚地听到俄罗斯真正需要什么。”泽连斯基批评俄罗斯继续攻击乌克兰多地的“能源部门和民用基础设施”，称“这一事实表明，为了和平，必须继续对俄施压”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出：“今天，普京实际上拒绝了全面停火的提议。世界应该作出回应，拒绝普京延长冲突的任何企图。”他呼吁“对俄罗斯实施制裁”，以及“向乌克兰提供援助”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《华尔街日报》报道，美俄领导人通话结束后不久，当地时间18日，乌克兰东部和中部地区就响起了空袭警报。基辅市中心可以听到防空部队的炮声。乌克兰则使用远程无人机和导弹袭击俄罗斯机场、弹药库和炼油厂等目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/19/20250319085255565.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泽连斯基指责俄罗斯继续攻击乌克兰基础设施&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基批评普京不同意立即无条件停火，还指控俄罗斯正准备在乌克兰南部和北部发动新的攻势。他猛烈抨击普京提出的有关“乌克兰停止动员和西方停止援乌武器”的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他强调：“普京没有改变，他的全部策略就是尽可能地削弱我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰“基辅公民自由中心”主任奥列克桑德拉·马特维丘克发文表示，俄罗斯的最新回应，是朝着美乌提出的30天临时停火倡议“迈出了半步”。他指出：“实话实说，我们必须说普京拒绝了暂时停战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“美俄在餐桌上，乌克兰在菜单上”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国天空新闻18日报道，国防分析师迈克尔·克拉克在评价特朗普与普京通话时表示：“这看起来像是空中和海上停火。”他说，根据看似“有限停火”的协议条款，俄乌间对能源基础设施的空袭将停止，黑海的军事行动也可能随后停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克拉克指出，这与泽连斯基不久前提出的分阶段协议差别不大，首先停止空战。但他认为，虽然这可能表明特朗普可能正在倾听基辅的意见，但泽连斯基没有参与今天的会谈，这一事实说明了一切。 &amp;nbsp;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“外交圈有句老话，‘如果你不在谈判桌上，那你就只能在菜单上’。”克拉克称，“相信我，乌克兰就在菜单上（Ukraine is on the menu）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，俄罗斯联邦安全会议副主席梅德韦杰夫赞同这一观点。他18日在X平台发文称，俄美在餐厅里，菜单上是布鲁塞尔芽菜、英国炸鱼薯条、巴黎公鸡和基辅炸肉排。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/19/20250319085314379.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
梅德韦杰夫推文截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅德韦杰夫写道：“普京总统和特朗普总统的通话证明了一个众所周知的想法——餐厅里只有俄罗斯和美国。菜单上有：清淡的开胃小菜—布鲁塞尔芽菜、英式炸鱼薯条和巴黎公鸡。主菜是基辅风味的炸肉排。祝您用餐愉快！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃接受采访时表示，美国上一届政府“欺骗、背叛并摧毁”了乌克兰，西方国家在乌克兰问题上的玩弄方式“极其残忍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扎哈罗娃称：“我想告诉你，我想你这辈子都不会想到我会成为乌克兰的律师，而且这很可能不会发生。但我想说，乌克兰人和乌克兰国家被华盛顿的人欺骗、被拜登欺骗……被所有其他人欺骗。这是无与伦比的欺骗。他们被欺骗，他们被背叛，他们被摧毁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扎哈罗娃认为，乌克兰独立后，开始建立“年轻的民主国家”，但却受到“腐败、盗窃、贪婪和某种民族主义”的困扰。她强调说：“他们利用这一点以及欺骗乌克兰的方式实在太残忍了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲国家“深感不安”，但无人指责特朗普&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据Politico EU消息，在特朗普与普京通话的同一天，数十名欧洲高级防务官员和外交官正在印度参加一场重要安全与发展对话会议，会议的主要议题是俄乌冲突。北约和俄罗斯官员均出席了会议，但没有人公开会面或在会议舞台上发表讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少欧洲高级官员警告称，普京实际上对任何有意义的和平协议不感兴趣，且谈判不力的和平协议将产生适得其反的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，拉脱维亚外交部长巴伊巴·布拉热表示：“没有任何迹象表明俄罗斯希望和平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱沙尼亚外交部秘书长约纳坦·弗塞维奥夫说：“我们绝对肯定，俄罗斯没有改变任何目标，普京仍然想占领整个乌克兰，完全控制它。”他还指出，作为一名曾经受过训练的克格勃官员，普京“不容小觑”，“非常擅长操纵舆论和西方领导人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞典外交大臣玛丽亚·马尔默·斯特纳加德表示：“现在是确保达成一项长期、公平的协议的时候了，这项协议不会给俄罗斯提供发展壮大、再次发动攻击并再次获胜的空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挪威外交部长埃斯彭·巴特·艾德担忧，俄罗斯可能会对乌克兰及其西方支持者提出苛刻的要求。他说：“至少，人们会担心，为了让俄罗斯坐到谈判桌前，他们会付出太多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Politico EU认为，这些警告凸显了欧洲各国政府的深深不安感，他们不清楚特朗普究竟能在多大程度上与普京达成可行的和平协议。但值得注意的是，没有一位欧洲官员直接批评特朗普试图与普京接触，甚至有人对特朗普大加赞赏，尽管特朗普多次严厉斥责其北约和欧洲盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慕尼黑安全会议副主席兼首席执行官本尼迪克特·弗兰克说：“我感谢美国人和特朗普总统，尽管这听起来可能很奇怪，但他们一直在努力。因为我们欧洲人在这方面完全失败了。这是我们最接近谈判的一次，即使我们不喜欢这种风格，即使我们不喜欢其中的一些内容。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有欧洲官员认为，特朗普与普京的更多通话也带来了一线希望，因为现在“球来到了俄罗斯一侧”，俄罗斯有责任同意停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰副外长瓦迪斯瓦夫·巴托谢夫斯基表示：“球在普京手中，虽然他真的很讨厌这样。特朗普的耐心有限，所以俄罗斯可能会感到意外。”他还说：“在如此糟糕的情况下，和平协议实际上可能会让乌克兰人感到不舒服。但从长远来看，这可能会让他们省下更多钱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_19_768919_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_19_768919_s.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 01:39:17 GMT</pubDate></item><item><title>克宫：普京同意俄乌30天不互袭能源设施，对美方停火倡议提条件</title><description>&lt;p&gt;
当地时间3月18日，美国总统特朗普当日与俄罗斯总统普京通话。俄罗斯克里姆林宫网站通报称，两国领导人围绕乌克兰局势继续进行了详细和坦诚的意见交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/19/20250319062631683.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;央视新闻客户端&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通报称，普京重申坚持通过和平方式解决冲突的原则立场，表示愿与美方伙伴共同细致研究可能的调解路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/19/20250319062736961.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;360&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;央视新闻客户端&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌将互换175名被俘人员&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京向特朗普通报，19日俄乌双方将互换175名被俘人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京表示，俄方支持以和平方式解决冲突，俄方愿同美方伙伴共同制定可行的调解方案，该方案应具有综合、稳定和长期等性质，同时必须考虑消除危机根本原因的绝对必要性以及俄罗斯在安全领域的合法利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄方支持俄乌30天内不攻击对方能源基础设施提议&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会谈中，特朗普提议俄乌双方相互承诺30天内不攻击能源基础设施目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京对此倡议作出积极回应，并已立即向俄军下达相关指令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄方强调解决俄乌问题关键前提是停止对乌军援&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在通话中，针对美方提出的30天停火倡议，俄方强调若干关键条件：需对全线停火实施有效监督、必须停止乌克兰境内的强制动员及武装部队重新武装。俄方同时指出乌克兰政权存在重大失信风险，该政权已多次破坏既有协议。特别提请关注乌克兰武装分子在库尔斯克州针对平民实施的野蛮恐怖主义行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄方强调，防止冲突升级和推进政治外交解决的关键前提是，完全停止对乌方的外国军事援助和情报支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄方称若乌军投降 将给予人道待遇&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就特朗普近期呼吁“保全库尔斯克州被围乌军士兵生命”的表态，普京表示，俄方愿秉持人道主义原则，承诺若乌军投降，将根据俄法律和国际法准则保障其生命权并给予人道待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄方同意就黑海航运安全倡议开始谈判&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京对特朗普提出的有关黑海航运安全倡议作出建设性回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方同意就此开始谈判，以明确倡议具体细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄美将加强双边合作及全球安全协作&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在通话中，双方表达了在俄美对世界安全与稳定负有特殊责任的背景下实现双边关系正常化的共同意愿。双方讨论了一系列旨在推动未来经济与能源领域互利合作的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普支持普京提出的在美国和俄罗斯举办由NHL和KHL球员组成的俄美冰球比赛的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京与特朗普还讨论了其他国际议题，包括中东和红海地区局势。双方将共同努力稳定危机地区的局势，加强在核不扩散和全球安全问题上的协作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国总统同意就所有讨论议题保持沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（总台记者 王斌 王德禄）
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_19_768894_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_19_768894_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 22:32:30 GMT</pubDate><author>来源：央视新闻客户端</author></item><item><title>“整个欧洲，瑟瑟发抖”</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/18/20250318204747549.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 熊超然】美国当地时间3月18日早上（北京时间3月18日晚上），美国总统特朗普和俄罗斯总统普京即将通电话，这是两人继今年2月12日之后再度通话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场重量级通话到来之前，德国《图片报》当天报道形容，由于这次通话所产生的结果可能对欧洲大陆的安全产生“毁灭性影响”，欧洲国家普遍“瑟瑟发抖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“周二晚上，普京总统和特朗普总统将讨论乌克兰的未来，甚至是欧洲的未来，这将对我们大陆的安全造成灾难性的影响。这就是为什么欧洲各国政府的情绪既紧张又不安。”报道写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政客新闻网”欧洲版当地时间3月18日写道，特朗普与普京的谈判让欧洲陷入了“黑暗”。报道称，欧洲人对于美俄在没有乌克兰官员在场的情况下私底下谈判持怀疑态度，欧盟外交与安全事务高级代表卡拉斯甚至提出一项计划，要向乌克兰继续提供多达400亿欧元的军事援助，以加强基辅在谈判桌上的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前局势下，如果特朗普和普京就某种和平协议达成一致，乌克兰和欧盟都将面临巨大压力，不得不接受美俄谈判达成的任何协议。“目前尚不清楚，是否有任何一方（欧盟或乌克兰）准备好违抗一项既成事实的协议，即使该协议迫使乌克兰做出让步。”报道很无奈地指出，当美国就乌克兰的未来举行高层会谈时，欧洲再次被排除在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/18/20250318193501620.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普京与特朗普&lt;span&gt; 塔斯社资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据克里姆林宫方面透露的消息，普京和特朗普两人的通话将在莫斯科时间3月18日下午4点至6点（美东时间3月18日上午9点至11点）进行，将讨论俄美关系正常化、乌克兰问题等议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据塔斯社当地时间3月18日报道，佩斯科夫当天表示，两国领导人将自行决定何时结束会谈。他对记者说：“只要他们认为有必要，就会继续交谈。”佩斯科夫指出，俄方将在通话结束后尽快通报结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普和普京上一次在2月12日的通话，持续了约一个半小时，两人既讨论了乌克兰问题，也讨论了美俄关系。随后，这两国元首同意继续接触，包括在未来组织面对面的会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《图片报》提到，乌克兰担心特朗普可能会同意将一些俄军尚未控制的领土割让给俄罗斯；芬兰、爱沙尼亚、拉脱维亚、立陶宛和波兰这些北约国家则担心美国从欧洲地区撤军，以及可能在未来几年内遭到俄罗斯“入侵”。当天早些时候，波兰和波罗的海三国已表示，由于邻国俄罗斯存在的军事威胁，它们计划退出《渥太华禁雷公约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是立陶宛，由于担心美俄达成协议后，未来即使发生战争，也不会再得到北约伙伴国美国的支援，该国现在想要修改宪法，允许法国在其领土上部署核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛国防部长萨卡利埃内（Dovile Sakaliene）称：“我们认为，如果我们的盟友提出在立陶宛部署核武器的现实计划，我们必须考虑修改立陶宛共和国宪法第137条的可能性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，普京此前曾多次否认俄罗斯对北约有任何“侵略计划”，并称其为“无稽之谈”，目的只是一些人想要恐吓民众并增加军事预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，法国和英国也正在为“最坏的情况”做准备，这就是为什么这两国不顾俄罗斯的反对，正将向乌克兰派遣“维和部队”的计划变得越来越具体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果特朗普把乌克兰置于危险境地，那么有影响力的欧盟国家将会介入，这将导致华盛顿和莫斯科之间的僵局。”《图片报》这样认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月17日，美国总统特朗普在乘坐专机“空军一号”返回华盛顿时接受采访，透露计划于当地时间3月18日和俄罗斯总统普京通电话，讨论结束俄乌冲突的有关问题。特朗普还向记者透露，美俄双方已经在就“分割特定资产”进行讨论了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我想我们会讨论领土问题……我们还会讨论发电厂。”特朗普补充称：“我认为乌克兰和俄罗斯双方已经就很多问题进行了大量讨论。我们已经在讨论如何分割特定资产了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/18/20250318203323532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月17日，特朗普在“空军一号”上接受记者采访。&lt;span&gt; 《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月17日，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫向媒体证实称，俄罗斯总统普京将于3月18日与美国总统特朗普通话。佩斯科夫在回答有关问题时说道，“是的，确有此事。我们正在为周二的电话会谈做准备”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能是嫌自己在“空军一号”上的提前造势力度不够，特朗普当地时间3月17日在其自创的“真实社交”平台上再度发文称，18日早上，他将与普京讨论结束俄乌冲突，“最终协议的许多内容已经达成一致，但仍有许多问题尚未解决。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我非常期待与普京总统的通话。”特朗普这样写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在美俄两国忙着筹备元首通话之际，乌克兰总统泽连斯基在社交媒体X平台发文，继续指责称，“是普京在继续拖延这场战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一个星期以来，普京一直无法对停火提议说“好”。他想说什么就说什么，但不是全世界想听的。”他补充称，美国提出的30天停火建议是为了“拯救生命，让外交官们能够致力于确保安全和持久和平”，而俄罗斯正在忽视这一建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战时的每一天都关乎人的生命。”泽连斯基最后放话称，如果最终要让俄罗斯接受必须结束战争的观点，各方就必须继续向俄方施加压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_18_768884_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_18_768884_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 14:00:10 GMT</pubDate></item><item><title>“中方在最后一刻续了，但美国牛肉还要等”</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/18/20250318180652656.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】据路透社3月17日报道，美国多个贸易组织证实，中国16日更新了数百家美国猪肉和家禽加工厂的出口注册，使这些企业的对华出口资格在最后一刻得到延长，可以继续向中国供应肉类产品。不过，数百家美国牛肉企业的资格仍在16日到期，还需等待更新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国猪肉生产商委员会在一份声明中称，300多家美国猪肉企业的资格已得到更新，未来五年可以继续向中国出口猪肉。该组织首席执行官布莱恩·汉弗莱斯（Bryan Humphreys）说：“现在，美国猪肉生产商确保了14亿人口中国市场的准入。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国肉类出口联合会发言人乔·舒勒（Joe Schuele）也表示，中国海关总署网站在最后一刻更新了相关企业的注册状态，“这发生在昨天（16日）深夜。因此运往中国的猪肉，或计划运往中国的猪肉，无论其生产日期如何，都应该清关。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但舒勒称，数百家美国牛肉企业的资格仍于16日到期，尚未更新，“我们希望很快能在牛肉方面听到类似的消息。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为2020年中美第一阶段经贸协议的一部分，这些美国肉类加工企业的注册有效期持续到2025年3月16日。在中国海关总署网站上，相关猪肉和家禽出口企业的注册状态已得到更新，有效期延长到2030年。但大量美国牛肉出口企业的注册已经失效，注册状态显示为“超期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国农业部尚未对这一报道发表评论。当地时间14日，美国农业部曾发表声明称：“我们将继续与中国海关总署合作，确保及时更新这些注册并促进不间断的贸易。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/18/20250318165909722.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国海关总署官网“进口食品境外生产企业注册信息”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国家禽和鸡蛋出口委员会首席执行官格雷格·泰勒（Greg Tyler）表示，在禽流感疫情影响下，美国家禽产品的出口受到严重冲击，但中国依然是一个重要市场，“有一段时间，我们如坐针毡……我们需要中国市场保持开放，这些注册更新非常重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社称，2024年，美国是中国的第三大肉类供应国，仅次于巴西和阿根廷，占到中国肉类进口总量的9%，出口额达到25亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国贸易数据提供商Global Agritrends董事布雷特·斯图尔特（Brett Stuart）称，去年美国向中国出口了约17万吨牛肉。他告诉澳大利亚广播公司，对华出口资格到期相当于“事实上的禁令”，这让许多美国出口商和贸易商感到紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，Global Agritrends分析师西蒙·奎尔蒂（Simon Quilty）认为，对美国牛肉加工厂的审批可能分阶段进行，“中国掌握着自己的命运，可能在未来三到四个月内分阶段恢复牛肉加工厂的资格。我认为没有什么是理所当然的……中国会选择合适的时间，以最适合自己的方式恢复某些企业的准入。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社等美媒担心，随着美国总统特朗普挑起新一轮对华贸易争端，中美之间的贸易往来正面临更多不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宣布对所有进口自中国的商品加征10%的全面关税后，特朗普政府3月4日又对中国进口产品进一步叠加关税10%。中方也迅速采取反制措施：从2月10日起对原产于美国的煤炭和液化天然气加征15%的关税；对原油、农业机械、大排气量汽车和皮卡加征10%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从3月10日开始生效的反制关税则主要聚焦美国农产品，对原产于美国的鸡肉、小麦、玉米、棉花加征15%关税；对高粱、大豆、猪肉、牛肉、水产品、水果、蔬菜、乳制品加征10%关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》评论称，中方发起的一系列反制行动，是迄今为止针对特朗普关税政策反应最快、协调最一致的一次，不仅包括对美国农产品加征关税，还“剑指”数十家美国企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的关税政策已经引起一些美国肉类加工企业的担忧。美国最大猪肉加工商史密斯菲尔德的首席执行官谢恩·史密斯（Shane Smith）近日公开表示，贸易摩擦正让猪肉出口业务变得更为复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对于新鲜猪肉来说，关键是要为每一块猪肉找到一个家。”史密斯接着说，“随着关税的到来，你环顾全球，看看形势如何发展，汇率是如何变动的，这让情况变得更加复杂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史密斯还补充说，关税可能会影响美国猪肉生产商，因为他们主要从加拿大进口小猪崽。特朗普坚称“不会改变对加拿大加税的决定”，加方早前已表示将采取报复性关税予以反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中美贸易问题，中国商务部发言人此前表示，中方多次阐明，美方单边关税违反世贸组织规则，破坏多边贸易体制，不仅解决不了自身问题，还会对中美经贸合作和正常的国际贸易秩序造成破坏。中方敦促美方尊重其他国家权益，立即撤回无理无据、损人不利己的单边关税措施。希望美方客观、理性看待和处理问题，尽快回到通过平等对话妥善解决分歧的正确轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_18_768865_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_18_768865_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 10:55:48 GMT</pubDate></item><item><title>“中国发现NASA反应堆缺陷，探月竞赛天平倾斜了”</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/18/20250318160613105.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 熊超然】对于美国国家航空航天局（NASA）的核反应堆设计，中国的核工程师们日前发现了其中存在一个关键的效率问题。不过，正是由于中方人员发现了这些设计缺陷并汲取了经验，只需稍作结构调整，就能将燃料消耗降低75%，同时提高功率输出和延长使用寿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月18日，香港《南华早报》报道指出，这些发现来自中国核工业集团有限公司首席专家赵守智领导的一项研究，并已被纳入中国的月球基地反应堆计划，这一研究直接对标美方方案，也参考和借鉴了美国和苏联此前的设计。报道还认为，这一进展可能会使正在进行的探月竞赛向有利于中国的方向倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现阶段，中国计划在2030年前实施载人登月任务，月球基地的建设也在论证当中。中方科研团队指出，建立月球基地首先要解决能源问题。在月球或火星等外天体上使用的空间核反应堆电源，简称星表核电源，具有结构紧凑、比功率大、寿命长、不依赖光照以及环境适应性强等优点，是星表基地最理想的能源解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/18/20250318153112819.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
NASA裂变表面动力项目（FSP）反应堆概念图。中国工程师指出了一些细微差异，使中国的月球核反应堆比美国的更高效、更持久。&lt;span&gt; 《南华早报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国核工程师团队发表在中文期刊《原子能科学技术》上的同行评议论文指出，美国在总结了其空间堆50多年发展历程的经验后，近些年提出的空间核电源的参数指标均以工程可实现性最大为前提，例如一种方案为电功率仅40kW，寿期8年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方团队认为，这一参数指标具有很好的参考意义，并以对标为目的，确认选择电功率40kW、寿期10年作为方案的基本指标。同时，该反应堆利用环形燃料棒和氢化钇慢化剂块克服了传统设计的局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵守智团队表示，这种双面环形燃料棒，包括美国西屋公司在内的主要核公司都可以轻松生产——将环形燃料芯块封装在不锈钢包壳中，允许在内外表面同时进行中子慢化和散热。氢化钇慢化剂在极端温度下保持稳定，最大限度地减少了早期氢化锆系统因氢泄漏而导致的不稳定风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，中国的反应堆只需要一层薄薄的铍反射层来捕获逃逸的中子，从而提高效率。双冷却通道使NaK-78液态金属流过内外燃料间隙，将核心温度保持在600摄氏度以下，而三根碳化硼安全棒和八个旋转控制鼓提供了冗余的关闭机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，通过氢化钇将快中子转化为热中子，中国的设计方案只需约18.5公斤的铀-235即可实现持续链式反应，这约是NASA裂变表面动力项目（FSP）反应堆所需70公斤铀-235的四分之一。（铀-235，化学式U-235，铀元素里中子数为143的放射性同位素，是自然界唯一能够发生可控裂变的同位素，主要用作核反应中的核燃料，也是制造核武器的主要原料之一。）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/18/20250318153401842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
堆芯结构示意图&lt;span&gt; 《原子能科学技术》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FSP反应堆是美国在特朗普首个执政任期内根据月球计划开发的，它依赖于没有慢化剂的快中子谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵守智团队指出，美方设计方案虽然结构紧凑，但其圆柱形铀燃料棒需要高浓缩水平和厚厚的铍屏蔽层来管理强中子通量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方团队很坦诚地表示，FSP是一个很好的设计，对中国反应堆的开发也有所帮助。然而，美国反应堆的使用寿命上限为八年，它受限于燃料膨胀，且依赖单路径控制鼓进行反应性调整，缺乏中国的双重关闭保护机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵守智及其科研同事在论文中非常直接地表示，他们正是为了对标美国FSP方案，通过集成创新，最终设计出了论文中所介绍的堆芯物理方案。论文最后也指出，该研究以美国FSP方案为参考，也借鉴了苏联TOPAZ-Ⅱ反应堆的堆芯结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国的月球探索计划进展顺利，载人登月发展稳步推进，已经进行了多次绕月探测和取样任务，为在2030年前实现中国人首次登陆月球奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年7月12日，中国载人航天工程办公室副总师张海联在武汉举办的第九届中国(国际)商业航天高峰论坛上披露，中国计划在2030年前实现载人登陆月球开展科学探索，其后将探索建造月球科研试验站，开展系统、连续的月球探测和相关技术试验验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月21日，中国载人航天工程总设计师周建平在深圳召开的第六届载人航天学术大会上表示，我国载人月球探测工程载人登月任务已经完成了前期的关键技术攻关和深化论证，目前全面进入了初样研制阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南华早报》称，就在中方取得一系列突破之际，NASA正受到马斯克领导的美“政府效率部”的围追堵截，NASA首席科学家办公室已有许多人员遭到裁撤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，美国主导的“阿耳忒弥斯”返月计划在2022年完成第一阶段任务后，因技术问题屡遭推迟。如今，随着特朗普回归白宫，预计将对这个他首个任期内启动的项目做出众多调整，而“阿耳忒弥斯”计划也可能在预算不明朗的情况下继续苦苦挣扎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_18_768840_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_18_768840_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 08:24:17 GMT</pubDate></item><item><title>“中国40天没从美国进口LNG，澳企却拿下大单”</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/18/20250318113536267.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
【文/观察者网 王恺雯】为反制美国对中国输美产品加征10%关税，中国自2025年2月10日起对原产于美国的部分进口商品加征关税，其中，对液化天然气（LNG）加征15%关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
彭博社3月18日报道称，中国已经40天没有从美国进口LNG，而中国买家也正转向其他国家和地区购买LNG。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
据彭博社汇编的船舶跟踪数据，此次中国暂停从美国进口LNG，是自2023年6月以来持续时间最长的一次。另据商品分析公司Kpler提供的船舶跟踪数据，目前也没有任何美国LNG运往中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
报道称，这场由特朗普政府挑起的贸易战，正让全球最大的LNG买家和卖家面临“脱钩”的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/18/20250318112433203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年3月6日，美国路易斯安那州波特萨尔弗，工人在液化天然气（LNG）出口设施工作&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
贸易商们表示，与美国卖家有长期合作的中国买家正在将这些LNG转售给欧洲。中国企业也不愿意和美国卖家签订新协议，而是寻求从亚太地区或中东采购LNG。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
就在3月17日，澳大利亚能源巨头伍德赛德能源发布新闻稿，宣布和中国华润燃气公司签署了一项长期LNG销售协议：自2027年起，伍德赛德将在15年内每年供应约60万吨LNG。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
伍德赛德能源表示，这是该公司首次以独立公司身份与中国客户签署长期销售协议，也是华润燃气首次签订为期15年的LNG采购合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
彭博社指出，这是多年来中国和澳大利亚公司首次签署定期LNG供应协议，这是中澳贸易关系改善的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
美国是全球最大的LNG出口国，路透社估计，美国2024年LNG出口量达到8690万吨，较2023年增长2.8%。中国则是全球最大的LNG进口国，海关总署公布的数据显示，2023年我国LNG进口量达7132万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在特朗普的上一届任期内，为反制美国贸易政策，中国于2019年6月开始对美国LNG加征25%的关税，美国对华LNG出口一度陷入停顿。直至2020年中美LNG贸易才逐步恢复。自那以后，中国自美国进口的LNG数量急剧上升，平均每月进口量超过40万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
海关总署数据显示，2024年中国从美国进口液化天然气415.84万吨，占同期进口总量的5.4%，美国位居中国LNG供应国第5位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
中国新能源电力投融资联盟秘书长彭澎此前接受《中国能源报》采访时表示，我国天然气的供应渠道多元，并不单一依赖于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
中国正致力于提高国内天然气的产量，以强化能源安全保障。国家统计局数据显示，2025年1-2月份，全国规上工业天然气产量433亿立方米，同比增长3.7%。与此同时，从煤炭到可再生能源，再到从俄罗斯陆路输送的天然气等更为廉价的替代能源，正在削弱中国对海运天然气的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
彭博社提到，美国国务卿鲁比奥今年1月曾宣称，LNG应成为贸易谈判的“筹码”。但中国并未配合，这对试图获得合同以启动新项目的美国天然气商来说是个坏兆头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在今年1月的另一篇报道中，彭博社指出，中国政府实现关键能源供应多样化的努力已见成效，“中国推进自力更生阻碍了特朗普乐见的能源交易。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_18_768798_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_18_768798_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 03:49:52 GMT</pubDate></item><item><title>英法威胁俄罗斯：小心点，我们还有很多牌可打</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/18/20250318081932371.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 齐倩】白宫和克里姆林宫证实，3月18日，美国总统特朗普将与俄罗斯总统普京通电话，讨论结束俄乌冲突的有关问题。白宫方面还称，乌克兰和平“从未如此接近”。面临如此关键时刻，英国和法国站出来为乌克兰发声，要求普京证明自己的诚意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
17日，法国总统马克龙在社交媒体X平台发文，透露乌克兰总统泽连斯基当日早些时候与自己通话，称泽连斯基表现出了接受美国提出的30天临时停火协议的“勇气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在要由俄罗斯来证明它确实希望和平。”马克龙随后提出了俄方“必须满足”的停火条件，包括“武器必须停止，暴行和破坏必须停止，被驱逐的乌克兰儿童必须与家人团聚”。他补充说，“对于特朗普对实现这一事业的承诺”，他充满信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙继续表示，美西方社会需要提出一项具体的和平计划，“为乌克兰提供强有力的安全保障，确保乌克兰和欧洲的持久和平，阻止俄罗斯再次发动攻击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/18/20250318075843326.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 推文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据英国广播公司（BBC）报道，同日，英国外交大臣戴维·拉米表示，普京应该立即同意“全面无条件停火”，并称他没有看到“任何迹象”表明普京认真对待和平协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他威胁称：“现在，站在聚光灯下的是普京，普京必须做出回答，普京必须做出选择。普京，你真的想和平吗？你会停止战斗吗？还是你会拖延时间，玩弄花招，一边口头承诺停火，一边继续打击你的猎物？我对普京先生的警告是，如果你是认真的，那么现在就通过全面无条件停火来证明这一点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉米警告说，英国及七国集团（G7）等盟友“还有更多牌可以打”（We have more cards we can play），以迫使俄罗斯“认真”进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，马克龙计划于当地时间18日与加拿大新任总理马克·卡尼举行会晤，强调两国将继续“坚定不移地”支持乌克兰，并要求俄罗斯做出“明确的承诺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/18/20250318080303180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国外相17日在下议院发表讲话&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
17日，特朗普对记者表示，他计划于18日和普京通电话，讨论结束俄乌冲突的有关问题。特朗普还向记者透露，美俄双方已经在就“分割特定资产”进行讨论了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我想我们会讨论领土问题……我们还会讨论发电厂。”特朗普表示，“我认为乌克兰和俄罗斯双方已经就很多问题进行了大量讨论。我们已经在讨论如何分割特定资产了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当记者问到签署和平协议后是否愿意邀请普京访问白宫时，特朗普没有直接予以否认。他回答称：“我现在真的不想讨论这个问题。我必须达成协议。我必须签署协议。”他指出：“我们必须签署该协议，但这是我唯一考虑的事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据俄罗斯塔斯社报道，克宫发言人佩斯科夫晚些时候证实了此事，但没有谈及通话内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC报道称，白宫对此次通话发表了更为乐观的言论，称乌克兰和平“从未如此接近”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特17日告诉记者，特朗普“决心”达成和平协议。关于会谈可能涉及的内容，她说：“俄乌边境有一座发电厂，我们正在与乌克兰方面进行讨论，他将在明天与普京的通话中讨论这个问题。”BBC认为，此处提及的发电厂很可能是一直面临战火威胁的扎波罗热核电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此前已经扭转了美国长期以来的外交政策，并积极与俄罗斯方面接触和谈判，努力改善美俄关系。美国近期力推俄乌之间达成一个30天的临时停火协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管乌克兰方面答应可以“立即临时停火30天”，但普京在13号的记者发布会上&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_03_14_768383.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;表示&lt;/a&gt;：这种停火“应该是长期和平的铺垫，能够消除这场危机的根源”。普京还强调有大量细节问题需要确认安排。有媒体评论认为，这是普京“事实上”拒绝了临时停火的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，泽连斯基将普京表态称作“俄罗斯的操纵手段”，坚称俄罗斯有意继续拖延，呼吁美欧继续对俄制裁。泽连斯基15日公开指责俄罗斯不愿意结束战事。他警告称，俄罗斯是希望先“改善战场上的局势”，然后以此作为在和平谈判时讨价还价的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC提到，在美俄首脑通话之际，俄罗斯&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_03_13_768247.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;突袭夺回&lt;/a&gt;库尔斯克大量领土。俄方称，该地区乌军已被包围且“正在遭受系统性摧毁”。特朗普14日发文透露，“数千名乌克兰士兵被俄军完全包围”，他要求普京“饶他们一命”。乌军16日宣布，乌克兰武装部队从库尔斯克地区苏贾撤出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_18_768762_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_18_768762_s.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 00:24:45 GMT</pubDate></item><item><title>想得挺美：收中国的钱，反哺美国“冠军”</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/17/20250317182600598.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 杨蓉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国特朗普政府拟对中国船舶征收高额“服务费”，引发&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_03_12_768168.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;业内争议&lt;/a&gt;。据英国《金融时报》3月16日报道，特朗普1月新任命的美国联邦海事委员会（FMC）主席路易斯·索拉（Louis Sola）宣称，这是对所谓“中国补贴”的“以牙还牙”。他还标榜此举并非为了削弱中国船企，而是为了“反哺”出美国自己的“冠军”企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们需要抵消中国对其造船业的补贴，以牙还牙（fight fire with fire）。”索拉说，“这笔（对中国船舶征收的）钱应该去哪里？这笔钱应该投资到美国航运业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，索拉的言论是对美国贸易代表办公室（USTR）此前提出的一项&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_02_25_766226.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;提案&lt;/a&gt;的回应。该提案计划严重削弱中国造船商和运营商的实力，内容包括对进入美国港口的中国制造船只最高单次收取150万美元的所谓“服务费”。全球最大船舶经纪公司克拉克森的计算显示，这有望为美国每年“创收”高达520亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管他支持USTR的提议，但索拉仍然标榜，他不想通过削弱中国造船业来提升美国的竞争力，而是希望通过扶持美国本土企业，让美国有实力直接竞争。“我不想束缚他们‘巨人’的双腿。我宁愿派出自己的冠军与之抗衡，要做到这一点的唯一办法，就是为他们提供资金支持。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索拉辩称，尽管过去几十年来美国都依赖于亚洲制造业，但美国仍然拥有重建制造业的资源、设施、人才和技术，譬如可以在“技术并不复杂”的港口起重机制造领域抢占市场份额。他承认，造船要“复杂得多”，但认为美国“可以参与一些小型商用船舶的建设”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317172929479.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：索拉&lt;span&gt; 埃菲社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前任总统拜登执政期间，美国应国内工会要求启动针对中国海事、物流及造船业的301调查，指控中国通过“非市场行为”获得全球造船业主导地位。FMC也协助了这项调查。今年1月，USTR发布调查报告，并于次月发布拟议限制措施。预计在3月24日的公开听证会后，特朗普政府就将做出有关该提案的最终决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普年初上台后，实施“美国优先”议程，也将遏制中国航运业视为一个重要目标。特朗普本月在国会讲话中宣布，将在白宫设立“造船办公室”，并为造船业提供税收优惠，让这个行业回归“其应有的归宿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，不少专家都认为，301大棒难以振兴美国航运业。首先，针对美方所谓中国损害了美国造船业这一说法，荷兰鹿特丹伊拉斯姆斯大学贸易与物流教授阿尔贝特·文斯特拉（Albert Veenstra）表示，这是一个“奇怪的想法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，美国造船业的衰落是有据可查的。美国曾是领先的造船国，但在二战后，随着该国的优先事项发生了变化，美国造船业陷入停滞。在1970年代中期最后的增长之后，美国在全球造船业的占比几可忽略。根据克拉克森研究的数据，截至3月，美国仅获得了全球商业航运订单的0.2%，中国则有59%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，文斯特拉认为，受到中国造船业崛起最大影响的是日本和韩国。联合国贸易和发展会议的数据显示，日韩两国在造船业的共同市场占比在过去十年从65%降至45%。去年中国造船企业的订单量占全球订单量的70%，韩国和日本分别占17%和5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317170515764.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
过去近30年来，中国、韩国、日本、欧洲和美国的商用船舶订单规模（单位：补偿总吨位）&lt;span&gt; 《金融时报》制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文斯特拉也并不看好美方政策会带来怎样的积极影响。“我们在欧洲和美国已经没有造船能力了，而韩国和日本没有太多的闲置产能——只有中国。所以我认为市场很难轻易改革。”他补充：“（美国）无法再参与竞争，因为要做到这一点，你需要有可靠的钢铁制造业，而在美国，这个行业也已经衰落了25到30年。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丹麦航运分析公司Xeneta首席分析师彼得·桑德（Peter Sand）也认为，现在点名中国“为时已晚”。他表示，美国征收“服务费”等只会导致船运成本增加，从而推高进口商品价格，成为美国经济放缓的一个因素。“很少有进口商能吸收这样的额外成本而不转移给客户，由此，消费者的购买力受损，最终需求降低。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
桑德警告，美方对中国船舶征收费用的做法“可能会在美国造成重大拥堵和延误”，因为船运公司正在寻找替代方案，避免停靠美国港口。比如，转向墨西哥或加拿大船运，然后以卡车或铁路运往最终目的地。他指出，新近墨西哥西岸港口已接近最高吞吐量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文斯特拉看来，如果得以全面实施，“这项规定将影响所有外国船东，最终只会有输家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国国内也同样有反对之声。英国“Seatrade Maritime News”新闻网站10日发现，USTR的提案在整个航运业以及更广泛的供应链参与者中都掀起轩然大波，距离公示截止日（24日）还有两周，其意见征询版就已&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_03_12_768168.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;被填满&lt;/a&gt;，“几乎所有意见都指出，这项提案会造成物流混乱、对美国企业和更广泛经济产生损害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对美方对中国造船业发起301调查，中国外交部早前就回应表示，中国相关产业发展是企业技术创新和积极参与市场竞争的结果，得益于自身完整的工业制造体系和巨大的国内市场。美方将自身问题归咎于中国，既缺乏事实依据，也有悖经济常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月23日，USTR宣布就限制措施征求公众意见后，商务部新闻发言人答记者问时透露，去年3月以来，中美双方已就美对华海事、物流和造船业相关调查开展多轮沟通。中方反复申明对301调查看法，并提供中方立场非文件，要求美方回归理性客观，停止将美国内产业发展问题甩锅到中方头上。但遗憾的是，美方还是一意孤行，在错误的道路上越走越远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发言人指出，此前美对华加征301关税已被世贸组织专家组裁定违反世贸规则，受到众多世贸组织成员反对。美方出于国内政治需要，滥用301调查手段，是对多边贸易体制的进一步破坏。“中方敦促美方尊重事实和多边规则，停止错误做法。中方将密切关注美方动向，并采取必要手段捍卫自身合法权益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_17_768730_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_17_768730_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 10:57:50 GMT</pubDate></item><item><title>多家美企施压中国供应商降价，“中方不会容忍”</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/17/20250317140232245.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“硬球”（hardball）一词，在韦氏英语词典中，一指与橄榄球、篮球同列美国三大国球的棒球，二指为达目的而采取毫不留情的强硬手段。美媒《华尔街日报》16日便以“硬球关税战术手册”为题，阐述了美国大型零售商在应对美国关税时，如何挖空心思以保全自身利益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，从施压供应商降低批发价、转移生产线增加供应多样化，再到提高售价让消费者买单……面对美国总统特朗普迅速升级的贸易战，美国最大的零售商们正在动用一切“武器”予以应对。零售商和供应商之间的讨论时而紧张时而激烈，“许多谈判正在进行中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在上周，采购商品60%来自中国的美国零售巨头沃尔玛，被爆出暗中施压中国供应商降价，试图把损失转嫁到中国中小企业头上。中国商务部证实已约谈沃尔玛了解情况。中国纺织品进出口商会也已表态，若沃尔玛行为属实，将采取措施维护会员企业利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》提到，美国第二大零售商、主营家居建材用品的家得宝，也在提出类似要求，在施压供应商降价和将生产线转移出中国这两个选项中做出抉择。美国另一零售巨头塔吉特的首席商务官戈麦斯（Rick Gomez）也透露，塔吉特正在与供应商商讨如何分担额外成本，同时这家公司也计划对面向消费者的售价进行上调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有一些零售商和制造商相信，为保证产品质量，继续在中国生产是值得的。美国会员制仓储式量贩店开市客（Costco）计划继续销售在中国制造的户外家具，即便价格会有所上涨，但他们认为这些家具的质量远高于其他国家的同类制品。开市客的高管表示，公司及其供应商将消化部分成本上升压力，同时也会把一部分成本转嫁到消费者头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
零售专家、上海尚益咨询创始人胡春才连线观察者网时表示，像沃尔玛这样想把关税成本转嫁到中国人头上的做法，“我们绝对不能答应，肯定得予以回击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔玛某非标品类供应商黄凯（化名）也向观察者网透露，其所属品类的所有中国供应商最近被通知全部暂停发货。他表示，现在中国供应商在用最大诚意和沃尔玛去谈判，但是已经决定&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/economy/2025_03_14_768480.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;不会一再后退&lt;/a&gt;。“让供应商和消费者来承担美国对华关税政策的成本，这是不道德的。沃尔玛不能完全什么都不管，让供应商、消费者来承担关税带来的损失。这样的做法一定会受到抵制，这是行不通的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317132940635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国零售巨头沃尔玛。&lt;span&gt;NBC视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有供应商告诉《华尔街日报》，一些价格谈判已经陷入僵局，因为其中许多制造商的利润本就已经非常微薄。而零售商为了在激烈的市场竞争中继续争夺市场份额，又不愿意提高售价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家来自中国的服装制造商透露，美国特朗普政府两度对中国进口产品加征关税，沃尔玛也变本加厉两次要求其降价，严重削弱了这家服装制造商的利润空间。销售总监告诉美媒，公司无力承担这笔额外成本，因此沃尔玛正在中国以外寻找新的供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家得宝的一位高管也表示，在特朗普2月首次宣布对中国进口商品加税10%后，该公司要求一家美国照明和家居装饰供应商承担成本。供应商后来同意在两个月内降价10%，其中一部分降价成本由中国制造商承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月叠加关税提出后，这家美国供应商拒绝了家得宝再次降价的要求。据这名高管所说，供应商正将生产转移至东南亚，以便继续收取原始批发价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们已经收到了来自制造商的大量咨询，他们正面临零售商要求将生产迁出中国的压力。”总部位于威斯康星州密尔沃基的ABC Group的创始人乔·尤尔肯（Joe Jurken）表示，企业完全处于被动和恐慌之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，零售商和供应商也在担心，特朗普政府的关税规划反复无常、过于复杂，以至于公司几乎无法预测哪些关税威胁会成为现实，又有哪些地方会突然冒出新的关税威胁，这使得企业在转移生产上根本无从下手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在线鲜花公司Bouqs便经历了这么一遭。公司首席执行官托布曼（Kim Tobman）表示，在筹备关税应对计划上，公司的目光一直聚焦于中国，完全没有任何关于哥伦比亚的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，意外情况发生了：今年1月26日，特朗普宣布对哥伦比亚全面征收25%的关税，以报复哥伦比亚总统拒绝接收载有哥移民的美国遣返航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥伦比亚的农场为美国市场供应了大量鲜切花。托布曼回忆道，这一突发情况迫使公司高管在周末召开紧急会议。会上他们制定了一项方案，计划由Bouqs及其合作伙伴分担关税额外成本。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
有惊无险的是，随着哥伦比亚软化态度，最终同意接收遣返航班，美国白宫也收回了加税决定。托布曼坦言，这次事件让整个团队“着实受到了惊吓，压力巨大”。他们尤其后怕的是，事件恰好发生在情人节之前，这是鲜花行业一年里销售额最高的日子之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317133621955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月28日，载有被遣返移民的哥伦比亚军机抵达波哥大。&lt;span&gt;哥伦比亚外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“选择美国以外的任何国家，并相信它是一个安全避风港的想法，都是有风险的。”国际供应链咨询公司国际资源开发公司的总裁金伯利·柯肯德尔（Kimberly Kirkendall）认为，最好的策略是企业能够拥有多个生产制造基地分摊风险，但这又对公司的规模和财力有着较高的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社早前报道称，面对特朗普破纪录的关税政策，世界各地的企业正在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_03_13_768335.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;为最坏的情况做准备&lt;/a&gt;：一些企业专门设立了“关税工作组”，高管们忙着核算关税的潜在成本，力图减轻对销售、利润和市场份额的影响；有的企业开始探索在越南等其它地点设立生产线，并调整自己的商业模式；还有的企业在考虑响应特朗普“在美国建厂制造”的呼吁，或是将销售转移到其他国际市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于沃尔玛被爆出施压中国供应商降价一事，零售专家、上海尚益咨询创始人&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/huchuncai/2025_03_14_768375.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;胡春才告诉观察者网&lt;/a&gt;，沃尔玛为加强在美国市场的竞争优势维持“低价策略”无可厚非，但它把美国政府加税的成本转嫁到中国供应商的头上，显然是不公平的。而且，如果中国供应商因降价出现亏损，政府出台出口补贴的话，那就相当于变相给美国输血，特朗普的关税策略目标就圆满达成了。因此，从中国企业自身的利益以及中国的国家利益出发，“我们肯定不能同意沃尔玛的这种行为”，必须“予以反击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国纺织品进出口商会已经表示，若沃尔玛行为属实，将采取措施维护会员企业利益。胡春才肯定了行业协会在谈判中起到的作用，“行业协会作为一个半官方机构站出来，代表广大中小商户的利益去发声，去跟沃尔玛谈判，我觉得这很有必要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他进一步解释道，联合谈判能够迅速让沃尔玛让步，让美国自己加征的关税落到美国消费者头上，这才能让特朗普记住关税战给民众带来的负担。另一方面，联合谈判还能够增加中企的谈判筹码，“如果是单独谈判，沃尔玛也许还可以从国外寻找平替。但如果是一个大品类，它想找到平替的难度将会非常大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中美贸易问题，中国商务部发言人此前表示，中方多次阐明，美方单边关税违反世贸组织规则，破坏多边贸易体制，不仅解决不了自身问题，还会对中美经贸合作和正常的国际贸易秩序造成破坏。中方敦促美方尊重其他国家权益，立即撤回无理无据、损人不利己的单边关税措施。希望美方客观、理性看待和处理问题，尽快回到通过平等对话妥善解决分歧的正确轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_17_768697_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_17_768697_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 07:27:35 GMT</pubDate></item><item><title>升级！美防长撂狠话，胡塞：瞄准所有美军舰只</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/17/20250317113748212.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 刘程辉】一度吹嘘自己是“和平总统”的特朗普近日突然下令打击也门胡塞武装，令本已缓和的红海安全局势再度升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月16日，美国国防部长赫格塞思撂下狠话称，美军不会停止对也门胡塞武装的军事打击行动，直到对方停止袭击红海航运。胡塞武装方面则强硬回击称，倘若美国继续开展军事行动，胡塞武装将升级报复手段，所有美国的航空母舰和军舰都将成为该武装的袭击目标。与此同时，伊朗警告美国不要进一步激化局势，联合国秘书长古特雷斯紧急呼吁各方“保持最大程度克制并停止军事行动”，避免陷入“报复循环”危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317111954373.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在美军打击中被摧毁的也门建筑。&lt;span&gt; 《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普15日在“真相社交”上宣布，美国要用“压倒性的致命武力”打击也门胡塞武装。随即自15日深夜至次日清晨，也门首都萨那、萨达省等多个胡塞控制区遭美军空袭。这是特朗普重返白宫以来美军在中东最大规模的军事行动，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社17日引述胡塞武装卫生机构的数据称，美军的一系列空袭已造成至少53人死亡，包括妇女儿童，另有近百人受伤。一名美国官员告诉路透社，这场行动可能会持续数周时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约邮报》注意到，白宫15日当天在X平台上发布了多张特朗普观看此次军事行动的照片。其中一张显示，特朗普身着高尔夫球服，戴着一个黑色的大耳机，头戴一顶写有“让美国再次伟大”的红色帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫配文称，“长期以来，美国的经济和国家安全一直受到胡塞武装的攻击。但在本届政府任期内不会再这样了”。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/17/20250317113915214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果他们继续侵略，我们将进一步升级报复行动！”胡塞武装领导人阿卜杜勒·马利克·胡塞当地时间16日晚间发表讲话，指责美国将海洋变为战场，他威胁将会把所有美国的航空母舰和军舰作为胡塞武装的袭击目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡塞武装发言人同日发表声明说，该武装已动用弹道导弹和无人机攻击了美国部署在红海的“哈里·杜鲁门”号航空母舰及随行舰只，以回应美国的大规模空袭行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发言人称，胡塞武装将继续对游弋在红海和阿拉伯海的所有美国军舰发动攻击，直到巴勒斯坦加沙地带获得人道主义援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317111852105.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：也门胡塞武装领导人 阿卜杜勒·马利克·胡塞&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名美国官员告诉路透社，美军战机16日共击落了11架胡塞武装发射的无人机，但没有一架无人机接近“哈里·杜鲁门”号航母。这名美国官员表示，美军还追踪了一枚坠落在也门海域的导弹，认为它没有对美军构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡塞武装目前控制也门约三分之一领土和七八成人口，并占据萨那和红海重要港口城市荷台达。胡塞武装控制区还涵盖也门约三分之二的红海沿岸，其控制力辐射至在全球航运中具有重要战略地位的曼德海峡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在打击胡塞武装的同时，特朗普政府高官已纷纷把施压矛头指向伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国防长赫格塞思16日接受福克斯新闻节目采访时说，只要胡塞武装停止对船只开火，美国就会停止击落无人机，这场行动就会结束，否则美国不会松懈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是为了阻止（红海）关键水道上的资产遭受攻击……恢复航行自由，这是美国的核心国家利益。”赫格塞思称，伊朗长期以来一直在支持胡塞武装，“他们最好现在住手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿鲁比奥对美国哥伦比亚广播公司（CBS）说，如果没有伊朗的支持，胡塞武装绝不可能有能力袭击红海舰只。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/17/20250317112047793.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军“哈里·杜鲁门”号航母起飞舰载机对也门胡塞武装发动袭击。&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他称，美军的打击行动旨在对伊朗释放信号——不要再继续支持胡塞武装，否则你们也要为攻击美军舰艇和全球航运船只的行为负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普早前也对胡塞武装支持者发出威胁，要求对方立即停止对该组织的支持。他说，一旦伊朗对美国造成威胁，“美国将让你们承担全部责任，而且我们不会手下留情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军行动引发国际社会高度关注。面对美国方面发出的威胁，伊朗革命卫队最高指挥官萨拉米16日表示，胡塞武装的行动是自主决定的。他告诉伊朗媒体：“我们警告我们的敌人，如果他们实施威胁，伊朗将果断且毁灭性地进行回应。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国秘书长古特雷斯16日呼吁各方“保持最大程度的克制并停止所有军事活动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古特雷斯发言人在一份声明中警告称，新的局势升级可能“引发报复循环，这可能会进一步破坏也门和该地区的稳定，并对也门本已极其严峻的人道主义局势构成严重风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯外长拉夫罗夫16日致电鲁比奥，敦促美方“立即停止使用武力”，同时强调了各方“开展政治对话政治对话的重要性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_17_768681_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_17_768681_s.shtml</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 03:52:22 GMT</pubDate></item><item><title>国安部曝光4名“台独”网军头目分子</title><description>&lt;p&gt;
据微信公众号“国家安全部”3月17日消息，台湾资通电军自2017年6月成立以来，便充当“台独”分裂势力的爪牙，无所不用其极地对大陆开展网络攻击渗透活动。国家安全机关坚定捍卫国家安全，坚决打击台湾资通电军网络谋“独”、网络间谍活动，彻查幕后黑手，肃清危害隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;原形毕露的网攻分子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，针对台湾资通电军网络攻击渗透活动，国家安全机关严密监测，深入调查，已锁定多名参与策划、指挥及实施人员的身份信息，其中包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/17/20250317064534152.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;722&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林钰书，男，1979年1月28日生，台湾身份证号P122635546，现任资通电军网络战联队网络环境研析中心负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/17/20250317064546523.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;798&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡杰宏，男，1993年12月23日生，台湾身份证号C121530051，现任资通电军网络战联队网络环境研析中心战队队长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/17/20250317064620440.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;797&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粘孝帆，男，1982年12月6日生，台湾身份证号B121925951，资通电军网络战联队网络环境研析中心现役人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/17/20250317064648193.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;873&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王浩铭，男，1990年5月20日生，台湾身份证号T123822994，资通电军网络战联队网络环境研析中心现役人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;手法拙劣的谋“独”行径&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾资通电军专门组建网络战联队，并雇佣社会黑客、网安公司作为外协力量，执行民进党当局下达的网络作战指令，开展窃密、破坏、反宣活动。他们惯用的手段包括：渗透大陆水、电、气、热、通信、联网摄像头等关键信息基础设施；向大陆党政军企重点单位发送钓鱼和反宣电子邮件；盗取网络直播平台、联网电子显示屏、IP网络对讲广播系统或门户网站的登录账号密码，获取控制权后插播反宣音视频或张贴反宣图片；潜伏在主流社交媒体平台，豢养大量“机器人”账号，伺机散布虚假消息、操纵舆情走向，误导大陆和台湾民众认知，监控打压岛内异见人士。自2023年起，又以“匿名者64”组织等名义，在网络社交媒体平台散布虚假消息，竭力为民进党当局谋“独”行径张目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资通电军难改吹嘘本性，将侥幸控制的个别名不见经传的小网站宣传为重要“战果”，甚至还不乏捏造本就不存在的网站滥竽充数。在网络攻击活动中，资通电军大量使用蚁剑、冰蝎、Metasploit、Quasar等开源工具，其安全防护措施犹如“皇帝的新衣”，在国家安全机关强力调查下一触即溃、暴露无遗。近期，国家安全机关已顺藤摸瓜，查获资通电军在用的数十个网攻平台，发现其针对大陆重要领域实施攻击窃密的新动向，并全部核查处置，斩断窃密“黑手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;病笃难医的“台独”网军&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党当局打着发展“不对称战力”的幌子，大肆挥霍台湾同胞血汗钱建设网军，妄图构建对大陆网络攻击渗透、窃密、破坏的网络战能力，终将是蚍蜉撼树、自不量力。与此同时，“台独”网军在盲目扩张的背后，却是内部四面漏风、混乱不堪。高层贪功扯皮，视一线人员为“国军炮灰”，将下属“功绩”据为己有，遇事让“小兵”背锅，甚至将“有功者”移交法办。基层乱象丛生，不仅借执行任务之机中饱私囊，虚报经费，伙同外协力量“赚差价”，甚至通过夸大、嫁接、伪造网络攻击活动“成果”，邀功骗取绩效奖励。军纪涣散，现役人员在军中发展传销、参与电信诈骗、利用控制目标“挖矿”等丑闻屡见不鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国家安全机关提醒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正告“台独”网军头目分子，“台独”分裂活动是一条不归路，国家安全机关坚决捍卫国家主权、安全、发展利益，将依据《关于依法惩治“台独”顽固分子分裂国家、煽动分裂国家犯罪的意见》有关规定，对“台独”分裂势力采取一切必要的惩治措施，依法终身追责。正告“台独”网军胁从人员，互联网绝非法外之地，务必认清形势，放弃“台独”幻想，拒当“台独”炮灰，停止分裂国家的网络犯罪活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台独”网军惯常通过自动化漏洞扫描和密码爆破工具，攻击控制大陆计算机网络。国家安全机关提醒各类网络服务提供商、网站运营者，应落实网络安全防范措施，强化供应链代码和日志审计，定期进行系统维护和升级，修复安全漏洞，提升密码强度，降低网络攻击和数据泄露风险隐患。广大网民应注意保护个人隐私，定期更换各类信息平台、社交网站及电子邮箱账号密码，警惕互联网虚假信息，避免被“台独”网军攻击利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广大公民或组织如发现疑似网络间谍活动，可通过12339国家安全机关举报受理电话、网络举报平台（www.12339.gov.cn）、国家安全部微信公众号举报受理渠道，向国家安全机关反映。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2025_03_17_768645_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2025_03_17_768645_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 22:57:58 GMT</pubDate><author>来源：观察者网</author></item><item><title>“特朗普想搞新世界秩序，但美元要先遭殃”</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/16/20250316224314505.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】“美国总统特朗普对地缘政治局势发起了挑战，而美元成了潜在的受害者。”美国《华尔街日报》3月15日发文称，特朗普政府上台频频加征关税，其贸易政策带来的不确定性使外界担心，美国经济增长将会放缓。这导致美元呈现走弱的趋势，令许多投资者措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，过去几十年里，美国政治领导人普遍接受美元在全球金融体系中的主导地位，这降低了美国政府的借贷成本。但特朗普和他的一些顾问希望美元贬值，让外国买家以便宜的价格买到美国商品，从而提振美国的制造业。特朗普去年曾表示，美元走强“对美国制造商来说是一场灾难”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前高盛集团首席执行官劳埃德·布兰克费恩（Lloyd Blankfein）表示：“从宏观的角度来看，这些政策是有可行性的。市场面临的风险是在短期内陷入混乱。但我认为，如果我们多花几千美元买一辆车，换来能制造产品、能买得起商品的劳动力，我们的国家会更好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》称，在特朗普赢得美国大选后不久，许多人认为特朗普将以“传统共和党人”的方式执政，专注于减税和放宽监管。对于特朗普“适度提高关税”、美国经济加快增长的预测，一度推动美国股市上涨和美元走强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普上台后，他接连对墨西哥、加拿大和中国加征关税，还对所有进口至美国的钢铁和铝征收25%的关税，迫使加拿大、中国和欧盟采取反制措施。特朗普政府还实施了裁员计划，解雇了上万名联邦政府雇员。这一系列举措都降低了外界对美国经济增长的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/16/20250316222751168.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国总统特朗普&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国外交政策的转变提高了投资者对欧洲经济的预期。由于担心特朗普政府将抛弃欧洲，欧盟出台了一项8000亿欧元的“重新武装欧洲”计划。德国候任总理默茨也承诺作出前所未有的改革，使占比超过GDP的1%以上的国防开支不受“债务刹车”机制的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投资者看来，这些举措意味着他们可以持续在欧洲投资。金融咨询公司Carson Group的全球市场策略师索努·瓦吉斯（Sonu Varghese）表示，欧盟的举措可能使欧元兑美元的上涨得到保持，“因为欧洲的承诺不是一次性的，这就像新冠疫情刺激计划一样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去9周里，《华尔街日报》统计的美元指数已有7周出现下跌，抹去了自去年11月5日美国大选日以来的所有涨幅。美国和欧洲关系的变化，还推动美元兑欧元走弱。不过，到目前为止，美元跌幅不大，还不足以对美国出口商产生重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使如此，特朗普政府的举动还是引起了华尔街的关注，投资者开始重新思考他们对特朗普政府的预期。许多华尔街人士担心，美元疲软将抬高进口商品的价格，从而推高美国的通货膨胀，增加美联储降息的难度。美国资产流出导致的美元贬值还可能压低股价，使美国借贷成本上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》称，很少有人认为美元会大幅贬值，部分原因在于美国的利率几乎比其他任何发达国家都要高，有能力持续吸引外国投资。但美国北方信托公司首席投资官凯蒂·尼克松（Katie Nixon）表示：“过去几周发生的事情，很可能改变游戏规则。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些分析人士也指出，特朗普的经济政策可能不会按照预期发挥作用。美国外交关系协会高级研究员布拉德·塞瑟（Brad Setser）表示，特朗普已承诺要减税，这将使美国保持庞大的联邦预算赤字。美国需要更多借款来弥补赤字，这将使美国国债收益率保持高位，对美元上行构成压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞瑟称，在另一种情况下，美元可能继续走弱，实现特朗普缩小美国进出口差距的目标，但这只是因为美国经济持续遭受损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》评论称，特朗普对当前的地缘政治格局发起了挑战，试图塑造他的“新世界秩序”，但他的关税和贸易政策却给美国经济增长蒙上一层阴影，使美元成为“潜在受害者”之一。如果特朗普引发的金融动荡持续下去，可能会对全球投资流向产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_16_768642_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_16_768642_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 14:48:28 GMT</pubDate></item><item><title>“因为普京不喜欢”，特朗普将自家俄乌特使降格</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/16/20250316200940119.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 陈思佳】据美国彭博社3月16日报道，美国总统特朗普15日宣布调整美国乌克兰和俄罗斯问题特使基思·凯洛格的职务，将其缩减为乌克兰事务特使，负责与乌克兰领导层直接接触。消息人士称，俄方认为凯洛格过于“亲乌”，因此不希望他出现在会谈中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在自创社交平台“真相社交”上发文称：“凯洛格将军是一位备受尊敬的军事专家，他将直接与乌克兰领导层和总统泽连斯基打交道。他很了解他们，与他们有非常好的工作关系。祝贺凯洛格将军！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯洛格随后在社交平台X上回应说：“被特朗普总统任命为乌克兰事务特使，让我深感荣幸。我有幸从2015年开始认识特朗普，他将结束这场战争。能够为美国服务并促进我们国家的利益，这是我的荣幸。美国优先！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现年80岁的凯洛格为退役美国陆军中将，曾在美军服役超过35年，参加过越南战争、美国入侵巴拿马、海湾战争等军事行动。在特朗普第一个总统任期内，凯洛格担任过白宫国家安全委员会幕僚长，并担任时任副总统彭斯的国家安全顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年4月，凯洛格曾撰写一份报告，建议美国通过谈判结束俄乌冲突。但他也主张美国“武装乌克兰”，以确保俄罗斯“不会进一步推进或在达成和平协议后再次发动攻击”。去年11月，特朗普在赢得美国大选后宣布，任命凯洛格为美国乌克兰和俄罗斯问题特使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在特朗普正式就任后，凯洛格缺席了关于乌克兰问题的两次重要会议，他既没有参加上个月在沙特阿拉伯首都利雅得举行的美俄会谈，也没有参加本月早些时候在沙特吉达举行的美乌会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/16/20250316192215237.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
基思·凯洛格&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国全国广播公司（NBC）援引一名俄罗斯高级官员的消息称，这是因为俄罗斯总统普京认为凯洛格“过于亲乌”，“凯洛格是一名前美国将军，与乌克兰走得太近了。他不是我们想要的人，不是我们寻求的人。”一名美国政府官员也表示，俄方不希望凯洛格参加谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一报道并未得到俄罗斯官方的证实。俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫14日表示：“不，我无法确认。任命官员是他们（美国）的决定。认为俄罗斯方面可以干涉美国内政是无稽之谈，我们无意这样做。我们只是强调，任何关系都应该建立在相互尊重之上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰《基辅独立报》指出，尽管特朗普没有明确将凯洛格排除在谈判之外，但凯洛格头衔的改变可能反映出俄罗斯态度的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯洛格的办公室没有回应美媒的置评请求。美国白宫国家安全委员会发言人詹姆斯·休伊特表示，特朗普正运用高级政府官员的能力，协助和平解决乌克兰问题。他补充说，凯洛格依然是“团队中有价值的成员”，尤其能在美国与欧洲盟友的谈判方面发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社认为，关于凯洛格头衔的变动，可能进一步提升特朗普的亲密朋友、美国中东问题特使史蒂夫·威特科夫在俄乌谈判中的地位。威特科夫参加了在利雅得和吉达举行的会谈，还两次访问莫斯科，与俄罗斯总统普京会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NBC称，威特科夫2月对俄罗斯进行了一次事先未公开的访问，推动俄方释放了在2021年扣押的美国教师马克·福格尔。威特科夫还与普京进行了三个半小时的会谈，向普京转达了特朗普的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美乌会谈后，威特科夫再次访问莫斯科。佩斯科夫在3月14日的简报会上表示，普京3月13日晚些时候接见了威特科夫，“他向俄罗斯提供了更多信息，普京通过威特科夫向特朗普转达了信息和额外的信号。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据俄罗斯塔斯社报道，佩斯科夫还表示，俄美两国尚未就领导人会晤的时间达成一致，但当威特科夫向特朗普报告他在莫斯科收到的所有信息后，两国将决定对话的时间，“双方都认识到，这种对话是有必要的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统助理乌沙科夫16日也表示，俄方正在为普京和特朗普的会晤做准备，一旦有需要，就会立即组织会晤。乌沙科夫称，当前俄美两国在其他层面保持接触，“可以迅速安排会议或电话交谈，但我还不能透露任何具体信息。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_16_768634_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_16_768634_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 12:20:14 GMT</pubDate></item><item><title>英首相：向乌派遣维和部队的计划进入“行动阶段”</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/16/20250316093009457.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 杨蓉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月15日，英国首相斯塔默在与英法牵头的“自愿联盟”成员举行线上会议后宣布，向乌克兰派遣维和部队的计划已进入“行动阶段”。他指责俄罗斯对于美乌停火提议的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_03_14_768469.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;回应&lt;/a&gt;“不够好”，称“自愿联盟”一致同意继续向俄方施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合英国天空新闻、《卫报》等15日报道，斯塔默当天上午主持了“自愿联盟”视频会议，讨论乌克兰问题。总共有来自法国、德国、意大利、乌克兰等多个欧洲国家与欧盟委员会、北约，以及加拿大、澳大利亚、新西兰的26位领导人参会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据斯塔默说，此次90分钟的会议达成了“新的承诺”，包括更广泛的欧洲防务和安全承诺。“我们同意继续加大对俄罗斯的压力，继续向乌克兰提供军事援助，并继续加强对俄罗斯经济的限制……让他（俄罗斯总统普京）坐到谈判桌前。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/16/20250316092628784.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年3月15日，英国伦敦，英国首相基尔·斯塔默在10号唐宁街召开记者会，回应今晨的虚拟峰会视频会议内容&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照斯塔默的说法，普京有条件同意美乌停火提议的回应“不够好”，而“自愿联盟”不会坐等俄罗斯采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们同意加快实际工作以支持潜在的协议，所以我们现在将进入行动阶段。”斯塔默透露，“自愿联盟”的军事领导人将于20日在英国再次举行会议，“制定强有力的计划，以支持和平协议并保证乌克兰未来的安全”。他补充：“总体而言，我们正在成功地积累政治和军事动能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月下旬美乌领导人在华盛顿的谈判破裂后，斯塔默本月初宣布，英法两国将领导一个“自愿联盟”，为乌克兰提供安全保障，并制订结束与俄罗斯冲突的计划。不过，不少媒体指出，即使达成停火协议，英法这一愿景仍面临着不少挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社、美国有线电视新闻网（CNN）等指出，乌克兰总统泽连斯基此前强调乌方需要安全保障，包括驻扎外国军队。然而，关于是否愿意向乌派遣军队维持和平，欧洲各国仍然存在重大分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基在峰会后的新闻发布会上坦言，部分国家队对停火后某种形式的“地面部队”这一安排“持怀疑态度”。据英国《金融时报》称，包括德国和波兰在内的国家都对向乌派遣军队持保留态度。意大利总理梅洛尼的办公室则通过声明表示，意大利“不打算参与地面军事力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芬兰总统亚斯图布在峰会后接受英国广播公司（BBC）采访说，芬兰愿意参与对乌安全保障，但现在谈论派遣地面部队“还为时过早”。他认为，当前和平计划还未明晰，“各国可以有从0到50种不同的方式提供帮助，派遣地面部队只是其中之一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国在这方面是否愿意提供支持也尚不明朗。天空新闻提到，尽管斯塔默一再重申，任何和平协议都需要美国作为“后盾”，但美国总统特朗普并没有出席15日的电话会议。对此，斯塔默15日表示，英方“每天都在”与美国对话，并有“集体决心”结束冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美国和乌克兰代表团11日在沙特阿拉伯城市吉达举行会谈。在会后发表的联合声明中，乌克兰表示愿意接受美国提议，立即实施为期30天的临时停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，普京当时回应表示，俄罗斯同意停火建议，但停火必须以实现乌克兰和俄罗斯长期和平为目标并解决冲突的根源问题。他指出，停火不应成为乌克兰继续强制动员和接收西方武器装备的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京表示，停火提议目前存在许多细节问题需要讨论，比如在当下俄乌近两千公里的接触线上如何建立有效的停火监督和核查机制，如何防止乌克兰利用停火期进行动员、训练或接收武器。目前俄罗斯在库尔斯克一线占有优势，进入俄罗斯境内的乌军已经被孤立，如果停火，乌军是毫发无伤撤退还是就地放下武器投降，这些问题都需要解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京认为，停火的建议是正确的，他愿意与美国及其他相关方进一步讨论停火提议，并可能与特朗普直接交流。他强调，俄罗斯支持通过和平手段结束冲突，但必须确保停火协议的可行性和公正性。普京还称，目前地面战场局势正在迅速变化，俄方会根据局势变化考虑下一步谈判方建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_16_768599_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_16_768599_s.shtml</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 01:47:00 GMT</pubDate></item><item><title>涉多个知名品牌！翻新卫生巾、纸尿裤竟被二次销售</title><description>&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2025年年初，“3·15”晚会和《财经调查》栏目同时接到消费者的举报，位于济宁市梁山县的一家企业在销售劣质卫生巾、婴儿纸尿裤，数量巨大。根据举报线索，记者来到梁山县黑虎庙镇，找到了这家企业——梁山希希纸制品有限公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202238405.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司的负责人刘总告诉记者，虽然希希公司是名为“纸制品公司”，但他们企业并不生产纸制品。他们最主要的业务就是废品回收，即专门从纸尿裤和卫生巾生产厂家购买生产线上不要的残次品、下脚料等生产垃圾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202238139.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了展示自己的实力，刘总带着记者走进了公司的大院，院子左侧仓库的大门敞开，门口贴着“外来人员禁止入内禁止拍照”的提示，仓库中堆放着货物。刘总介绍，这些货正是他成吨采购回来的纸尿裤、卫生巾的生产垃圾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了打成整包的垃圾，还有很多卫生巾、纸尿裤散落在地上，脏乱不堪。几百平方米的仓库一大半空间被这些生产垃圾占用，记者粗略计算，目测现场至少有上百吨货。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202238334.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁山希希纸制品有限公司 刘总：凡是成捆的包都得分挑，散的都是挑完的。把“好东西”都挑出去了，凡是没拆开的都是等待挑货的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202238827.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘总说的“好东西”就是生产垃圾中，相对完好的婴儿纸尿裤和卫生巾的残次品。为了验证刘总的说法，记者从这些生产垃圾中，果然拽出了外观相对完好的婴儿拉拉裤，印花显示是知名母婴品牌麦酷酷。拽出的卫生巾上还保留着外包装，是知名卫生用品品牌自由点。刘总告诉记者，这样的货他们业内称之为“二等品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202240256.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁山希希纸制品有限公司 刘总：二等是从垃圾里挑出来的，你不能说一等，一等是正规产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202241306.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，刘总又把记者带到了另一处仓库，这里同样堆积了大量纸尿裤和卫生巾生产垃圾打成的货包。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202241244.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼前的这些所谓货，其实就是国内多家正规卫生巾生产企业的生产线上，淘汰处理的不合格产品。这家名为希希的纸制品厂，以260元到1400元一吨的价格，收购了这些正规企业原本应该销毁的不合格产品，从淘汰处理的不合格产品中，刘总再挑出形状完整且没有明显污渍和破损的，再包装售卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘总告诉记者，这种在工业垃圾中再挑选翻新的卫生巾，他们竟然能在市场上倒手卖到七八千元一吨，其利润之高令人惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202241107.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照国标GB 15979-2002《一次性使用卫生用品卫生标准》的明文规定，禁止使用废弃的卫生用品作原材料或半成品。而且卫生巾、纸尿裤等产品在原材料卫生、生产环境与过程卫生、消毒过程、包装运输与贮存等方面，国家质量法规都有着严格的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些从正规企业淘汰的工业垃圾中挑拣出来的所谓二等品，在希希纸制品公司要经过哪些工序？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202242188.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在另一个仓库，记者看到了大量编织袋。刘总称，这里装的就是初步分拣出来的“二等品”，已经按照不同的规格大小分类。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202242618.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_1&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p&gt;
在这个仓库里，记者没有看到任何与卫生消毒相关的设备，装满“二等品”的编织袋被随意扔在角落。而真正的所谓加工工序，则是在仓库里的一张方桌上进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202242875.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
方桌上堆满了经过初步分拣、同样规格的二等品婴儿拉拉裤。由于这些拉拉裤是被压缩打包后运来的，工人将拉拉裤使劲在桌子上敲打，来恢复其蓬松状态，敲打后的拉拉裤被装进模具，塞进新的包装袋中进行封口。记者注意到，这批婴儿拉拉裤分别属于两个不同的知名母婴用品品牌嫚熙和中亿孕婴，但二次包装使用的包装袋上没有任何品牌厂址等信息。整个重新包装过程，工人都是徒手操作，根本不存在卫生消毒措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202244127.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在完成拉拉裤的包装工作后，工人们又对一堆婴儿纸尿裤进行整理。翻新包装完成的婴儿纸尿裤、拉拉裤被整齐地装在编织袋中堆放在一旁，等待出厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202244122.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些从正规生产线上清理下来的工业垃圾，如此翻新、重新分拣包装，其卫生状况如何，企业的负责人心知肚明，也毫不避讳。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202244724.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者了解到，按照行业规范，正规的一次性卫生用品厂家对生产线上淘汰的残次品等生产垃圾，都要进行切碎处理才能够流出企业。希希纸制品公司从哪里买来的废料垃圾，会有如此大量完整的“二等品”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在记者进行调查的过程中，一辆大货车开进了公司大院，工人正在卸车。记者发现货车拉的是和仓库中一样压捆成大包的婴儿拉拉裤，数量惊人。很多拉拉裤暴露在外，污秽不堪。记者拽下一条，上面的印花显示，这车货是知名母婴品牌米菲的婴儿拉拉裤。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202244320.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘总告诉记者，这车货就是他从生产厂家以每吨1450元的价格购买的生产垃圾，至少能挑出来一半“二等品”，他能做成这种生意，关键就在于打通了企业内部的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202244907.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁山希希纸制品有限公司 刘总：品牌公司要求每一片都得切碎，但到了工人干活，你给我操作一下，我给你千八百元。他们有个带班的班长，这3000元是给他的，1吨我给加100元。你看到的这车货整个都没切，意思就是这车货保守看，30吨能出15吨好的。但这个操作是我个人的问题，我不能跟你任何人说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202245490.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照刘总的说法，他是私下买通了正规企业的员工，把原本企业应该切碎的不合格卫生巾、纸尿裤，不经过切碎的工序，私下偷偷卖给了希希纸制品公司。希希纸制品公司用此办法，以极低的价格，收集到了众多正规企业原本应该切碎处理的“二等品”的卫生巾、纸尿裤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这些不合格的卫生巾、纸尿裤，刘总再挑选形状完整的翻新制作包装，这样所谓的生意，刘总这几年越做越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202246353.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁山希希纸制品有限公司 刘总：这个货你要多少我可以供多少。国内的市场，所有的上市公司都和我这儿挂着钩。这一年废料能处理约1万吨，不到2万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202246617.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在记者调查的过程中，一位来自福建泉州的老客户来找刘总采购。这位客户一番挑选之后，决定采购一批二等品的婴儿纸尿裤，包括好之、米菲、Babycare等品牌。工作人员告诉记者，他们的这位老客户线上线下的生意都在做。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202246935.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一番讨价还价后生意敲定，这位客户马上叫来货车，将选好的“二等品”婴儿纸尿裤进行装车。刘总说他的客户非常多，这些从垃圾里挑出来的卫生巾、纸尿裤供不应求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福建泉州的客户车还没装完，一位来自临沂马头镇的客户又上门了。这位客户经人介绍，是第一次前来采购。面对新客户，刘总特别向对方提出了要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202246653.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁山希希纸制品有限公司 刘总：我要跟你形成一个采购合同协议。采购我们的原料、产品，必须要破碎，不能二次流入市场。如果改变性质，出现一切问题由你个人承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的规定是刘总给自己设置的“防火墙”。买卖双方对这些垃圾中挑出的“二等品”会流入市场心知肚明，而签订禁止二次流入市场的协议后，一旦产品被查，也牵连不到刘总的身上，对于这样的销售策略，刘总非常得意。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202247920.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁山希希纸制品有限公司 刘总：一次又一次逮了多少人，最终哪一个都找不到我这来。你要不认可这个协议，给我的钱再多，我也不给你货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位来自临沂马头镇的客户爽快地签好了协议，之后点名要采购“二等品”的自由点品牌女性安睡裤。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202247862.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，这位客户是在某电商平台销售“二等品”安睡裤。为了掩人耳目，他要求将安睡裤的外包装去掉，换上自己的包装。很快双方达成了长期供货的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;linebreak id=&quot;page_2&quot;&gt;&lt;/linebreak&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202247158.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这位客户的描述，记者在电商平台上，果然找到了两家网店，这两家网店打着“厂家直销”的名义，销售着从生产垃圾中挑出的这些自由点安睡裤，网店的销量分别达到2.1万件和5.7万件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202247304.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者注意到，这两家网店销售的产品外包装上显示，生产厂家为如沐春风卫生用品有限公司，但在国家企业信用信息公示系统查询发现，并不存在这样一家企业。由此可见，刘总从工业垃圾里挑选出的不合格卫生巾、纸尿裤，最终通过这些销售商家，在网络上以“三无”产品的形式流进了市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202248756.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘总还告诉记者，销售“二等品”只是他靠垃圾赚钱的一个方面，那些挑选“二等品”剩下的垃圾，他也有生财的办法。为此，他将记者带到一处正在生产的车间。车间地上堆满了各种卫生巾、纸尿裤的生产垃圾，两名工人踩在上面，将脚下的垃圾不断堆放到传送带上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202248357.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些垃圾肮脏不堪，其中不乏全棉时代、苏菲等知名品牌产品，中间还夹杂着烟盒、口罩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202248132.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这成吨污秽肮脏的垃圾，被传送带运到哪里去了？原来，这些垃圾是被打碎后，重新分离成为木浆、吸水高分子树脂等几种一次性卫生用品的原材料。根据国家相关规定，一次性卫生用品严禁使用这种回收原材料。但刘总告诉记者，这些回收料在市场上很受客户欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202248568.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁山希希纸制品有限公司 刘总：木浆里也有吸水高分子树脂，但是很少。客户用木浆做成人纸尿裤，里面就省去放吸水高分子树脂了。这种棉（木浆）1吨卖3000多元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202248646.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，为了满足更多客户的需求，刘总准备继续扩大自己的生产规模。在记者的要求下，刘总带着记者来到了他的其他几家加工厂，厂房里果然都在热火朝天地生产。一边是工人们将卫生巾、纸尿裤垃圾送上传送带，另一边则是各种回收料不断被生产出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202248781.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫生巾纸尿裤的生产垃圾，一部分作为“二等品”被挑出来流入市场直接销售，剩下的部分被投入机器生产成回收料，再次流入一次性卫生用品的生产企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当记者进一步追问这些企业名字的时候，刘总对此三缄其口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315202249336.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁山希希纸制品有限公司 刘总：很多企业，等干起来以后你就明白销到哪里了。但你不干之前，我也不会和你说。
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/politics/2025_03_15_768562_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/politics/2025_03_15_768562_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 12:31:20 GMT</pubDate><author>来源：央视财经</author></item><item><title>“争夺软实力确有挑战，但中国产品表现堪称惊艳”</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/03/15/20250315183218626.jpg&quot; width=&quot;970px&quot; height=&quot;374px&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 熊超然】如今，随着中国的食品和饮料品牌在东南亚地区越来越受到欢迎，这不仅为当地人提供了替代美国知名餐饮连锁品牌的选择，而且还扩大了中国在周边经济体中的商业和文化影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联社当地时间3月14日报道称，蜜雪冰城在这其中极具代表性，其已超越星巴克和麦当劳而成为全球门店数第一的餐饮连锁品牌。而除此之外，其他在市场中成为“明星品牌”的还包括海底捞、鱼你在一起、瑞幸咖啡、喜茶和霸王茶姬等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡咨询公司墨腾创投（Momentum Works）CEO李江玕表示，中国企业在国内市场面临激烈竞争后，正积极在东南亚寻求新的增长机会，这些食品和饮料零售商让人们意识到，中国不仅仅提供廉价的电子产品。他指出，相比于西方大品牌需要花很长时间寻找本地合作伙伴并制定长期计划，中企装备精良，并擅长宣传以及利用自动化提高效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者也回忆起上世纪90年底麦当劳进入中国市场后，曾掀起一股让人“向往美国”的风潮，并指出，这些餐饮品牌的扩张如今代表着中国商品不再仅仅被视为廉价，而是具有真正的价值。“中国在软实力争夺战中确实面临挑战，但通过其产品，正做得非常惊艳。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/15/20250315165511377.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马来西亚的一家蜜雪冰城门店。&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一家以冰淇淋、茶饮为主的连锁经营品牌，蜜雪冰城在中国各地为喜爱甜食的消费者提供高性价比的产品。而如今在东南亚，也赢得了许多粉丝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年1月达到46479家门店后，蜜雪冰城成为全球门店数第一的餐饮连锁品牌，门店数量超过了星巴克和麦当劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“甚至在TikTok等社交媒体上，也有一个玩笑说，任何空置的店铺很快就会变成一家蜜雪冰城门店。”一位印度尼西亚母亲拉赫玛·尤利安娜（Rahma Yuliana）提到，这是印尼流行的一种说法，在这个东南亚国家，蜜雪冰城已经拥有超过2600家门店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤利安娜说，自己经常会在女儿放学后带她去吃好吃的，像蜜雪冰城售价仅1.1美元（约合人民币8元）的黑糖奶茶，不会让她的钱包感到压力，这比同类茶饮竞争对手的价格便宜了约三分之一，而蜜雪冰城的冰淇淋售价低至50美分（约合人民币3.6元），也比麦当劳的便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自3月3日在香港上市以来，蜜雪冰城的股价已较IPO价格上涨了一倍。除了蜜雪冰城，瑞幸咖啡、喜茶和霸王茶姬等知名饮料品牌同样风靡东南亚，火锅品牌海底捞和酸菜鱼品牌鱼你在一起也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/15/20250315181556545.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截至2024年年底，火锅品牌海底捞在东南亚国家的门店数量已达73家。&lt;span&gt; 《海峡时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泰国曼谷，美联社找到了一名中国企业家，她在大约六年的时间里投资了137万美元，开了12家蜜雪冰城门店和大约10家销售麻辣烫、酸菜鱼和炸鸡排的其他门店。她透露，由于购物中心内的门店租金和押金高昂，收回成本需要较长时间，但她的其他门店通常在六个月到一年内就能实现盈亏平衡，不包括租赁保证金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马来西亚吉隆坡，中国酸菜连锁品牌鱼你在一起的副总裁刘六军，也在东南亚庞大的华裔人口和不断增长的经济中发现了机会。负责公司在该地区海外扩张的他表示，该品牌在马来西亚一家门店的23.5万美元投资，在短短9个月内就收回了成本，几乎每天大排长龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位名叫维多利亚·科瓦兰（Victoria Kovalan）提到四川火锅时表示，新的中国品牌让她更容易尝试到新菜肴。这些食物打开了人们的味蕾。而越南河内的一名学生，原本对蜜雪冰城这个品牌有所怀疑，但在体验到该品牌的物美价廉后，已经成为常客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港中文大学人类学教授戈登·马修（Gordon Mathews）表示，中国食品和饮料品牌的扩张是一个更广泛趋势的一部分，即中国商品不再仅仅被视为廉价，而是具有真正的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回忆起麦当劳全球扩张带来的文化影响，马修提到他曾于20世纪90年代曾参观过麦当劳在中国广州的第一家门店，当时一名店员告诉他：“我想去美国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马修表示，如果中国食品品牌在全球范围内大受欢迎，可能也会产生类似的影响，尽管这种影响还有待观察。“中国在夺取软实力方面确实面临挑战，但通过其产品，中国正做得非常惊艳。”他说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
</description><link>https://www.guancha.cn/internation/2025_03_15_768557_s.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.guancha.cn/internation/2025_03_15_768557_s.shtml</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 10:39:46 GMT</pubDate></item></channel></rss>