<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>最新发布_共产党员网</title><link>https://www.12371.cn/zxfb/</link><atom:link href="http://rsshub.henry.wang/12371/zxfb" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>最新发布_共产党员网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 22:59:33 GMT</lastBuildDate><ttl>14</ttl><item><title>中共中央办公厅 国务院办公厅关于进一步强化食品安全全链条监管的意见</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;中共中央办公厅 国务院办公厅关于进一步强化食品安全全链条监管的意见&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;（2025年3月13日）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为进一步理清食品安全监管责任，建立健全协同监管机制，强化全链条监管合力，坚决守牢食品安全底线，切实保障人民群众身体健康和生命安全，经党中央、国务院同意，现提出如下意见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一、完善食用农产品协同监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（一）严格落实食用农产品质量安全监管职责。生态环境部门负责推进农用地土壤重金属污染溯源和整治。农业农村部门负责履行食用农产品从种植养殖到进入批发、零售市场或生产加工企业前的质量安全监管职责；市场监管部门负责履行食用农产品进入批发、零售市场或生产加工企业后的质量安全监管职责。县级以上地方政府要认真落实食用农产品质量安全属地管理责任，加强监管能力建设，研究解决本级食用农产品质量安全监管中的职能交叉和监管空白问题，避免出现监管漏洞和盲区。乡镇政府要落实食用农产品质量安全监管责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二）加强食用农产品产地准出与市场准入衔接。农业农村部门和市场监管部门要加强协调配合，切实发挥承诺达标合格证在食用农产品产地准出与市场准入中的衔接作用。农业农村部门要做好承诺达标合格证开具、使用相关工作的指导服务和监督检查，对未按规定开具承诺达标合格证的依法予以查处，加强食用农产品上市前禁限用药物和易超标常规药物残留速测把关。市场监管部门要督促食品生产经营者强化进货查验，指导食用农产品批发市场依法开展入场查验和抽样检验，加大禁限用药物和易超标常规药物残留速测力度。鼓励食品生产经营者优先采购附具承诺达标合格证的食用农产品。建立承诺达标合格证问题通报协查机制，完善不合格产品闭环处置流程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（三）强化肉类产品检验检疫出证查验。农业农村部门要强化肉类产品检验检疫出证管理，建立完善屠宰检疫出证信息化系统，推进肉类产品品质检验无纸化出证，明确检验检疫证明公开查验途径。完善禁止对牲畜、禽类注水或注入其他物质的相关规定。市场监管部门要督促食品生产经营者将肉类产品检验检疫合格证明作为肉类产品进货查验的基础凭证；积极探索应用信息化手段，加强与农业农村部门的信息共享和互联互通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（四）加快建立食用农产品质量安全追溯协作和执法合作机制。农业农村部要会同市场监管总局等部门制定食用农产品质量安全追溯管理办法，建立健全食用农产品质量安全追溯目录。农业农村、市场监管部门要建立食用农产品质量安全监管信息共享及反馈机制，加强食用农产品质量安全风险防范，强化舆情监测和应急处置协调联动；密切食用农产品质量安全行政执法协调协作，对突出问题进行专项治理整顿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二、强化食品生产经营许可审查&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（五）规范食品生产经营市场准入。食品生产经营许可部门应严格落实许可审查要求，严禁擅自改变许可条件或未经审查即予许可，省级以上市场监管部门要对食品生产经营许可实施情况进行督导检查。地方政府指定市场监管部门以外的部门实施许可的，应符合法律授权规定，明确申请受理、材料审查、现场核查、许可决定责任分工，完善许可和监管工作衔接机制。加强传统特色食品加工制作工艺保护，与现代检测技术有机衔接，确保食品特色和质量安全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（六）完善特殊食品注册许可制度。省级以上市场监管部门依职责严格开展特殊食品注册、备案、生产许可审查，对符合条件的重点品种实施优先审评审批。市场监管总局和国家卫生健康委要加强协作，开展特殊食品技术联动、专家联审；统筹完善食品健康声称和保健食品功能声称相关工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（七）完善食品安全检查员制度。市场监管部门要加强食品安全检查履职能力建设，进一步完善食品安全检查员制度，做好许可审查、监督检查、注册核查等专业检查工作。强化培训考核和统一调配使用，提升专业检查能力和水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三、加快建立食品贮存监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（八）加强食品贮存安全监管。农业农村、海关、市场监管、粮食和储备等部门依职责建立健全食品贮存监管制度，明确监管要求。加强对从事食用农产品、食品、食品添加剂及食品原料等贮存主体的监督检查，规范贮存经营行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（九）落实食品贮存主体责任。食品贮存主体应建立完善食品安全管理制度，保证必备的食品贮存条件，实施食品贮存全过程记录，严格风险管控。食品贮存委托方应对受托方的食品安全保障能力进行审核，并监督受托方按照保证食品安全的要求进行贮存。食品贮存委托方和受托方应当明确入库出库交付查验要求，严格交付衔接和入库出库管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（十）强化食品贮存属地管理责任。县级以上地方政府应明确食品贮存的部门监管和行业管理责任，督促属地食品贮存主体落实食品安全责任。非食品生产经营者从事对温度、湿度等有特殊要求食品贮存业务的，应纳入食品安全监管范围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;四、加快建立食品运输协同监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（十一）建立实施散装液态食品运输准运制度。依法建立散装液态食品运输准运制度，明确运输散装液态食品车辆的食品安全准入条件和技术标准，核发食品准运证明，确保专车专用。制定实行运输准运制度的散装液态食品重点品种目录。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（十二）加强食品运输全过程监管。市场监管部门要会同交通运输、农业农村、粮食和储备等部门建立健全对食品和食用农产品运输发货方、承运方、收货方的协同监管机制，研究制定运输电子联单管理要求，加强交付、装卸、运输管理和运输工具日常管理，强化从业人员教育培训，压实各方食品安全主体责任，防范污染变质风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;五、健全食品寄递安全和配送安全管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（十三）强化食品寄递安全管理。邮政管理部门要督促邮政企业、快递企业落实实名收寄、收寄验视、过机安检制度，防范利用寄递渠道寄递假冒伪劣食品。邮政管理部门要与市场监管等部门加强协作，加大对寄递环节涉食品安全违法线索的核查处置力度，依法打击利用寄递渠道销售假冒伪劣食品的违法行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（十四）加强网络订餐配送安全管理。市场监管部门要督促网络订餐平台、餐饮经营者履行食品安全法律法规规定的义务，落实网络订餐配送环节食品安全责任。人力资源社会保障部门要将掌握食品安全法律知识纳入网约配送员国家职业技能标准。网络订餐平台、餐饮经营者应根据国家职业技能标准，结合实际建立适合网络订餐配送行业劳动者的培训模式，强化食品安全法律知识培训。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;六、加强网络食品销售新业态监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（十五）压实网络食品销售从业主体责任。网络交易平台企业要按规定设置专门的食品安全管理机构或指定专职食品安全管理人员；严格审查食品生产经营者入网销售主体资质，规范主体信息、食品信息刊载公示，依法对食用农产品承诺达标合格证展示、药物残留检测等进行检查把关；加强入网销售行为过程管控，及时发现违规行为并作出相应处置。主播及其服务机构要规范开展营销活动，依法对其推荐的食品进行查验。广告活动参与者要依法开展食品类互联网广告设计、制作、代理、发布等。食品生产经营者要严把质量安全关，保持线上线下同标同质。从业主体明知或应知产品违法但未采取相关处置措施的，依法承担相应责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（十六）强化网络销售食品安全问题协同治理。市场监管部门要会同农业农村、工业和信息化、网信、广电等部门明确直播带货、私域电商、社区团购等网络食品销售新业态治理要求，依职责加强网络销售食品安全问题信息监测通报和协查处置。网信部门对各部门通报的网络销售食品安全方面的不实虚假信息配合做好相应处置工作。强化行政处罚和刑事处罚双向衔接，依法打击违法犯罪行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;七、健全餐饮服务综合监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（十七）加强网络订餐线上线下一体化监管。市场监管部门要会同工业和信息化、网信等部门对存在食品安全严重违法情形的平台依法处置。推动平台和商户实行“互联网+明厨亮灶”，强化无堂食外卖监管和社会监督。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（十八）强化集中用餐单位食品安全协同管理。教育、民政、卫生健康等部门要强化对本行业集中用餐单位的食品安全教育和日常管理。市场监管部门要强化集中用餐单位食品安全监督检查及抽检监测，依法查处违法行为并通报同级行业主管部门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（十九）完善校园食品安全协同管理机制。教育部门要会同农业农村、市场监管部门建立健全学校食堂食品安全全过程管理制度。教育部门要加强对学校食品安全相关工作的统筹管理和指导，完善学校食堂大宗食材供应商资质评审制度，建立供应商不良记录清单，推动优质安全食材进入学校食堂。推动学校食堂大宗食材集中招标采购，建立采购数字化平台，规范食材采购、供应、验收、结算等流程。教育部门要指导中小学校园膳食监督家长委员会高效规范运行，会同市场监管等部门及时办理反馈或直送的问题。市场监管部门要严格承包经营、食材供应、供餐等经营主体准入许可，依法查处涉及学校食品安全违法行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;八、完善进口食品风险联防联控机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二十）强化进口食品部门监管联动。境外发生的食品安全事件可能对我国境内造成影响，或者在进口食品中发现严重食品安全问题的，海关应当及时采取风险预警或者控制措施，并向同级市场监管、卫生健康、农业农村部门通报，接到通报的部门应当及时采取相应措施，并向海关反馈。市场监管部门发现国内市场上销售的进口食品存在严重食品安全问题，或者在生产加工环节发现企业将进口的非食品原料用于食品生产加工的，应当及时采取风险防控措施，依法依规处置并向同级海关通报；海关对市场监管部门通报的问题，应及时开展风险评估，并根据评估情况依法依规处置。有关部门应依职责加强对综合保税区等海关特殊监管区域内食品生产经营的安全监管。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二十一）完善跨境电商零售进口食品监管制度。商务部要会同海关总署、市场监管总局建立跨境电商零售进口食品负面清单，将明令暂停进口的疫区食品以及因出现重大质量安全风险启动应急处置的食品等列入负面清单并实时调整。海关要根据市场监管部门需要，按规定提供跨境电商企业、平台及境内服务商等相关信息，及时开展食品安全风险信息交流。市场监管总局、商务部等部门要进一步明确跨境电商零售进口食品召回责任。市场监管部门要加大召回监管力度，督促相关责任方及时召回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;九、加强组织实施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　各地区各有关部门要高度重视食品安全工作，在党中央集中统一领导下，强化组织领导，结合实际抓好本意见贯彻落实。国务院食品安全委员会及其办公室要充分发挥统筹协调指导作用，整合优化食品安全领域技术资源，提高支撑保障能力。各有关部门要各负其责、有效协同，确保食品安全全链条、各环节监管有机衔接，责任全面落实。重大事项及时按程序向党中央、国务院请示报告。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742385735739100.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742385735739100.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 12:54:32 GMT</pubDate></item><item><title>多彩贵州如何展现新风采，习近平提出这些明确要求</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　3月17日至18日，习近平总书记全国两会后首次地方考察来到贵州。进村寨，调研乡村振兴。听汇报，指明“黔”进方向。从“努力开创百姓富、生态美的多彩贵州新未来”，到“在中国式现代化进程中展现贵州新风采”，总书记对贵州提出新期待、新要求。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　通过四个维度，带你读懂总书记这次贵州之行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一幅战略图：坚持以高质量发展统揽全局&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“十四五”规划收官在即，进一步全面深化改革蹄疾步稳。全国发展大局中，贵州何为？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“党中央看问题，都是从大处着眼，一个地方最重要的使命是什么。”习近平总书记每到一地，都会结合当地实际，对中国式现代化的地方实践作出指导。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3月18日上午，总书记听取贵州省委和省政府工作汇报，对贵州下一步发展指明方向路径，强调坚持以高质量发展统揽全局，在中国式现代化进程中展现贵州新风采。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910142151099.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△贵阳市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2021年考察贵州时，总书记就对贵州提出“坚持以高质量发展统揽全局”的要求。2025年再赴贵州，总书记进一步为贵州的高质量发展实践“划重点”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　除了“坚持以实体经济为根基”等“共性要求”，总书记还针对贵州提出“个性要求”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　比如，做强做优数字经济、新能源等产业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　近年来，数字经济成为贵州的一张亮丽名片。2015年，总书记赴贵阳市大数据应用展示中心考察时说，我国大数据采集和应用刚刚起步，要加强研究、加大投入，力争走在世界前列。2021年，总书记要求贵州“在实施数字经济战略上抢新机”。这次考察，总书记进一步提出“做优做强”的要求。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910142132775.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　△2024年8月，贵阳，2024中国国际大数据产业博览会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　比如，深谙“绿水青山就是金山银山”的辩证法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　贵州是首批国家生态文明试验区、生态文明建设先行区之一，也是长江、珠江上游重要生态安全屏障。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2014年两会期间赴贵州代表团，总书记指出，“绿水青山和金山银山决不是对立的，关键在人，关键在思路。”2021年赴贵州考察时，总书记强调，“优良生态环境是贵州最大的发展优势和竞争优势”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　思路一变天地宽。此次考察中，总书记强调，要保护好生态环境，努力把生态优势转化为发展优势。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910142272952.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　△珠江上游重要水源供给地——贵州省黔西南布依族苗族自治州兴义市万峰湖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一个重要着力点：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;优化营商环境&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一个地方的工作着力点有很多，这次在贵州，习近平总书记突出强调了一个重要着力点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　18日，在听取贵州省委和省政府工作汇报时，总书记指出，贵州要积极融入全国统一大市场建设，坚决破除地方保护、市场分割、“内卷式”竞争，为全社会创业创新营造稳定公平透明、可预期的环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一个地方的发展活力同营商环境密切相关。如何优化营商环境？总书记强调“两手抓”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一手抓改革，打通制约高质量发展的堵点卡点；一手抓干部教育管理，引导干部增强大局意识、服务意识、诚信意识、廉洁意识。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910142318226.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　△贵州省贵阳市一家电线电缆企业的智能制造及智能仓储一体化车间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这次赴贵州考察，总书记强调“以进一步全面深化改革开放为动力”，再次彰显通过深化改革开放不断除障碍、增动能的“方法论”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在听取贵州省委和省政府工作汇报时，总书记指出，开放也是重要的营商环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　贵州作为西部内陆省份，不沿江、不沿海、不沿边，对外开放条件相对不足。近年来，随着西部大开发和长江经济带发展等重大国家战略深入推进，贵州迎来了新的“空间坐标”，被赋予“内陆开放型经济新高地”的定位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这次考察中，总书记强调，贵州要用好西部陆海新通道建设机遇，积极对接粤港澳大湾区、成渝地区双城经济圈建设，主动融入陆海内外联动、东西双向互济的全面开放格局。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910142328341.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△贵州省北盘江大桥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一条融合发展路：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;统筹推进新型城镇化和乡村全面振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　习近平总书记这次贵州之行，从一座侗族村寨开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　党的十八大以来，总书记三次贵州之行，都走进乡村调研。2015年，脱贫攻坚战冲锋号吹响，总书记走进遵义花茂村。2021年，“三农”工作重心由脱贫攻坚向全面推进乡村振兴历史性转移时，总书记来到毕节化屋村。2025年这次贵州考察，总书记踏访黔东南肇兴侗寨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　重要节点，一次次踏访贵州乡村，背后有何深意？&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910142422945.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△肇兴侗寨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从昔日脱贫攻坚的主战场，到“巩固拓展脱贫攻坚成果样板区”，再到“在乡村振兴上开新局”，贵州见证着中国的新时代山乡巨变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在肇兴侗寨，总书记寄语乡亲们：“希望大家在中国式现代化进程中把乡村振兴搞得更好，祝愿大家的日子越过越红火。”&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910142429822.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△正在演唱侗族大歌的侗族群众。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　走中国特色社会主义乡村振兴道路，必须重塑城乡关系，走城乡融合发展之路。党的二十届三中全会对“完善城乡融合发展体制机制”作出系统部署。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在听取贵州省委和省政府工作汇报时，总书记指出，贵州要从自身实际出发，扎实推进以县城为重要载体的城镇化建设，推动兴业、强县、富民一体发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　县域，一头连着城市，一头连着乡村，是城乡融合发展的“融点”。总书记曾指出，要率先在县域内实现城乡融合发展，要发展各具特色的县域经济，培育一批农业强县、工业大县、旅游名县。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这次在贵州，总书记强调，要立足县域产业基础，注重分工协作，错位发展、串珠成链。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910142545359.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△肇兴侗乡织、染、绣特色产业基地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一篇大文章：用文化助推经济社会发展&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　文化，是习近平总书记此次贵州之行的一个关键词。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在肇兴侗寨，总书记走进侗族文化展示中心，了解侗族历史、风俗和服饰、建筑等特色文化保护传承情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总书记指出，少数民族文化是中华文化不可或缺的组成部分，既要保护有形的村落、民居、特色建筑风貌，传承无形的非物质文化遗产，又要推动其创造性转化、创新性发展，让民族特色在利用中更加鲜亮，不断焕发新的光彩。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910142668456.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△肇兴侗寨侗族文化展示中心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　贵州历史底蕴深厚，红色文化丰富，民族文化多姿多彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总书记在听取贵州省委和省政府工作汇报时指出，贵州要利用这一优势，增强文化自信、化风育人，助推经济社会发展。他强调，要深化文旅体融合，丰富旅游业态，打造“多彩贵州”文旅新品牌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　近年来，总书记在地方考察时多次强调，推进文化和旅游深度融合发展，把文化旅游业培育成为支柱产业。这次在贵州提出“深化文旅体融合”，与当地的创新实践密不可分。近年来，贵州“村超”等文体活动持续火爆。总书记曾在2024年新年贺词中点赞“村超”。在2025年的省政府工作报告中，贵州提出“推动文旅、农旅、体旅、桥旅等融合发展”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“多彩贵州”，正在展现新风采。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910142792665.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△遵义会议会址。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2021年2月赴贵州考察时，习近平总书记指出，要结合即将开展的党史学习教育，从长征精神和遵义会议精神中深刻感悟共产党人的初心和使命，“走好新时代的长征路”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2025年这次赴贵州考察，正值深入贯彻中央八项规定精神学习教育启动之际。总书记强调，各级党组织要精心组织实施，推动党员、干部增强定力、养成习惯，以优良作风凝心聚力、干事创业。总书记再次发出号召，要弘扬长征精神和遵义会议精神，以昂扬斗志走好新时代的长征路。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742350457371296.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742350457371296.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 07:19:58 GMT</pubDate></item><item><title>“总书记的话像火塘里的火一样温暖”</title><description>&lt;p&gt;　　3月17日，全国两会结束不到一周，习近平总书记赴贵州考察。在有“侗乡第一寨”美誉的贵州黎平县肇兴侗寨，总书记同村干部、村民代表围坐在烧得正旺的火塘旁，亲切地聊起家常。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031914492910399.jpg&quot; alt=&quot;2025年3月17日，习近平总书记在贵州黔东南州黎平县肇兴侗寨考察时，在信团鼓楼同村干部和村民代表围坐在火塘边，共话乡村全面振兴。&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　2025年3月17日，习近平总书记在贵州黔东南州黎平县肇兴侗寨考察时，在信团鼓楼同村干部和村民代表围坐在火塘边，共话乡村全面振兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一方火塘、几条长凳，搭起一个临时会场。这场景不禁让人联想到7年前的那场“火塘对话”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2018年初，在山路上颠簸两个多小时后，总书记深入大凉山腹地考察。走进三河村，目之所及，家家户户的院墙和房屋都用泥土垒成，一道道裂缝让人揪心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　彼时，中国还有近3000万人未脱贫。在村民节列俄阿木家，总书记同村民代表、驻村扶贫工作队员围坐在火塘边，敞开心扉交流——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“我一直牵挂着彝族同胞。大小凉山，我一直都想来这个地方。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“全面建成小康社会最艰巨最繁重的任务在贫困地区，特别是在深度贫困地区，无论这块硬骨头有多硬都必须啃下……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总书记还为当地的脱贫攻坚工作开出良方：“做一些搬迁安置，住进新房子”“发展当地适合发展的生产项目，腊肉、猪崽、还有你们在山地种的这些小土豆、苦荞”“随着基础条件的改善，乡村旅游也可以发展一些”……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在场的许多人听着听着、说着说着就流下了眼泪，“总书记的话像火塘里的火一样温暖”。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031914492929933.jpg&quot; alt=&quot;2018年2月11日，习近平总书记在四川凉山州昭觉县三岔河乡三河村节列俄阿木家中同村民代表、驻村扶贫工作队员围坐火塘边，共谋精准脱贫之策。&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　2018年2月11日，习近平总书记在四川凉山州昭觉县三岔河乡三河村节列俄阿木家中同村民代表、驻村扶贫工作队员围坐火塘边，共谋精准脱贫之策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　调研结束临上车前，总书记特意嘱咐当地干部：“你看乡亲们还有很大的期待，要把对老百姓的承诺一一兑现。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　七年弹指一挥间。曾经，火塘边共谋的是精准脱贫之策；今天，火塘边共话的是乡村全面振兴。话题之变背后，是广阔农村变了天地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　此次在肇兴侗寨展开的“火塘对话”中，乡亲们你一言我一语，争相向总书记讲述近年来的村寨变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总书记听后高兴地说：“从你们的讲述、你们的神情可以看出，村寨这些年欣欣向荣。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这些年，肇兴侗寨大力发展旅游产业，400多家酒店、民宿、饭店，60多家传统手工艺企业，如雨后春笋般蓬勃“生长”，带动村民2000余人就业创业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　赏传统古建筑、听侗族大歌、品侗家美食、体验传统民俗……2024年，走进寨子的游客共有102.7万人次，为肇兴侗寨带来了10.2亿元旅游综合收入。当地村民人均可支配收入同比增长12.3%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“现在旅游是一个很大的产业，乡村旅游如火如荼，民族地区要保留自己的特色文化，在文旅融合中更加彰显它的光彩。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　火塘边话振兴，总书记祝大家的日子越过越红火。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　时间不同，地点不同，“让乡亲们过上好日子”的初心不变。2018年“火塘对话”里的期许，早已成为实景——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三河村新村一改旧寨的低矮格局，建起了屋梁飞挑、院子宽敞的新居。村民们养起了乌金猪和西门塔尔牛，也种上了生姜、川牛膝和冬桃，当地特色产业蓬勃发展。2023年，全村脱贫户人均纯收入1.73万元、村集体收入116万元，分别比2018年增长3倍和170倍。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031914492980836.jpg&quot; alt=&quot;2020年10月13日拍摄的三河村新村聚居点。 &quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;2020年10月13日拍摄的三河村新村聚居点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　放眼全国，像三河村、肇兴侗寨这样的村子，还有很多：从落后小渔村蝶变为“全国最美渔村”的福建澳角村，减贫经验“飞”出湘西走向世界的湖南十八洞村……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　摆脱贫困后，中国广袤农村开启乡村全面振兴新征程。从党的十九大提出实施乡村振兴战略，到党的二十大提出全面推进乡村振兴，走中国特色社会主义乡村振兴道路路线清晰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2025年以来，“三农”领域的两个重磅文件相继“出炉”——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1月，中共中央、国务院印发《乡村全面振兴规划（2024—2027年）》，细化部署今后一段时间乡村全面振兴重点工作；2月，党的十八大以来第13个指导“三农”工作的中央一号文件对外发布，提出进一步深化农村改革、扎实推进乡村全面振兴的具体目标任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　乡村全面振兴，潜力无限、大有可为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　此次考察肇兴侗寨即将结束时，面对依依不舍的人群，总书记一语言明此行初衷，“希望大家在中国式现代化进程中把乡村振兴搞得更好”。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742366968996833.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742366968996833.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 07:19:57 GMT</pubDate></item><item><title>火塘边的暖心话</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　3月17日，全国两会后的首次地方考察，习近平总书记来到贵州黎平县肇兴侗寨。镜头记录下这样一个暖人场景——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在村寨的信团鼓楼，习近平总书记同村干部和村民代表围坐在火塘边，亲切交流。大家你一言、我一语，争相向总书记讲述近年来的村寨变化和幸福生活。总书记高兴地说，从你们的讲述、你们的神情可以看出，村寨这些年欣欣向荣。现在旅游是一个很大的产业，乡村旅游如火如荼，民族地区要保留自己的特色文化，在文旅融合中更加彰显它的光彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这一幕让人想起2018年2月，也是在火塘边，习近平总书记同四川昭觉县三岔河乡三河村的村民围坐在一起，共谋精准脱贫之策。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910222161265.png&quot; alt=&quot;时政微观察丨火塘边的暖心话&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　△2018年2月11日，四川凉山彝族自治州昭觉县三岔河乡三河村，习近平总书记来到村民节列俄阿木家中看望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三河村，地处海拔2500米的山梁之上。为了那次考察，习近平总书记沿着坡急沟深的盘山公路，乘车往返用了4个多小时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“我一直牵挂着彝族同胞。大小凉山，我一直都想来这个地方，身临其境更有感触。”“我们人民的美好生活，一个民族，一个家庭，一个人都不能少。”同乡亲们围坐在火塘边，总书记为当地脱贫攻坚开出良方——继续加大易地扶贫搬迁力度；因地制宜发展种植养殖业，加强实用技术、职业技能培训；教育必须跟上，决不能再让孩子输在起跑线上；乡村旅游也可以发展起来……&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910222143498.jpg&quot; alt=&quot;时政微观察丨火塘边的暖心话&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△近日，四川凉山一现代农业园春耕育秧抢农时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从四川大凉山深处到贵州侗族村寨，“一个都不能少”的承诺化为现实，奋斗的主题也由脱贫攻坚转向乡村全面振兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如今，三河村已走上了一条有当地特色的振兴之路，除了苦荞、冬桃、西门塔尔牛、乌金猪等传统种、养殖业，还挖掘村庄优势资源，配套建设民宿、酒店，打造了斗牛场、“村BA”篮球场、民俗一条街等文旅业态。凉山深处的彝族儿女，正走向崭新的春天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　贵州肇兴侗寨大力发展刺绣、蜡染等传承千年的“指尖技艺”。全寨培育了60多家传统工艺企业，时尚、实用的侗乡好物不仅销往全国，也走向世界。百味长桌盛宴、天籁侗族大歌等多彩的民族文化，也成为当地发展乡村旅游的特色产业。千年古韵的侗乡风情正推动文旅融合发展，绘就一幅乡村振兴新画卷。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910222185210.jpg&quot; alt=&quot;时政微观察丨火塘边的暖心话&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　△2025年3月17日，在贵州肇兴侗寨考察时，习近平总书记同村民们亲切交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　火塘边的温暖对话，时空不同，“让乡亲们过上好日子”的初心始终不变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在肇兴侗寨，习近平总书记对围拢过来的村民们说：“侗族人民朴实、勤劳、有文化、有智慧，希望大家在中国式现代化进程中把乡村振兴搞得更好，祝愿大家的日子越过越红火。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这是对贵州乡亲们的祝福，也是对全国人民的殷切期望。在习近平总书记擘画指引下，广袤大地日新月异，乡土中国沧桑巨变。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742350941195351.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742350941195351.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 07:19:57 GMT</pubDate></item><item><title>串珠成链 总书记为县域经济发展开良方</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　3月17日至18日，全国两会闭幕不到一周，习近平总书记来到距北京2000公里的贵州省黔东南苗族侗族自治州、贵阳市，开启了2025年两会之后的首次地方考察。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在听取贵州省委和省政府工作汇报时，总书记为县域经济发展开出良方：要立足县域产业基础，注重分工协作，错位发展、串珠成链。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　连接“城尾乡头”的县城，涵盖城镇与乡村，是我国经济发展和社会治理的基本单元，也是城乡融合发展的关键载体。近年来，县域产业“百花齐放”，“千亿大县”夯实中国经济底盘，“县域游”“乡村游”频频出圈……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但不可忽视的是，面对高质量发展要求，我国县域富民产业还存在不少短板。有的产业链条短，资源集聚能力不强；有的存在同质化现象，产业特色不突出；有的传统支柱产业走弱，转型升级难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　此次，总书记来到贵州考察，提出立足县域产业基础，“错位发展、串珠成链”，正是基于县域经济发展短板提出的科学方法论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如何理解“错位发展、串珠成链”？首先要明确县域经济发展的基石——精准定位特色产业、发展主导产业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　主导产业是县域经济区位条件和资源禀赋的集中体现，是县域经济核心竞争力的关键所在。习近平总书记在赴各地考察时，多次走进乡野田间，强调做好“土特产”文章，其中蕴含的正是因地制宜的发展思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　近年来，我国多地持续发力县域富民产业，如陕西柞水的木耳产业、山西平遥的文旅产业、山东曹县的汉服产业、浙江乐清的电气产业等。这些因地制宜打造的县域优势特色主导产业，在推动乡村全面振兴、促进农民增收致富等方面发挥了示范作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“错位发展”，正是要求各地在精准定位产业时，探索人无我有、人有我优、人优我强的产业发展路径。此次在听取贵州省委和省政府工作汇报时，针对贵州“八山一水一分田”的地理地貌特点，总书记进一步指出，要因地制宜发展现代山地特色高效农业，培育具有持久市场竞争力的特色主导产业。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031914460522995.jpg&quot; alt=&quot;2023年4月6日，游客在贵州省铜仁市江口县怒溪镇骆象村生态茶园体验采茶乐趣。&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;daoyujz&quot;&gt;　　2023年4月6日，游客在贵州省铜仁市江口县怒溪镇骆象村生态茶园体验采茶乐趣。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　再看“串珠成链”。2025年的中央一号文件，对壮大县域富民产业进行了专章部署，提出要“推进农产品加工业转型升级，实施农业品牌精品培育计划，打造特色农业产业集群”。如果说推进转型升级和实施精品培育是为发展县域经济遴选“优质苗”，那么产业集群就是“串珠成链”后实现可持续发展的“致富田”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当前，我国不少县域仍以农业及相关产业为经济主导。做好“土特产”文章，推动传统农业“接二连三”，延伸产业链、提升价值链，正是“串珠成链”的内在要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　县域并非“孤岛”，打破地域界限，加强与毗邻地区的协作配合，不仅能助推产业链供应链跳出“低端锁定”，更是实现“错位发展、串珠成链”的有效途径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　以贵州为例，近几年该省鼓励各县取长补短，结合资源禀赋明晰产业定位，宜工则工、宜农则农、宜游则游、宜商则商，培育区域特色优势产业和经济板块，放大集聚效应，涌现出一批卓有成效的县域经济发展典型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　赤水河畔，白酒产业从一家独大转为集群发展；铜仁江口，飘香的抹茶走向世界；修文县的猕猴桃、余庆县的水稻实现全产业链发展……一个个主导产业串珠成线、连片成带、集群成链，成为支撑县域经济高质量发展的“四梁八柱”，在全国乃至全世界崭露头角。这些正是我国县域尝试“错位发展、串珠成链”的生动例证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　县域强，则全域强；县域兴，则全省兴、国家兴。无论是“错位发展”还是“串珠成链”，其核心都在于实现城乡优势互补、协同共进，让城乡居民共享发展成果。正如总书记所说，要“推动兴业、强县、富民一体发展”“在产业发展中促进群众增收致富”。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742366764852797.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742366764852797.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 07:19:57 GMT</pubDate></item><item><title>这8400万人 总书记非常关心</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　“我们的社会群体正在细化分化，对这些年出现的快递小哥、网约车司机、电商从业人员等，在管理服务上要跟上，填补好这个空白。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3月5日，习近平总书记在参加江苏代表团审议时，从社区治理讲到了社会工作。他特别提到新就业形态劳动者，一句“要既有管理，又有服务”流露出总书记对这一群体的关心关爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　近年来，以平台经济为代表的新业态蓬勃兴起。在这一背景下，全国已有8400万人成为依托互联网平台就业的新就业形态劳动者，其中多数是35岁以下的年轻劳动者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　快递年业务量突破1500亿件，离不开320万快递员的辛勤劳动；“流动中国”的勃勃生机，离不开700万网约车司机的起早贪黑……正如总书记所说，他们都是“美好生活的创造者、守护者”。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910245576239.jpg&quot; alt=&quot;2025年3月5日下午，习近平总书记参加他所在的十四届全国人大三次会议江苏代表团审议。&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　2025年3月5日下午，习近平总书记参加他所在的十四届全国人大三次会议江苏代表团审议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2020年9月，湖南长沙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　习近平总书记主持召开了一场“向人民问计”的座谈会。30名基层代表齐聚一堂，其中就有快递小哥、网店店主等新就业形态劳动者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　会上，餐馆店主刘权向总书记讲述了自己通过网络外卖平台卖小龙虾、烧烤的创业经历。他还反映了一些问题：外卖平台抽成高达20%以上，而平时纯利润也就20多个点；快递小哥压力太大，为赶时间无法休息……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“开个店不容易，无论是当大老板、小老板，付出的辛劳都是一样；做快递小哥也不容易，要多给他们提供一些方便。”总书记的回应温暖人心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　8400万人的急难愁盼，是大国之大，也是大国之重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“新业态虽是后来者，但依法规范不要姗姗来迟。”2020年全国两会上，谈及新就业形态劳动者的权益保障存在法律法规滞后问题时，总书记态度严肃地指出：要及时跟上研究，把法律短板及时补齐，在变化中不断完善。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2021年春天，十九届中央政治局就完善覆盖全民的社会保障体系进行集体学习。总书记在讲话中指出，部分新业态就业人员“没有纳入社会保障，存在‘漏保’‘脱保’‘断保’的情况”。对这些问题，他要求“必须高度重视并切实加以解决”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　几个月后，八部门联合发布《关于维护新就业形态劳动者劳动保障权益的指导意见》，《意见》对维护好新就业形态劳动者的劳动报酬、合理休息、社会保险、劳动安全等权益都作出明确要求。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031910245574538.jpg&quot; alt=&quot;2022年6月1日凌晨，网约车司机黄兴展示他当天接到的第一单。&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　2022年6月1日凌晨，网约车司机黄兴展示他当天接到的第一单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由于劳动关系难以认定，许多新就业形态劳动者无法被纳入现有的社会保障体系。职业伤害保障，是国家为新就业形态劳动者创设的一种新型工伤保险，由平台企业负责缴费，就业人员个人无需缴费。保障的范围和标准，与工伤保险基本一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“有了职业伤害保障，跑活安心多了。”外卖骑手戚建忠感慨地说。一年多前，他在送餐途中不慎摔倒骨折。申报职业伤害保障后，他不仅报销了大部分医疗费用，还收到一次性伤残补助金41900元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　截至目前，职业伤害保障已在北上广等七省市试点运行两年多。和戚建忠一样参保的，有1037.99万人。总书记对此谋深虑远：“扩大职业伤害保障试点，及时总结经验、形成制度。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　前不久，又有好消息传出：“推进扩大职业伤害保障试点”被写入2025年政府工作报告；人力资源社会保障部部长透露，职业伤害保障试点省份将增加到17个，并逐步在全国推广实施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从经济前景和发展态势看，新就业形态劳动者规模仍将不断壮大。总书记强调，一个时期有一个时期的问题，一个群体有一个群体的困难，我们要重视起来，不断解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　货车司机龙兵，是8400万新就业形态劳动者中的一员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他没有想到，五年前与总书记面对面座谈之后，他反映的行业痛点问题全都得到了有效解决：四部门联合整治了违规的道路限高限宽设施，1900多个“司机之家”进一步改善货车司机工作条件，货运信息平台建设也在逐步完善……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　中国式现代化，民生为大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　自党的十八届五中全会首次提出“新就业形态”概念以来，从“支持和规范发展新就业形态”到“加强劳动者权益保障”，大写的“人”字贯穿始终。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742351094774386.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742351094774386.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 07:19:57 GMT</pubDate></item><item><title>考准考实干部政治素质</title><description>&lt;p&gt;　　习近平总书记在党的二十大报告中明确提出，坚持把政治标准放在首位，做深做实干部政治素质考察，突出把好政治关、廉洁关。城口县抓住干部政治素质考察指标体系、方式方法、结果运用等关键要素，建立“多元主体协同评价、多轮分析精准画像、多维运用考察结果”的政治素质考察体系，着力推动干部政治素质考准考实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　&lt;strong&gt;　聚焦“考什么”细化量化标准。&lt;/strong&gt;政治表现相对抽象、不易考察，需要细化识别标准，让政治标准能界定、可评判。细化考察内容。聚焦“五个是否”标准，建立正面、负面清单，正面清单细化“坚定拥护‘两个确立’、坚决做到‘两个维护’”等25项具体表现形式，设定“好、较好、一般、差”4个评价等次；负面清单细化“对圈子文化、好人主义是否敢抓敢管、较真碰硬”等13类负面情形，明确“一票否决”事项，推动政治素质考察具体起来、落得下去。科学设置指标。探索建立“5+4”差异化政治素质考察指标体系，“5”即设“德、能、勤、绩、廉”5项共性考察指标；“4”即分4个类别设个性化考察指标，对党政正职突出考察把方向、带队伍等情况，对党政副职突出考察抓统筹、抓执行等情况，对专业领域领导岗位突出考察专业能力、技术攻关等情况，对一线干部突出考察攻坚克难、服务群众等情况，切实因人而异、因事而异，提升政治素质考察精准度。注重实干实绩。加大“885”考核结果运用，综合年度考核、赛马比拼、日常调研情况，全方位分析干部贯彻落实习近平总书记重要讲话精神和党中央决策部署，以及市委、县委工作要求的力度，以实绩实效做“政治体检”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　&lt;strong&gt;　聚焦“怎么考”优化方式方法。&lt;/strong&gt;政治素质属于人的内在品质，具有一定的隐蔽性、复杂性，评价起来比较困难，需要改进考察方式方法，做到精准识别和评判。注重经常性。构建“日常谈话+班子回访调研谈话+列席民主生活会+培训跟班”多维考察路径，嵌入式了解干部政治素质表现，掌握“第一手资料”。用好干部管理“大数据”，季度收集掌握巡视巡察、赛马比拼通报、个人有关事项报告查核等情况，对干部政治素质进行分析研判，确保平时有数、用时有据。提升精准性。落实与纪检监察、公安、审计、信访等部门的信息联动机制，定期集中会诊干部政治素质表现；对重要情况和问题，采取采访调研、延伸考察、查看记录相结合方式进一步调查核实，切实把情况把实把准；建立在项目建设、信访维稳等急难险重一线蹲点考察机制，深入了解干部是否“关键时刻站得出来、危难关头豁得出来”。增强全面性。坚持一时表现与一贯表现相结合，注重拉长时间跨度，对干部不同成长阶段政治表现进行收集、对比、分析，一人一档建立干部政治素质全息纪实档案688份。注重拓展延伸考察范围，建立干部家访和向居住地党组织征求干部评价意见机制，全面掌握干部台上台下、人前人后、八小时内外的真实表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　聚焦“如何用”提升工作实效。&lt;/strong&gt;“考”是基础，“用”是关键，要把政治素质考察成果运用到干部工作各方面，发挥政治素质考察的引领作用。运用到干部选任中。坚持把政治素质考察结果作为干部选拔任用的重要依据，对考察结果好的干部，同等条件优先提拔重用、晋升职级、评优评先；对考察结果一般的干部，及时采取措施，密切关注、跟踪整改；对考察结果较差的干部，坚决予以组织调整和处理，切实铲除“躺平”“摆烂”思想滋生土壤。运用到干部培训中。根据干部政治素质考察情况，分类采取党校集中学、理论学习中心组专题学、模块化自学等方式，提升政治素养。针对学习效果提升不明显的，通过党校小班教学方式“回炉重造”。针对政治历练不足的，有计划地安排到“四线”历练，提升政治能力、斗争本领。运用到干部管理中。对思想政治上存在苗头性、倾向性问题的干部，及时提醒谈话、咬耳扯袖，防止小毛病变成大问题；对政治方面的典型问题，及时严肃处理、通报曝光，着力祛邪气、养正气。探索推进政治素质考察向公务员入职培训、发展党员等工作延伸，推动干部队伍建设从源头上落实信念坚定、政治过硬要求。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;（作者：陈杰，系重庆市城口县委常委、组织部部长）&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742357252963477.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742357252963477.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 05:08:44 GMT</pubDate></item><item><title>各地综合施策，激励广大党员干部担当作为抓落实——奋进在希望的春天里</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　2025年全国两会胜利闭幕。贯彻落实全国两会精神，完成全年经济社会发展目标任务，关键在行动，关键在实干。近日，记者赴基层一线，深入了解各地激励党员干部担当作为的生动实践，感受春日大地上实干争先、奋发进取的热潮。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;河南省新乡市加强正确政绩观教育——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;把牢干事创业“方向盘”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“我先问大伙儿一个问题，为啥要来当这个村干部？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　河南省新乡市新乡县翟坡镇任小营村文化广场，今儿不唱豫剧，却围了许多人。凑近一看，原来是“小院课堂”正在开讲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　上课的，是东大阳堤村党支部书记陈来胜。他一现身，众人起立：“这是省劳模，10多年时间，把穷村带成了富村。他讲话，分量重。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　听课的，是村里的党员干部。一人一板凳，没课件，没太多程式化。陈来胜边问边讲，大家边答边听。一堂政绩观教育课，就这样开展起来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“开展这个主题的教育培训，是因为全国两会刚刚闭幕，正需要撸起袖子加油干。”新乡市委组织部副部长宋思强说，“当干部就要求真务实、真抓实干，如果不作为、乱作为，这样的政绩观会后患无穷。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　近年来，新乡市注重加强正确政绩观教育，着力引导党员干部把牢“方向盘”，笃行创实绩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这方面，新乡市有优势——身边的榜样多。“几十年来，新乡市涌现出10多个全国先进、100多个省级先进、1000多个市县级先进人物。我们用身边事教育身边人，特别有说服力。”宋思强说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对此，陈来胜感触颇深，“当年，我就是听了新乡县七里营镇刘庄村原党委书记史来贺的事迹，深受感动，决定向他学习。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　之前是学员，陈来胜学以致用，把曾经“穷软散”的东大阳堤村，治理成了“绿富美”村。而今，陈来胜被聘为“小院课堂”宣讲员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在他的讲课现场，妙语频出：“切忌当‘三拍’干部——拍脑袋决定、拍胸脯保证、拍屁股走人”“切忌动辄‘换赛道’‘翻烧饼’，忘了‘一张蓝图绘到底’”……采访中，党员干部反映：“陈书记结合自身经历，把政绩观讲活了、讲透了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为增强教育效果，新乡市不断丰富学习教育形式，既有“知行课堂”这类传统的讲授式教学，也有“小院课堂”这样充满“土味、鲜味、趣味”的互动式教学，还有“党课轻骑兵”这样灵活、生动、立体的情景式教学……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　光有讲课还不行，还要看实践。遵循这一理念，新乡市注重抓好成果转化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　党员干部听了课，有没有转化为实际工作？群众都看在眼里。在获嘉县太山镇塔洼村，盼了多年的安王路南段最近贯通了；在红旗区小店镇殷庄村，村里建成了饺子加工厂、香油厂、面粉厂，“穷村”走上了“富路”。“解的是民忧、干的是实事！”村民纷纷竖起大拇指。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　党员干部听了课，组织上有没有把讲的内容落了地？干部自己也看在眼里。比如，大家朝着“实”的方向来干事，是不是真的“不跑不要，也能进步”？新乡用实绩给出回答：3年来，围绕乡村全面振兴、项目建设等工作，新乡市提拔或进一步使用县处级领导干部199人。对敢于担当、表现优秀的708名市管干部晋升职级。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;湖北省宜昌市优化干部考核机制——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;让实干者更有奔头&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　上任一年后，李国龙又扛起了新担子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　日前，李国龙加入挂牌成立不久的湖北宜昌高新招商投资有限公司。从一名机关干部到国企负责人，身份变了，不变的是干劲：“目前我们正在推进招商体制改革，引入竞争机制和创新思维，有利于吸引更多投资。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　36岁的李国龙，拥有博士学历，研究方向是新能源电池。2021年，在广东深圳工作的他作为高层次人才被引回家乡，成为宜昌高新区管委会招商局的一名干部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　回来后，李国龙先后参与完成8个重大项目签约落地。去年2月，因工作实绩突出，李国龙被提拔为招商局副局长，直至此番履新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　干部在一线干得怎么样，组织心里得“有数”。宜昌市委组织部创新开展“组织部门+牵头部门”协同考察机制，会同相关市直部门单位组建5个调研小分队，深入70余个重大项目现场，采取驻点跟踪、座谈访谈等形式开展专项考察。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“我们把功夫用在平时，把考察放到一线。”宜昌市委组织部常务副部长潘兴宏介绍，截至目前，累计考察识别优秀干部500余名，提拔重用干部100余名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　春日里，长江江面波光粼粼，绿色景观带生机盎然。步入湖北兴发化工集团股份有限公司，仿佛进入一个大公园。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　近年来，随着沿江化工企业“关改搬转”，作为市重点国有企业，兴发集团面临转型挑战。一段时期内，企业营业收入增速陡降、利润大幅下滑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“以往单纯考核总量和增长，难以匹配国企转型发展形势。”宜昌市国资委主任黄智华介绍，针对不同企业特征，宜昌按照“一业一策、一企一策”分类制定高质量发展考核细则，将科技创新考核权重提升至30%，推动国企把更多时间精力放在增强核心竞争力上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“有了考核细则指引，我们更加坚定了践行新发展理念，稳扎稳打、久久为功的决心。”兴发集团党委副书记李少平介绍，企业加大技术创新力度，累计投入30余亿元，攻克了超高纯湿电子化学品关键技术，有力助推转型发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“考核本身不是目的，而是要通过高质量考核，激励党员干部锚定高质量发展的目标任务，真抓实干、担当作为。”潘兴宏进一步说道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　去年，三峡库区秭归县水运应用LNG（液化天然气）加注码头项目顺利建成。其实在项目建设前期，由于宜昌长江岸线没有建设LNG加注码头的先例，相关前置条件缺乏办理主体，燃气经营许可证迟迟办不下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　僵局之下，秭归县住建局依据宜昌市出台的《前瞻性决策风险事前报备细则（试行）》，提出风险报备申请，在缺少船舶充装许可的情况下，经过专业论证后核发了燃气经营许可证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“事业都是干出来的。如今，无论是从一系列的改革部署看，还是从干部考核机制看，都是让干事的干部有舞台。我们大有可为。”秭归县住建局总工程师桓勇说。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;福建省泉州市加强干部专业训练和实践锻炼——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;从“真经”里学“真招”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　398户农民、600亩土地，仅用28天，福建省泉州市洛江区河市镇党委书记魏璐莎就完成了征收任务，不仅刷新全区征迁速度，而且辖区群众都信服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　魏璐莎在泉州市直机关工作14年，2022年底组织选派她到河市镇任职。“河市镇重点项目、规上企业占全区一半多，而且近几年征地都在1000亩以上。”魏璐莎说，她铆足干劲走村入企，征集工作建议、了解民生诉求，工作能力不断提升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　接到征地任务后，她随即成立专班分解任务，并深入田间地头宣讲政策。为确保公平公正公开，她聘请法律顾问全程跟随。“在基层一线摸爬滚打，有不少问题是过去不曾想到的，碰到一个就解决一个。难，但也收获满满！”魏璐莎感慨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　魏璐莎是泉州市委组织部选派到乡镇（街道）担任党政正职的12名市直单位干部之一。为增强干部敢担当、善作为本领，泉州完善市县双向交流挂职、选派市直优秀干部到基层任职等制度，目前已选派300多名干部到一线磨炼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　能力本领是干事创业之基。干部能力提升既靠自身努力，也靠组织培养。近年来，泉州市紧盯产业发展趋势，强化干部专业训练和实践锻炼，比如聚焦服务民营经济发展、提升应急处突能力等10个专题点名调训领导干部；依托东海干部学堂“云课堂”，每月邀请研究机构专家学者、头部企业负责人为干部授课……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“我们坚持把学习理论与实际工作贯通起来，紧密结合改革发展稳定中的深层次问题、群众急难愁盼问题等深学细悟，从‘真经’里学‘真招’，做到学以致用、学用相长。”泉州市委组织部分管日常工作的副部长杨德才说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　纺织产业是晋江超千亿产业，近年来，一批优质企业通过设备更新、技术工艺提升和全产业链延伸，实现快速成长。但受限于环境容量，后端染整环节无法增资扩产，影响了纺织产业进一步做大做强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如何破题？晋江市工信局局长林永红和同事们从学习党的创新理论入手，从中找方向、找路径。他们还走出去，向先进的地方学习，向专家取经。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　路子越来越清晰——通过“优质精扶、低效倒逼”，向存量要环境容量空间。“大兴学习之风，在基层尤为重要。基层抓落实、谋创新，靠的就是对党的理论和路线方针政策的把握。”林永红说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如今，全国两会刚刚闭幕，泉州市委党校就组织第八十三期处级干部进修班学员到浙江杭州人工智能企业、园区沉浸式参观学习。“我们积极推动教育培训供给与需求精准匹配，帮助干部补齐知识短板、提升专业素养，练就担当作为、干事创业的几把‘刷子’，真正成为推动高质量发展的行家里手。”泉州市委党校副校长刘增繁说。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;山西省晋城市推动容错纠错精准化、规范化——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;为敢为者撑腰鼓劲&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“PVC管一米多少钱、挖掘机怎么收费，马虎不得。”分管辖区的“三资”管理工作，山西晋城高平市南城街街道党工委委员、组织委员秦鹏宇，账单审批得细致。“我在这上面有过教训，决不能让此类事情再发生。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　33岁的秦鹏宇，在基层摸爬滚打多年，2019年到野川镇担任副镇长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在野川镇党委书记冯秀梅看来，“小伙子做群众工作点子多，敢啃硬骨头。”她举了两个例子：秦鹏宇用了不到1年时间，帮助柳树底村要回了煤矿拖欠好几年的矸石处理费，化解了村集体近600万元外债；野川镇整治围湖造田项目期间，他连着1个月每天干到半夜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2021年，一装修工程的分管领导调走，秦鹏宇作为副镇长接管。当时，该工程未竣工便出具了验收证明，秦鹏宇并不知情。他没有去实地察看情况，仅依据验收证明就进行工程审计决算，造成多结算14万元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在一次全市巡察工作中，财务人员发现了这一问题，高平市纪委监委介入调查。考虑到秦鹏宇分管工作时间短、缺乏相关知识，并无私心，再加上事后能积极挽回损失，最终，高平市纪委监委决定对其免予党纪处分，进行批评教育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　吃一堑、长一智，秦鹏宇事后认真学习项目审批、“三资”管理方面的专业知识。去年4月，他被调至南城街街道工作，“放下‘思想包袱’，重新出发，才能不辜负组织的培养和厚爱！”秦鹏宇说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2023年10月，晋城市出台《关于深入落实“三个区分开来”以精准容错纠错激励干部担当作为的实施办法》，将免责、减责、不作负面评价、不予减责免责的情形细化到33种。这是2019年以来晋城市第三次出台容错纠错相关文件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同时，晋城市配套出台《关于处置失实信访举报为干部澄清正名的实施办法》等文件。2024年，累计为35名党员干部澄清正名，对1652名受处分干部回访教育，依规依纪依法给予减责免责45人次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　放下“包袱”，是为了更好迈开“步子”。晋城是典型的煤炭资源型城市，干部如何谋转型、促发展？2022年，晋城还制定措施，选树有魄力、有本领、能吃苦、能奉献的干部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　此前，晋城市配套出台管理办法，对选树干部进一步培养使用作出明确规定。“越是担子重、责任大，越要为干部担当作为创造更好条件，让他们放下‘思想包袱’，消除‘心理顾虑’，敢闯敢试敢担当。”晋城市委组织部主持日常工作的副部长张全胜说。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742342609608138.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/19/ARTI1742342609608138.shtml</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 00:04:20 GMT</pubDate></item><item><title>习近平在贵州考察时强调 坚持以高质量发展统揽全局 在中国式现代化进程中展现贵州新风采</title><description>&lt;p&gt;



&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;a1&quot; class=&quot;bfq_img1220&quot; style=&quot;width: 800px; height: 450px; position: relative; margin: 20px auto 0;&quot;&gt;&amp;nbsp;

&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平近日在贵州考察时强调，贵州要认真落实党中央关于西部大开发和长江经济带发展的战略部署，坚持以高质量发展统揽全局，以进一步全面深化改革开放为动力，坚定信心、苦干实干，稳中求进、善作善成，在中国式现代化进程中展现贵州新风采。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3月17日至18日，习近平在贵州省委书记徐麟和省长李炳军陪同下，先后到黔东南苗族侗族自治州、贵阳市等地考察调研。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031907401069310.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　3月17日至18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在贵州考察。这是17日下午，习近平在黔东南州黎平县肇兴侗寨考察时，身着民族盛装的村民在寨门口唱起侗族大歌欢迎总书记。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031907401125271.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　3月17日至18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在贵州考察。这是17日下午，习近平在黔东南州黎平县肇兴侗寨考察时，在寨门口向身着民族盛装欢迎的村民挥手致意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　17日下午，习近平来到黔东南州黎平县肇兴侗寨考察。寨门口，身着民族盛装的村民唱起侗族大歌欢迎总书记。习近平饶有兴致地听取侗族大歌的艺术起源、曲调特点、演唱形式等方面介绍。随后，沿着村寨路道察看侗寨风貌和旅游商铺，不时驻足与店主、游客、村民互动交谈。在侗族文化展示中心，他详细了解侗族历史、风俗和服饰、建筑等特色文化保护传承情况。在侗乡特色产业基地，他观看蜡染工艺流程，对蜡染合作社坚持顾客至上、质量第一的运营理念给予肯定。习近平指出，少数民族文化是中华文化不可或缺的组成部分，既要保护有形的村落、民居、特色建筑风貌，传承无形的非物质文化遗产，又要推动其创造性转化、创新性发展，让民族特色在利用中更加鲜亮，不断焕发新的光彩。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031907401167299.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　3月17日至18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在贵州考察。这是17日下午，习近平在黔东南州黎平县肇兴侗寨考察时，在信团鼓楼同村干部和村民代表围坐在火塘边，共话乡村全面振兴。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031907401170285.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　3月17日至18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在贵州考察。这是17日下午，习近平在黔东南州黎平县肇兴侗寨考察时，在信团鼓楼同村干部和村民代表围坐在火塘边，共话乡村全面振兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在信团鼓楼，习近平同村干部和村民代表围坐一起亲切交流。大家争相向总书记讲述近年来村寨发生的可喜变化。习近平表示，看到侗寨保护得这么好，侗族群众生活幸福，感到很欣慰。他指出，办好老百姓的事，关键在于加强农村基层党组织建设，发挥党支部战斗堡垒作用和党员先锋模范作用，带领群众发展经济、搞好乡村治理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从鼓楼起身，村民们纷纷簇拥过来，热烈鼓掌，高声向总书记问好。习近平高兴地回应说，侗族人民朴实、勤劳、有文化、有智慧，希望大家在中国式现代化进程中把乡村振兴搞得更好，祝愿大家的日子越过越红火。离开侗寨时，侗族群众深情地唱起《侗歌声声唱给党》，表达对总书记的热爱和依依不舍。习近平频频挥手，同乡亲们道别。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031907401141167.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　3月17日至18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在贵州考察。这是17日下午，习近平在黔东南州黎平县肇兴侗寨考察时，同村民们亲切交流。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031907401144845.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　3月17日至18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在贵州考察。这是17日下午，习近平在黔东南州黎平县肇兴侗寨考察时，同村民们亲切交流。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031907401150869.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　3月17日至18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在贵州考察。这是17日下午，习近平在黔东南州黎平县肇兴侗寨考察时，同村民们亲切交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　18日上午，习近平听取贵州省委和省政府工作汇报，对贵州各方面取得的成绩给予肯定，对下一步工作提出要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　习近平指出，高质量发展是中国式现代化的必然要求。贵州要下定决心、勇于探索，坚持以实体经济为根基，强化创新驱动，统筹新旧动能转换，加快传统产业转型升级，积极发展战略性新兴产业，做强做优数字经济、新能源等产业。要保持定力和耐心，科学决策，精准施策，处理好速度和效益的关系，实现质的有效提升和量的合理增长。要保护好生态环境，努力把生态优势转化为发展优势。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031907401124480.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　3月17日至18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在贵州考察。这是17日下午，习近平在黔东南州黎平县肇兴侗寨侗乡特色产业基地考察。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　习近平强调，一个地方的发展活力同营商环境密切相关。贵州要积极融入全国统一大市场建设，坚决破除地方保护、市场分割、“内卷式”竞争，为全社会创业创新营造稳定公平透明、可预期的环境。优化营商环境要一手抓改革，打通制约高质量发展的堵点卡点；一手抓干部教育管理，引导干部增强大局意识、服务意识、诚信意识、廉洁意识。开放也是重要的营商环境。贵州要用好西部陆海新通道建设机遇，积极对接粤港澳大湾区、成渝地区双城经济圈建设，主动融入陆海内外联动、东西双向互济的全面开放格局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　习近平指出，贵州要从自身实际出发，扎实推进以县城为重要载体的城镇化建设，推动兴业、强县、富民一体发展。要立足县域产业基础，注重分工协作，错位发展、串珠成链。要因地制宜发展现代山地特色高效农业，培育具有持久市场竞争力的特色主导产业。要完善利益联结机制，在产业发展中促进群众增收致富。对农村低收入人口要建立统一监测、分类帮扶机制，把民生底线兜牢。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031907401195413.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　3月17日至18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在贵州考察。这是17日下午，习近平在黔东南州黎平县肇兴侗寨侗族文化展示中心考察。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　习近平强调，贵州历史底蕴深厚，红色文化丰富，民族文化多姿多彩，要利用这一优势，增强文化自信、化风育人，助推经济社会发展。对民族特色村寨、传统村落和历史文化名村名镇，对革命战争时期留下的红色旧址，要加强系统性保护。要坚持移风易俗，积极培育文明新风。要深化文旅体融合，丰富旅游业态，打造“多彩贵州”文旅新品牌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　习近平指出，推动高质量发展，必须毫不动摇坚持党的领导、加强党的建设。党中央决定在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育，这是今年党建工作的重点任务。各级党组织要精心组织实施，推动党员、干部增强定力、养成习惯，以优良作风凝心聚力、干事创业。要坚持党性党风党纪一起抓、正风肃纪反腐相贯通，在铲除腐败滋生的土壤和条件上常抓不懈。要弘扬长征精神和遵义会议精神，以昂扬斗志走好新时代的长征路。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031907401128827.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　3月17日至18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在贵州考察。这是17日下午，习近平在黔东南州黎平县肇兴侗寨考察结束时，同乡亲们挥手道别。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/19/2025031907401147477.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　3月17日至18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在贵州考察。这是17日下午，习近平在黔东南州黎平县肇兴侗寨考察结束时，同乡亲们挥手道别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　中共中央政治局常委、中央办公厅主任蔡奇陪同考察。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　何立峰及中央和国家机关有关部门负责同志陪同考察。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/18/ARTI1742280900881253.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/18/ARTI1742280900881253.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 07:22:10 GMT</pubDate></item><item><title>两会后首次地方考察，习近平为何来到这个侗族村寨</title><description>&lt;p&gt;　　临近春分，黔贵大地一派生机盎然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3月17日下午，习近平总书记来到贵州省黔东南苗族侗族自治州考察调研，走访黎平县肇兴侗寨。这是2025年全国两会后，总书记首次赴地方考察。总书记为何关注这个少数民族村寨，行程之中释放哪些重要信息？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;两&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;会后首次考察 这些背景值得关注&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2025年是“十四五”规划收官之年，是进一步全面深化改革的重要一年。高质量完成“十四五”规划目标任务，为实现“十五五”良好开局打牢基础，任务艰巨，责任重大。时间不等人，历史不等人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　全国两会闭幕不到一周，习近平总书记远赴2000公里外的黔东南，开启两会之后首次考察。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814382068621.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△肇兴侗寨航拍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这是党的十八大以来，总书记第三次来到贵州。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2015年6月，总书记前往遵义、贵阳和贵安新区，就做好扶贫开发工作、谋划好“十三五”时期经济社会发展进行调研考察。其间，他还专门主持召开了涉及武陵山、乌蒙山、滇桂黔集中连片特困地区扶贫攻坚座谈会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2021年春节前夕，总书记在毕节、贵阳等地考察调研。他对贵州提出“闯新路、开新局、抢新机、出新绩”的要求，其中就包括“在乡村振兴上开新局”。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814382012760.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△春日的肇兴侗寨，油菜花竞相绽放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　面对这方水土这方人，总书记思考最多的问题是，如何开创百姓富、生态美的多彩贵州新未来？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从前两次到贵州实地考察，到十二届全国人大二次会议和党的十九大期间两次参加贵州代表团审议、讨论，总书记多次强调，贵州要创新发展思路，发挥后发优势，要守好发展和生态两条底线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这一次，再到贵州，总书记有始终不变的牵挂，有一以贯之的关心。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814382072630.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　△寨门处，乡亲们身着传统服饰，唱起侗族大歌，欢迎远方的来客。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;走进千年侗寨 浇灌民族团结之花&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当天下午，习近平总书记此次考察第一站，走进位于黔、湘、桂三省区交界地段的肇兴侗寨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　肇兴侗寨始建于北宋年间，距今已有1000多年的历史。现有居民1273户、5261人，其中侗族人口5184人，占比98.5%，是全国最大的侗族村寨之一，素有“侗乡第一寨”之美誉。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814382078620.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　△2018年春晚的黔东南分会场，就设在肇兴侗寨。图为侗族大歌表演。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　源远流长的民族文化在村寨里集中呈现。这里既有以世界非物质文化遗产——侗族大歌为代表的音乐文化，也有以吉尼斯世界纪录——侗族最大的鼓楼群为代表的建筑文化，还有以侗族银饰、刺绣、蜡染为代表的服饰文化等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这里，总书记重点了解当地加强基层党组织建设和社会治理、保护传承民族传统文化等情况。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814382066478.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△侗族文化展示中心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　贵州是一个多民族共居的省份，共有56个民族在这里繁衍生息。其中，包括汉族、苗族、布依族、侗族、土家族、彝族等在内的18个世居民族，共同构成了贵州丰富多彩的民族文化。少数民族人口占总人口比重超36%，这一占比在全国各省份中位居前列。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814382057381.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　△银饰是侗族妇女的重要装饰。图为展示中心内的银冠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2021年总书记在贵州考察时，就走进了以苗族为主的化屋村。当时，总书记实地了解了当地特色苗绣产业、传承民族传统文化等情况。他指出，民族的就是世界的。特色苗绣既传统又时尚，既是文化又是产业，不仅能够弘扬传统文化，而且能够推动乡村振兴，要把包括苗绣在内的民族传统文化传承好、发展好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这次在肇兴侗寨，总书记对乡亲们说，吊脚楼、古寨、非遗乐器、侗族大歌、蜡染工艺，这些民族的特色，很古朴也很时尚。有党和政府的支持，希望乡亲们的幸福生活更上一层楼，把乡村振兴做得更好，把中国式现代化建设得更好。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814382144103.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△展示中心内的地坪花桥模型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在2024年9月召开的全国民族团结进步表彰大会上，总书记强调，“推进中国式现代化、实现共同富裕，一个民族都不能少。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总书记这次深入民族地区考察，传递出新时代新征程对于民族工作的高度重视，释放了铸牢中华民族共同体意识、不断推进中华民族共同体建设的鲜明信号。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814382125063.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△侗乡织、染、绣特色产业基地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;探访美丽村落 谱写乡村振兴之歌&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　每次到贵州，习近平总书记的考察行程之中，始终贯穿着对脱贫工作及乡村振兴的关注和思考，对人民群众过上好日子的牵挂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2015年，总书记去往遵义县花茂村。在这个脱贫致富成效显著的村庄里，他告诉乡亲们，好日子是干出来的，贫困并不可怕，只要有信心、有决心，就没有克服不了的困难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2021年，总书记走进苗寨化屋村，指出“实现小康不是终点，而是新的起点”，要求“巩固脱贫成果，接续推进乡村振兴，按照既定的目标踏踏实实走下去”。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814382161813.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△产业基地内，各类特色工艺品展示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2025年春耕时节，总书记又一次走进贵州农村，一项重要的安排，就是看看乡亲们过得怎么样，实地了解推进乡村全面振兴等情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　近年来，肇兴侗寨大力发展旅游产业，发展酒店、民宿、餐饮饭店400多家，培育传统手工艺企业60多家，带动村民就业创业2000余人。2024年，累计接待游客102.7万人次，同比增长63.4%；旅游综合收入10.2亿元，同比增长63.8%；村集体经济收入245万元，人均可支配收入约4.16万元，同比增长12.3%。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814382261819.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot;&gt;　　△肇兴侗寨以鼓楼群最为著名，五座鼓楼分别取名“仁团鼓楼”“义团鼓楼”“礼团鼓楼”“智团鼓楼”“信团鼓楼”。图中为信团鼓楼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在村寨的信团鼓楼，总书记同村干部和村民代表围坐在一起共话乡村全面振兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总书记说，从你们的讲述、你们的神情可以看出，村寨这些年欣欣向荣。现在旅游是一个很大的产业，乡村旅游如火如荼，民族地区要保留自己的特色文化，在文旅融合中更加彰显它的光彩。祝你们的日子越过越红火！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从扎实推进扶贫开发工作，到做好巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接，再到深入推进乡村全面振兴，总书记始终指引着黔山秀水谱写农民富、农业强、农村美的新篇章。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031814382246129.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;photo_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;△当地的梯田。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　10年前，习近平总书记在贵州花茂村考察时，留下一段经典论断：“党中央的政策好不好，要看乡亲们是笑还是哭。如果乡亲们笑，这就是好政策，要坚持；如果有人哭，说明政策还要完善和调整。”如今，这样的评判标准，依然是三农工作的准绳。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/18/ARTI1742279899417158.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/18/ARTI1742279899417158.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 07:22:10 GMT</pubDate></item><item><title>习近平在贵州黔东南州考察调研</title><description>&lt;p&gt;　　3月17日下午，习近平总书记在贵州省黔东南苗族侗族自治州考察了黎平县肇兴侗寨，了解当地加强基层党组织建设和社会治理、保护传承民族传统文化、推进乡村全面振兴等情况。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810375738166.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810375788177.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810375712519.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810375748685.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p1.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810375738655.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810375714168.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p5.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810375723237.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p3.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810375713225.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810375726477.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810375897514.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/18/2025031810375811276.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/18/ARTI1742265477298721.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/18/ARTI1742265477298721.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 02:49:14 GMT</pubDate></item><item><title>党面临的“四大考验”和“四种危险”</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/17/2025031716291169519.jpg&quot; alt=&quot;共产党员微信&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://p4.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2025/03/17/2025031717015954999.jpg&quot; alt=&quot;共产党员微信&quot; width=&quot;800&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/17/ARTI1742199884278203.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/17/ARTI1742199884278203.shtml</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 09:03:56 GMT</pubDate></item><item><title>中办印发《通知》在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育</title><description>&lt;p&gt;　　近日，中共中央办公厅印发《关于在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育的通知》（以下简称《通知》）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《通知》指出，为贯彻落实党的二十届三中全会部署，巩固拓展学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育成果，巩固深化党纪学习教育成果，锲而不舍落实中央八项规定精神，推进作风建设常态化长效化，经党中央同意，在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育（以下简称“学习教育”）。学习教育于2025年全国两会后启动、7月底前基本结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《通知》明确，要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，持续深化党的创新理论武装，组织全党认真学习领会习近平总书记关于加强党的作风建设的重要论述，学习领会和贯彻落实中央八项规定及其实施细则精神，系统总结党的十八大以来深入贯彻中央八项规定精神取得的显著成效，集中整治违反中央八项规定及其实施细则精神的突出问题，运用由风及腐案例加强警示教育，引导党员、干部锤炼党性、提高思想觉悟，密切党群干群关系，以作风建设新成效推动保持党的先进性纯洁性、不断赢得人民群众信任拥护，为进一步全面深化改革、推进中国式现代化提供有力保障。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《通知》强调，坚持聚焦主题、简约务实，不分批次、不划阶段，一体推进学查改，融入日常、抓在经常。学习研讨要组织学习习近平总书记关于加强党的作风建设的重要论述和中央八项规定及其实施细则精神，总结学习深入贯彻中央八项规定精神的成效和经验，提高认识、增强信心，坚定不移抓好落实。查摆问题要通过对标对表查摆，充分运用纪检监察、巡视巡察、审计监督、财会监督、督促检查、调查研究、信访反映等途径，全面深入查找落实中央八项规定及其实施细则精神方面存在的问题。集中整治要坚持有什么问题就解决什么问题，什么问题突出就重点整治什么问题，立查立改、即知即改。开门教育要注重群众参与，接受群众监督，各级领导干部要带头走好新时代党的群众路线，组织党员、干部立足岗位，在推动高质量发展、加强基层治理、完成急难险重任务中担当作为、服务群众，让群众可感可及。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《通知》要求，各级党委（党组）要对本地区本部门本单位学习教育负总责，党委（党组）主要负责同志要担负起第一责任人责任，紧密结合中心工作，精心组织实施，加强分类指导，做好宣传引导，坚决反对形式主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;延伸阅读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;a href=&quot;https://www.12371.cn/2025/03/12/ARTI1741781736715402.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中央党的建设工作领导小组召开会议 研究部署深入贯彻中央八项规定精神学习教育工作 蔡奇主持并讲话 李希出席并讲话&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/17/ARTI1742201189260244.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/17/ARTI1742201189260244.shtml</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 08:50:47 GMT</pubDate></item><item><title>学习资料 | 中央八项规定及其实施细则</title><description>&lt;p&gt;　　党的作风就是党的形象，关系人心向背，决定党和国家事业成败。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央从制定和落实中央八项规定开局破题，坚持自上而下、以上率下，解决了新形势下作风建设抓什么、怎么抓的问题。八项规定一子落地，作风建设满盘皆活，党风政风焕然一新，社风民风持续向好，我们党以作风建设新气象赢得了人民群众信任拥护。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;中央政治局关于改进工作作风、密切联系群众的八项规定（2012年中央政治局审议通过）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2012年12月4日，习近平总书记主持中央政治局会议，审议通过《十八届中央政治局关于改进工作作风、密切联系群众的八项规定》，从调查研究、会议活动等8个方面为加强作风建设立下规矩：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）中央政治局全体同志要改进调查研究，到基层调研要深入了解真实情况，总结经验、研究问题、解决困难、指导工作，向群众学习、向实践学习，多同群众座谈，多同干部谈心，多商量讨论，多解剖典型，多到困难和矛盾集中、群众意见多的地方去，切忌走过场、搞形式主义；要轻车简从、减少陪同、简化接待，不张贴悬挂标语横幅，不安排群众迎送，不铺设迎宾地毯，不摆放花草，不安排宴请。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）要精简会议活动，切实改进会风，严格控制以中央名义召开的各类全国性会议和举行的重大活动，不开泛泛部署工作和提要求的会，未经中央批准一律不出席各类剪彩、奠基活动和庆祝会、纪念会、表彰会、博览会、研讨会及各类论坛；提高会议实效，开短会、讲短话，力戒空话、套话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）要精简文件简报，切实改进文风，没有实质内容、可发可不发的文件、简报一律不发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（4）要规范出访活动，从外交工作大局需要出发合理安排出访活动，严格控制出访随行人员，严格按照规定乘坐交通工具，一般不安排中资机构、华侨华人、留学生代表等到机场迎送。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（5）要改进警卫工作，坚持有利于联系群众的原则，减少交通管制，一般情况下不得封路、不清场闭馆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（6）要改进新闻报道，中央政治局同志出席会议和活动应根据工作需要、新闻价值、社会效果决定是否报道，进一步压缩报道的数量、字数、时长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（7）要严格文稿发表，除中央统一安排外，个人不公开出版著作、讲话单行本，不发贺信、贺电，不题词、题字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（8）要厉行勤俭节约，严格遵守廉洁从政有关规定，严格执行住房、车辆配备等有关工作和生活待遇的规定。&lt;span style=&quot;color: #0000ff;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://news.12371.cn/2012/12/04/ARTI1354620958764106.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: #0000ff;&quot;&gt;【详细】&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这次会议上，习近平总书记带头作出承诺、发起号召，对新一届中央政治局委员提出要求：“党风廉政建设，要从领导干部做起，领导干部首先要从中央领导做起。正所谓己不正，焉能正人。”&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;中央政治局贯彻落实中央八项规定的实施细则（2017年中央政治局审议通过）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2017年10月27日，习近平总书记主持召开十九届中央政治局会议，审议通过《中共中央政治局贯彻落实中央八项规定的实施细则》。实施细则贯彻落实党的十九大对党的作风建设的新部署新要求，坚持问题导向，根据这几年中央八项规定实施过程中遇到的新情况新问题，着重对改进调查研究、精简会议活动、精简文件简报、规范出访活动、改进新闻报道、厉行勤俭节约等方面内容作了进一步规范、细化和完善，更加切合工作实际，增强了指导性和操作性。&lt;span style=&quot;color: #0000ff;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://news.12371.cn/2017/10/27/ARTI1509109806786443.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: #0000ff;&quot;&gt;【详细】&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;中央政治局贯彻落实中央八项规定实施细则（2022年中央政治局审议通过）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2022年10月25日，习近平总书记主持召开二十届中央政治局第一次会议，一项重要议程即是审议《中共中央政治局贯彻落实中央八项规定实施细则》。会议强调，抓作风建设只有进行时，没有完成时。党的二十大对锲而不舍落实中央八项规定精神作出新部署，必须始终把中央八项规定作为长期有效的铁规矩、硬杠杠，抓住“关键少数”以上率下，持续深化纠治“四风”，重点纠治形式主义、官僚主义，坚决破除特权思想和特权行为，推动全党坚决落实中央八项规定精神，全面推进党的自我净化、自我完善、自我革新、自我提高，始终保持同人民群众的血肉联系，始终同人民同呼吸、共命运、心连心。&lt;span style=&quot;color: #0000ff;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.12371.cn/2022/10/25/ARTI1666690190337174.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: #0000ff;&quot;&gt;【详细】&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从十八届中央政治局一开始就为作风建设立下规矩，到十九届中央政治局第一次会议进一步深化细化，再到二十届中央政治局第一次会议作出新部署新要求，释放出的正是一以贯之贯彻落实中央八项规定，将作风建设进行到底的鲜明信号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2025年3月12日，中央党的建设工作领导小组召开会议。党中央决定，自2025年全国两会后至7月在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育。会议强调，要充分认识这次学习教育的重要意义，教育引导党员、干部锲而不舍贯彻中央八项规定精神，推动党的作风持续向好，推动党中央各项决策部署落到实处，为推进中国式现代化贡献智慧和力量。&lt;span style=&quot;color: #0000ff;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.12371.cn/2025/03/12/ARTI1741781736715402.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: #0000ff;&quot;&gt;【详细】&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;延伸阅读&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;a href=&quot;https://www.12371.cn/2025/03/12/ARTI1741781736715402.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中央党的建设工作领导小组召开会议 研究部署深入贯彻中央八项规定精神学习教育工作&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;a href=&quot;https://www.12371.cn/2022/10/25/ARTI1666690190337174.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中共中央政治局召开会议 审议《中共中央政治局贯彻落实中央八项规定实施细则》（2022年10月25日）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;a href=&quot;https://news.12371.cn/2017/10/27/ARTI1509109806786443.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中共中央政治局召开会议 审议《中共中央政治局贯彻落实中央八项规定的实施细则》（2017年10月27日）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;a href=&quot;https://news.12371.cn/2012/12/04/ARTI1354620958764106.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中共中央政治局召开会议 审议关于改进工作作风 密切联系群众的有关规定（2012年12月4日）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;a href=&quot;https://www.12371.cn/2025/03/12/ARTI1741775976008350.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《习近平关于加强党的作风建设论述摘编》出版发行&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;a href=&quot;https://www.12371.cn/2024/01/20/ARTI1705759121272602.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;风正好扬万里帆——党的二十大以来以习近平同志为核心的党中央贯彻执行中央八项规定、推进作风建设综述&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;a href=&quot;https://www.12371.cn/2022/12/08/ARTI1670496290185927.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;激荡清风正气 凝聚党心民心——以习近平同志为核心的党中央贯彻执行中央八项规定、推进作风建设纪实&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;a href=&quot;https://www.12371.cn/2022/12/08/ARTI1670454227068876.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;咬定青山不放松 留得清气满乾坤——写在中央八项规定出台十周年之际&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/17/ARTI1742185990718731.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/17/ARTI1742185990718731.shtml</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 06:44:15 GMT</pubDate></item><item><title>“政治方向好像是一个人的头”——毛泽东对坚定正确政治方向的阐释</title><description>&lt;p&gt;　　中共中央在延安的13年里，中国共产党之所以能够实现由小到大、由弱到强的历史性转变，领导人民取得抗日战争的胜利，并为人民解放战争的胜利奠定基础，其中一个很重要的原因就在于始终坚持正确的政治方向，科学地处理好远大理想与当前任务的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　&lt;strong&gt;　“政治方向好像是一个人的头”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　坚定正确的政治方向，最初是毛泽东同志为抗日军政大学（简称抗大）和陕北公学（简称陕公）提出的办学要求。1938年3月5日，毛泽东同志为抗大同学会题词，首次明确提出了抗大的办学方针和人才培养目标：“坚定不移的政治方向，艰苦奋斗的工作作风，加上机动灵活的战略战术，便一定能够驱逐日本帝国主义，建立自由解放的新中国。”同年3月19日，他在抗大第四期第五大队开学典礼上讲话时又指出，在抗大要学习打仗，也要学习政治，更着重于军事。政治是管着军事的，二者又要统一地配合起来。在抗大要学到正确的政治方向、艰苦奋斗的革命作风和灵活的战略战术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　此后，毛泽东同志多次对这一方针进行阐发。1938年4月1日，陕公举行第二期开学典礼，毛泽东同志参加典礼并发表讲话。他说，共产党之所以被人们信仰，是由于她的政治方向代表了全中国绝大多数人的意愿，她的工作作风继承了中华民族的光荣传统。他还对什么是共产党人坚定不移的政治方向作了具体的解释。他指出，共产党有一个方向，政治的方向。这一个方向，全国人民都以为是好的，那就是打倒帝国主义，完成民主政治。这个政治方向是代表全中国绝大多数人的意见的。这是中共十七年来提出的总方向，全国人民都赞成的总方向。还有一个方向，就是社会主义的理想。毛泽东同志强调：“这个政治方向就是指示全国人民要走的路。政治方向好像是一个人的头，有了头其他各部分才能动作。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同年4月9日，在抗大第四期第三大队开学典礼上，毛泽东同志在回答学员提出的来抗大学什么这个问题时，进一步指出：“首先是学一个政治方向。政治方向可以有许多不同的方向，你们要学一个正确的政治方向，这就是要打日本、怎样打日本、为什么日本帝国主义一定能打倒的正确的政治方向。其次要学一个达到及完成这种政治方向的工作作风——艰苦奋斗的工作作风。必得有这种作风才能达到及完成以上的政治方向。再次是要学点战略战术。抗大是军事学校，要学做一个军人，学点军事本领。”总之，在抗大要学到坚定正确的政治方向、艰苦奋斗的工作作风，加上灵活的战略战术。“有了这三样东西，我们便能够最后战败敌人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　&lt;strong&gt;　正确的政治方向必须做到坚定不移&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　坚定正确的政治方向，既要选择正确的政治方向，更要对这样的政治方向做到坚定不移。事实上，选择正确的政治方向固然不易，但始终坚定这样的政治方向更难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1938年4月30日，抗大第三期第二大队的学员即将毕业之际，毛泽东同志出席毕业典礼并发表讲话。他说，八路军都应当成为全国的模范。模范作用不在于口头上说，而在于事实上做；不在于两只手举起来赞成马克思主义，主要的在于实际中去实行马克思主义。他要求大家学习愚公挖山的精神，把帝国主义、封建主义和官僚资本主义三座山统统移掉。在讲话中，他再次要求学员们具有坚定正确的政治方向、艰苦朴素的工作作风、灵活机动的战略战术。为了说明这三者的极端重要性，他用《西游记》中的人物作了生动形象的说明。他说，唐僧这个人，一心一意想去西天取经，遭受了九九八十一难，百折不回，他的方向是坚定不移的，但他也有缺点：麻痹、警惕性不高，敌人换个花样就不认识了。猪八戒有许多缺点，但有一个优点，就是不怕艰苦。臭柿胡同就是他拱开的。孙猴子很灵活，很机动，但他最大的缺点是方向不坚定，三心二意。别小看了那匹小白龙马，它不图名，不为利，埋头苦干，把经取回来，这是一种朴素、踏实的作风，是值得我们取法的。毛泽东同志讲述的这个故事启示我们，一个组织、一个团体要想取得成功，就必须有正确的方向、坚定的信念、百折不挠的勇气、艰苦奋斗的精神。共产党人要取的是马克思主义的真经，要实现的目标更崇高，肩负的使命更光荣，必须付出巨大的努力，在正确的政治方向上坚定不移，为追求自己所选择的正确信仰而矢志不渝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1939年5月30日，毛泽东同志参加西北青年救国会举行的模范青年授奖大会，他在讲话中提出，中国青年运动有很好的革命传统，那就是“永久奋斗”，共产党是继承这个传统的，现在传下来了，以后更要继续传下去。他明确提出在政治上要有一个正确的方向，但是光有这个正确的政治方向是不够的，过了三年五年，就把它丢了，那还不是枉然？所以，有了正确的政治方向后，还要坚定，就是说，要“坚定正确的政治方向”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;担负“现时实际任务与将来远大理想两种责任”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　很显然，毛泽东同志延安时期反复提到的政治方向，其实就是中国共产党人奋斗所要实现的目标，以及为实现这一目标所走的发展道路。中国共产党人总的政治方向，就是朝着社会主义、共产主义这个远大理想努力前行，但具体政治方向需要随着国情、形势的发展即党所处的历史方位而不断调整。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　全民族抗战爆发前的1937年5月上旬，中国共产党全国代表会议在延安召开。毛泽东同志在会上作目前政治形势和党的任务的报告，根据国共两党将实现第二次合作、抗日民族统一战线基本形成、红军即将改编开赴抗日前线的形势，毛泽东同志提醒全党，为了团结一致共同抗战，中国共产党倡导实行孙中山先生的三民主义，以此作为国共合作的共同政治基础，但不等于放弃自己的政治理想，改变自己的政治发展方向。因此，“共产党人决不抛弃其社会主义和共产主义的理想，他们将经过资产阶级民主革命的阶段而达到社会主义和共产主义的阶段。中国共产党有自己的政治经济纲领。其最高的纲领是社会主义和共产主义，这是和三民主义有区别的”。在为会议作结论时，针对有人提出的革命前途问题，毛泽东同志明确指出，中国共产党的任务是做好两篇文章，上篇是民主革命，下篇是社会主义，“只有上篇做好，下篇才能做好。坚决地领导民主革命，是争取社会主义胜利的条件”“我们是革命转变论者，主张民主革命转变到社会主义方向去。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　坚定正确的政治方向，就要把党的最高纲领和最低纲领统一起来，既胸怀远大理想，又脚踏实地地投入党正在进行的伟大事业。1938年10月，毛泽东同志在党的六届六中全会上作《论新阶段》的政治报告，明确指出：“在中国，任何忠实的马克思主义者，他是同时具有现时实际任务与将来远大理想两种责任的。并且应该懂得：只有现时的实际任务获得尽可能彻底的完成，才能有根据有基础地发展到将来的远大理想那个阶段去。所谓将来的远大理想，就是共产主义，这是人类最美满的社会制度”。革命理想高于天。没有远大理想，不是合格的共产党员；离开现实工作而空谈远大理想，也不是合格的共产党员。立足于抗日战争和人民解放战争，贯通中国人民的长远利益，达到中华民族的独立和解放，是延安时期正确政治方向的基本内容。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.12371.cn/2025/03/17/ARTI1742181664243673.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.12371.cn/2025/03/17/ARTI1742181664243673.shtml</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 06:39:32 GMT</pubDate></item></channel></rss>