<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>weiweix120的主题</title><link>https://www.sis001.com/forum/space.php?uid=13131575</link><atom:link href="http://rsshub.thzu.xyz/sis001/author/13131575" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>weiweix120的主题 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:12:19 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>【天魔堕仙录】32-36</title><description>&lt;div style=&quot;font-size:14pt&quot; id=&quot;postmessage_114939331&quot; class=&quot;t_msgfont noSelect&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;                    &lt;br&gt;作者：weiweix120&lt;br&gt;2025年2月4日首发于第一会所&lt;br&gt;字数：25508&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;　　新年快乐，这次大更。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　第一次认真吐槽，希望不会有第二次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　虽然抱怨评论太少，但我不需要本站以外的人气，外面人气太高，出事GG的是我，真不需要，尤其不要去贴吧，贴吧很多低龄，祖国的花朵，万一被他们父母发现了，110 咋办？不知道上次大翻车就这么出事的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　请大佬们在SIS 或者其他论坛评论，别在贴吧提，今天值班用工作机，贴吧首页都刷到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　关于最近本书的被带的节奏（主要是前面对林家母女的处置）解释一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉的性格做法，不存在变了（甚至有人说作者换了个人）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　文开头，第一次对待曹尚书一家和徐少龙第二次对待林一家门，有何本质区别？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　都是和他作对，输了但是给条活路，归降就可以放过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　曹尚书投了，然后秦厉有为难他们一家人么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　林家，一样给了活路，秦最后说大师兄不果断，不敢面对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　大师兄为什么不和徐少龙一样，说自己喜欢林，站出来呢？你不是爱么，为什么不敢面对做龟男？刘烨都敢冒死藏小师妹。（当时他可不知道秦厉是他亲爹）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　相信大部分男人都讨厌舔狗，也算我的问题？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　曹丕都敢抢在曹操前头拿下甄姬？曹操宰了他？还是说大师兄没机会早点上？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　真这么做，秦会给他活路的，当时老古在，他会保大师兄的，既然选择背叛，那还原谅？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉是教主，必须有领导人设，属下背叛，就算舍不得也不行，不然其他人则么看他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同理，说什么不处置皇帝大臣，都干掉？然后呢？接下去不用玩了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　最后让大弟子死之前上林，就是告诉下属，好好干，不会亏待你们，女人没有你们重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　有人说作者变态，额好吧，贴吧大佬惹不起，但我可没让他们看啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　且这是这个角色的价值观，不是我的价值观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　让老古或者太子来做主，肯定就是放人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为何不说好人的价值观是我呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦就是渣男反派，就是这种人设，不是什么烂好人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　勾结老祖会背刺，如果蓬莱岛苏静月那方大优，无法掌控，背刺苏静月也不是没有可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　行动原则是什么？自己是赢家，掌控一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉和刘烨是父子，性格上，逃避正面对决，喜欢阴谋诡计其实是一样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　但只要是人都有感情，一个反派，一样会欣赏和需要忠诚勇敢的下属。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　就拿徐少龙这种忠诚能干的下属来说，哪个上级不喜欢？在秦的视角，好人是就是容易拿捏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉的家人只有太后，老古母女以及刘烨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　对女人，真正在意的只有白月光太后一个，其他喜欢的女仅仅是喜欢罢了，对赵沐雪目前只是利用罢了，只要听话不背叛那肯定不会至于亏待，这难道不是很正常的行为？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这不是什么纯爱文，后面刘烨都不止一个女。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　就和番外，皇帝对赵元杰做法一样，你能力强就去面对更强的困难，二儿子傻傻的只能呆在自己身边，觉得有错，那你能想出更好的办法？换某些大聪明，就能完美解决了是吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　或者说，最终对待背叛者的做法，问题很大？我可以这么说，无论怎么处置，一样有人喷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　把女还给弟子，或者搞原谅，就没人喷了？玻璃心看刘备文不是打灯笼去厕所么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　带脑子看完再喷就行，我不怕喷，反而怕喷的人都没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　月落凡尘劫，这是你们投票后写的番外，私聊的也有不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　你们自己投的，写的不满意可以指点下，喷下也无所谓，至少我构思剧情什么都是很认真的。评论先不说，毕竟喜欢这类文的大概率年龄不小，冷漠正常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　站我角度，其他人不说，本文的老读者，就算觉得不满意，点个赞评论下很难么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这文很多人问有没先行版，邮箱里现在都有几个问的，直接说清楚，没有，以后也不会有，只有大纲。我是纯写着玩，你们白嫖就行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这次更新差不多是2 次的量，按约补上次点赞满50的，不过番外以后应该是懒得搞了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　本文剧情是提前规划的，整体是不会出现大逻辑问题的，比如前面出现的女，林怡璇等并不会没戏份不见了，会在秦陷入低谷的时候出现，岳如烟背后有商人势力【幕后反派】等每个女设计的都不同。相信读者不会喜欢千篇一律只换个名的所谓仙子女神？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　战力问题，全文剧情进度目前30% ，主角团弱被虐一次很正常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　难道这样的升级模式不好，必须和某番茄爽文一样开局一刀999 ？那现在应该都完结了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　本人的所有文太监概率为0 ，最差也是烂尾，放心。&lt;/p&gt;&lt;center&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;第三十二章晨曦下的暗孽&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;&lt;p&gt;　　蓬莱岛宁静的夜晚，月色如水，星辰点点，但这份宁静并未让苏静月感到安心。她辗转反侧，心中隐隐感到一丝不安，预感到即将有事情发生，思绪不断飘向远方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　心中对女儿充满担忧，总感觉她最近有些不对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她和赵沐雪按计划分开行动，她在明，而女儿负责联系赵元杰等人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赵沐雪并未发来任何异常的信息，但作为母亲，那份天然的敏感让她难以放松。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　蓬莱岛的夜晚的静谧偏偏是真，只是因为暗流涌动之处并非在此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　岛上的各方势力都在暗中角力，而一些不为人知的秘密也在悄然酝酿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　次日清晨，当第一缕阳光穿透云层洒在蓬莱岛上时，苏静月却被一阵突如其来的嘈杂声惊醒。她匆忙披上外衣，走出房门，想要探究声音的来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　门外，人声鼎沸，议论纷纷，苏静月拉住一位匆匆走过的苏家仆人，询问发生了何事。仆人面色凝重，低声告诉她，是轩辕家主正在处理叛徒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她看了一下不远处女儿和她联络处没有放东西，这意味着事情不顺利！但昨天她在半夜曾发来讯息，老祖并没有出关。但心中还是不禁开始为赵沐雪的安全担忧起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　苏静月快步来到蓬莱岛的校场，只见中央的空地上，一家四口人被紧紧地绑在柱子上，周围站满了围观的岛民，议论声、叹息声此起彼伏。苏静月一眼就认出了那几个人，他们曾是苏家的下人，后来因为种种原因留在了蓬莱岛上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕明珠作为蓬莱岛的岛主，正站在高台上，神情严肃的看着下面。她瞥见苏静月的到来，这才开始说话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「苏姐姐，你来了正好，」轩辕明珠的声音清晰而有力的穿透了人群的嘈杂，「他们几人以前虽是苏家的人，但既然选择留在岛上，就是岛上的人。然而他们却勾结外敌，而且勾结的还是北方的敌国。按照岛上的规矩，他们犯下的罪行，若不离开，足以让他们受到最严厉的惩罚。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　苏静月听着轩辕明珠的话，心中一阵寒意袭来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　敏锐地察觉到轩辕明珠似乎在有意无意地提醒自己离开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　难道说，自己的安排，被发现了？念头一出现，就像是一块巨石压在了她的心头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　心中努力保持镇定，目光在轩辕明珠和那家人之间来回游移。她不能露出一丝慌张，冷静分析，找出对策。才能避免事情恶化苏静月深吸一口气，让自己的声音听起来显得坚定，「你说他们勾结外敌，可有确凿的证据？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕明珠微微一笑，对苏静月的反应并不意外。「证据？当然有。」她扬了扬手中的一份卷轴，「这是从他们家中搜出的密信，上面清楚地记录了他们与北方武烈帝国勾结的阴谋。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　苏静月心中一沉，难道苏家和武烈国的结盟被发现了？虽然这在宋国算不得秘密，但留在岛上的苏家人根本不知道内情才对，「那么，这些密信是如何被发现的？又是谁去搜查的？」她连续发问，试图找出其中的破绽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕明珠似乎并不急于回答，反而缓缓地走到苏静月面前，低声说道：「姐姐昨天刚来，自然与此事无关，但他们联络的人，是宋国的苏家，姐姐可有眉目？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕明珠的话，看来很正常，苏静月却很快反应过来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她在提醒自己！不管是苏家和武烈帝国的关系，还是自己来这里的目的，早已被察觉！？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「按家规，你们所犯本是死罪，但苏姐姐的面上，可网开一面。」轩辕明珠说到一半，却被一阵厉声打断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「慢着，如果只是和外界有勾结的话，确实罪不至死，逐出蓬莱岛也算得当，但，若是勾结外人图谋不轨呢？又该如何？」说话之人，乃是昨天宴会上言语间一直对苏静月表示出敌意的轩辕亮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「此话怎讲？勾结外人？」轩辕明珠疑惑道，她从高台走下，凝视着台下的族弟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「哨岗发现，有一支队伍企图登录蓬莱岛，吾已启动防御措施，想必他们已经没机会进岛了，敢问苏姐，他们，是苏家的人吗？若不是的话…」说话的是从另一边走进来的轩辕瀚宇，作为轩辕家族年轻一代的新秀，不同于轩辕亮的平庸，他不仅本身实力高强，在族内也素有声望，若非轩辕明珠已经成为家主多年，也许他才是最合适的人选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　苏静月心中一片骇浪，怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如果承认是苏家的人，那么他们的计划可能提前暴露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如果不承认，那么他们想必会被蓬莱岛的机关攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　蓬莱岛周边不仅有保护了岛内不被入侵，长达数十年的强力禁制，还有各种奇妙的幻阵，一旦同时发动，再加上守备的人利用地利据守，可谓一夫当关万夫莫开，这也是蓬莱岛从未被外敌踏入的根本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不对！苏静月早已不是那个懵懂之人，在外二十多年的历练早已让她变得理智和睿智！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她和赵沐雪的苏家船只进入蓬莱岛很顺利！此时就算再多一船人马，他们就算起疑，不也应该询问了自己再怀疑吗？他们现在的样子，反而露出了破绽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他们被出卖了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　女儿是绝对不可能出卖自己的，那么只有一种可能性！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「苏家的人大多在宋国境内，绝不会在我不知道的情况下来此，既然你们怀疑他们勾结外人，也许这些人是假借苏家旗号想要偷偷入岛！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「啊，如此，那却是吾多虑了，既是外敌，那为了证明他们和苏家无关，就由您去击退外敌可好？」轩辕亮虽心中一惊，但对于苏静月的否认，显然是早就准备了应对之策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「怎可如此待客？你们…」轩辕明珠想要反对，但轩辕瀚宇却罕见的出面挡在两人中间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「由苏姐去，是最好的办法，哪怕确是苏家的人，是误会，也还来得及，总不见得会连自家的船只都不认识吧？」轩辕瀚宇的言语虽平淡，但语气中流露出坚决却显而易见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　苏静月无奈，只得应允，她实在是看不透，过了这么多年，她现在究竟是何势态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕明珠下令将人暂时扣押，遣散了众人，随后便跟着轩辕家的两兄弟以及苏静月后而去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕明珠的在前，轩辕兄弟在后，而苏静月则在中间，显然他们有些防备着苏静月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一行人穿过蓬莱岛蜿蜒的小径，来到了岛屿边缘的高处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　机关室位于一座古老的石塔之内，石塔历经风雨，表面爬满了青苔，却依旧坚固如初，见证了蓬莱岛几百年的沧桑历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　机关室内，古老的机关错落有致，铜制的齿轮和木制的杠杆在昏暗的灯光下闪烁着幽幽的光泽。墙壁上，一幅幅复杂的阵图和海图交织在一起，诉说着蓬莱岛守卫系统的精妙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中央位置，一个巨大的铜制机关最为显眼，它散发着古朴的气息，是控制海流的关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕明珠指着中间的机关，对苏静月解释道，「这便是控制海流的机关，一旦拉下，近海区域便会形成强大的漩涡，任何船只都无法靠近。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　左侧的机关则是一个巨大的铜把手，上面雕刻着蓬莱岛的图腾，显得庄重而神秘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕明珠继续说道，「而这边，则是封闭岛屿入口的机关，一旦启动，岛屿的防御结界便会升起，任何外人都无法进入。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　苏静月站在机关前，心中自明，这是对自己的一次考验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目光在两个机关之间看过，心中权衡着利弊，此刻的犹豫可能会被解读为心虚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　仅是一瞬的犹豫，苏静月便果断地伸出手，拉下了中间的机关。「未经邀请，带这么人企图入岛，本身就是侵略行为，和那时北方趁着内乱突袭中州四城何异？无需顾虑。」冷静而坚定话语回荡在古老的机关室中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不管是轩辕兄弟还是轩辕明珠，对于苏静月的决绝都有些不敢相信，难道她真的和那些入侵者无关？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　随着机关的启动，塔外传来了一阵低沉的轰鸣声，仿佛是海底的巨兽在咆哮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此刻的海面上，那些企图靠近的船只正面临着被漩涡吞噬的命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时，忽然响起掌声，在机关室内回荡，苏静月的目光穿过昏暗的灯光，落在了一个熟悉的身影上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　那个忽然出现在她面前，改变了她一切计划的敌人，此刻竟然出现在这里，心中掀起了惊涛骇浪的同时，一切都解释的通了，但实在不明白为何他能出现在这里！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉此时姿态十分傲慢，眼神中透露出对苏静月的轻蔑和不屑，仿佛一切都在他的掌控之中。「真是够果断的，倒是小觑了你，难怪先前本座会被你逼入险境。」他的话语中带着一丝肯定，以及对苏静月的决断感到意外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　苏静月的脸上闪过一丝怒色，她转向轩辕明珠，语气中带着责问：「为何要勾结他？难道你忘记了玄冥教不久前对飘渺宫的所作所为吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕明珠的脸上水波不惊，目光在苏静月和秦厉之间游移，最后落在苏静月的身上，缓缓开口：「苏姐姐，玄冥教和蓬莱岛本就是结盟状态，何来勾结一说？难道你控制了宋国后，又想回头制约这里，才是对的？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「哈，有些事倒也得说清楚，你以为关于你的所有情报，都是谁告诉我的？蓬莱岛有背叛者潜入宋国，意图控制宋国皇室，乃至你是纯阴之体，都是他们送来的讯息。」秦厉慢慢走进，让苏静月颇感压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「真以为你暗中培养势力，想要反攻蓬莱岛的事情，我们不知道？缥缈宫的事情，也是玄冥教和我们一起筹划的。」轩辕明珠的话语中，透露出一丝积怨已久，终于发泄出来的感觉，但眼神中闪烁不定的锋芒，又好似诉说着什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉心中却是闷哼一声，你们的打算，大抵也是我们两败俱伤，好渔翁得利而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时现场的气氛越发紧张！轩辕明珠和苏静月两人四目相对！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　乒！呛！外面忽的又传来嘈杂的打斗喧闹声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　是有人想要闯进这里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕明珠示意两个族弟前去查看情况。打斗声从不远处传来，两人闻言便抽身前去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　苏静月很担心外面的情况，是她女儿来救自己？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「呵，岛主，好像你男人也来了，不去看看他吗？为何不帮着自家人，选择来救苏静月。这女人交给本座对付就可以。」秦厉玩味的说道。局面越发混乱，不过就这种程度还不够。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕明珠有些犹豫，但闻言还是决定先去解决外面的乱子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　片刻后，只剩下苏静月对着秦厉怒目而视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「是我让他和你女儿会面，随后来救你的。」秦厉语出惊人「我们得合作一下。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「我为什么要和你合作，你又想做什么？」苏静月看着脸上露出自信微笑的秦厉，无明业火油然而生，正是眼前这个男人，破坏了自己筹备的许多年的计划！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你好像误会了，我确实说要合作，不过并没有询问你要不要合作。」秦厉不顾苏静月感受，径直走到一边「你带来的人和岛上的胜负并不重要，你要解决的轩辕老祖，也是我想解决的人。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「我可不会相信你，我…」苏静月一时间有些手足无措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「呼，我只说要合作，没有要你相信我。」秦厉自然明白，理由才是合作的必要条件「我师叔落到了武烈帝国的手里，如果你这次能达成夙愿，还请你们配合一下。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　苏静月心中虽有些怀疑，但秦厉提出的事情很合理，谁知眼前的男人却忽然话锋一转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「在蓬莱岛擒下你们母女，用你们两人交换他，也是不错的主意，毕竟武烈帝国的军需，近半是由你们宋国支援过去的。」&lt;/p&gt;&lt;center&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;第三十三章悠久夙愿唯叹息&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;&lt;p&gt;　　时近正午，蓬莱岛千仞绝巅漫起的晨雾终于消散开去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　高耸入云的登山台阶上，一道人影踏碎云涛，疾驰而上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　周遭玉阶上的晨露边瞬间凝成冰晶。素白描金的裙裬拂过青石，却在三寸外悬空飘摇，当真应了当年绝色榜评判的那句，「凌波漫步如踏云。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这女子分明是踩着万丈红尘，每一步都像在描摹云霄的星轨图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　青丝间流转的紫玉冠坠下三缕鲛绡，恰好遮住眉间那点朱砂似的星芒印记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　素纱广袖随山风扬起，露出腰间三尺秋水，鞘上北斗七星竟是用活着的雷纹镶嵌，稍一凝视便觉双目刺痛，「浊目怎配观星端」后半句此刻也是应景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「都这时候了，你倒是清闲。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她跨过门槛的刹那，檐角悬着的青铜铃同时噤声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕老祖自修炼的鱼蒲团起身时，袖中漫出的玄气还在滋滋冒着黑烟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　老祖抚过雪白短须，中间石案上的龟甲突然裂开蛛纹，「昨夜，玄冥教的秦厉来过，他是冲着苏静月母子来的。」老祖浑浊瞳孔映出眼前之人腰间跳动的水纹。「倒是你，教了沐雪丫头五年《春秋剑典》，可曾教过她怎么破老夫的功法？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　紫薇圣女指尖掠过剑柄镶嵌的贪狼花纹，整座大殿忽得响起一声剑啸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「她们母女，却是冲着你来的。」勾起唇角，紫薇圣女的微笑让案前青铜鼎瞬间爬满冰霜，「昨天你们俩可是在一起折腾了许久，我还以为你们是一路的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　青铜炉里的龙涎香突然扭曲随后慢慢变红，紫薇圣女广袖轻扬，那缕青烟便凝成冰晶坠落。「方才，苏家的船只，没有顺利入岛。是打算实行最终计划了？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　老祖看到紫薇圣女如此作态，有些感叹时光飞逝，「昨夜，老夫看出秦厉野心很大，只要他在，即便是原计划顺利，也还不够。」老祖身上接连响起几声，和紫薇圣女针锋相对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　紫薇圣女指尖划过剑柄的贪狼，「他，对应的便是蓬莱岛的天狼。」鬓边紫玉投掷到老祖眼前的铜炉之上，却突然映出苏静月怀抱婴儿的残影，画面里的人影正在蚕食轩辕老祖的虚影，「看不透，秦厉的命格不凡，但他对于你来说是凶兆。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　两人中间的铜鼎，竟不是凡物，在两人运作之下，在上方浮现出一张虚空的棋盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕老祖身下阴阳鱼蒲团突然裂开，地脉灵气喷涌成柱，枯手插入铜炉抓起咒符，每一张都写着苏静月母女的生辰，「你以为她们母女为何能活到现在？」符纸燃烧映出七重幻境，每个画面都是紫薇圣女指导少女练剑的场景，「她们母女的命格和苏家的未来紧紧相连，就算付出一切，老夫也要逆天而为！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　紫薇圣女突然笑了，「你已经逆天改命过一次，所以不惧了？」紫薇圣女拔剑三寸！似要阻止老祖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　紫薇圣女曾去过极北之地，向那人学习过推演命格之术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时，蓬莱岛上，星辰越发耀眼，风雨欲来！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「对轩辕家的恨，真就到了这种地步？」紫薇圣女剑身完全出鞘，瞬间，两人推演着的数道星芒印记越发混乱，而北方，更多的星芒交相辉映！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　老祖脚下图案忽的彻底粉碎，那些碎屑在空中拼成星象图——本该属于他的命格，此刻正缠绕在紫薇圣女的剑尖。「好！好！好！」老祖狂笑浩荡而出的玄力，要震碎虚空棋盘一般，「南北皆有大变，可惜，老夫恐怕无法参与！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「吾已准备妥当，机关就在那里。」紫薇圣女剑锋所指处，棋盘上，代表蓬莱岛的四周升起七根星光巨柱，「轩辕家族的一切的罪孽虽非你所愿，却皆由你而起，你明明只需放手就可。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　两人眼前的推演盘开始崩塌，星芒皆坠入云海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　紫薇圣女有些无奈，但还是决绝的走处殿外，身后传来老祖混合着狂怒与欣慰的嘶吼「哈哈哈，他们，本就该死！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　紫薇圣女回眸，看向有些疯癫的老祖，「所以我才在刘星陨离开后教了沐雪五年。南方之地崛起的，究竟是旷世天魔，还是如天池大师所言，是由乱入治，颠覆格局的关键？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　逆天改命的代价，便是老祖在自己追求的武学至高领域的门槛前，几十年未能突破，这一次，又会如何？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　蓬莱岛机关室外，打斗声的来源，俨然是救母心切的赵沐雪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　按照和秦厉的计划，她在此时要现身汇合母亲！想要闯入之际，却被人拦住，很快不欢迎他们母女前来的轩辕兄弟，便和要闯入的赵沐雪起了冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赵沐雪剑尖指着轩辕瀚宇的追星绞链，却反被追星绞链缠住她武器三寸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕瀚宇喝声响起，另一边的轩辕亮的雷鸣锏已引下数道紫电，联袂而上！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赵沐雪足尖点在电光上，竟踩着雷霆劈出七道剑芒。每道剑光里都藏着颗微缩星辰，正是改良自星辰剑法的「坠星斩」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　两兄弟兵器相撞的瞬间，忽觉手中武器如星辰突然坍塌入黑洞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　好精妙的剑法！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕亮的左襟被一股引力吸去，似星光被漫天的银河蚕食一般。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他们二人实力皆为族中翘楚，辈分也算是赵沐雪长辈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　两人本自信满满，没想到联手还对付不了这个和他们年纪相仿的女人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时又一道锋芒出现，凌厉的剑气将三人分开！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「姐！？」轩辕瀚宇这才发觉，是轩辕明珠出手援助，她手中长剑舞动，眼光锁定赵沐雪出招时的间隙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕瀚宇虽不喜轩辕明珠做族主，但也知道轩辕明珠素得老祖指点，实力在自己之上。此时三人一起，自然很快便可拿下赵沐雪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　但就在轩辕明珠出手的刹那，一道人影拦住中间，竟是赵元杰的龙泉枪竟从虚空中刺出，枪尖精准点碎轩辕明珠玄力节点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　夫妻俩的兵器首次相撞，激起的冲击在两人心中却好似撕开裂缝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你念着苏静月也就罢了，连她女儿也比我重要？」轩辕明珠的突然调转方向，面对自己的丈夫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赵元杰枪杆横扫出虚影，却是招架开轩辕明珠的武器，便不再追击，「我说过，不要对她们出手！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　五人对峙之际，忽的一声冷笑传来！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉的玄冥鞭剑劈开战场！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　天魔神功凝成的魔影瞬间压制住轩辕兄弟，随后站在赵沐雪身边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉瞄准了轩辕明珠的命门破绽，却没出手，转头对赵元杰轻笑「赵兄，再不去寻苏静月，老祖可要把她拿下了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉和赵元杰似有默契，赵元杰也不想面对发妻，犹豫了一下，便朝着山顶而去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　刚才在里面，不知发生何事，苏静月竟不顾众人争执离开了这里？此时去找老祖又是何缘由？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赵沐雪和秦厉相隔数米，和三人对峙，此时，赵沐雪的发出玄力和秦厉天魔神功，恍惚间好似有了一丝共鸣！？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕瀚宇本是族中最强的新秀，面对忽然出现的秦厉，压力徒生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不想被秦厉气势压制，率先出手想要打破僵局，连忙催动追星绞链向中间攻去，想要先解决已经有些力竭还未回气的赵沐雪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　谁知赵沐雪剑锋轻转，竟和秦厉有默契一般，无法轻易隔绝！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　天魔神功？为何这魔功好似克制自己？轩辕瀚宇手中追星绞链竟然有些黯淡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「轩辕家主，本座来会会你。」秦厉瞬间震开轩辕瀚宇武器，随后看向有些默然的轩辕明珠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赵沐雪则再次面对轩辕兄弟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　兄弟两人心中暗疑，秦厉究竟是何立场，听闻他和老祖有盟约，此时却和轩辕明珠敌对？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他们两人面对赵沐雪的话，持久战自然是会胜，但秦厉可比轩辕明珠厉害不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你想做什么？」轩辕明珠看着秦厉，不明所以，他不是来追杀苏静月母子的么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　犹豫之际，秦厉趁机将天魔功催至巅峰，如同魔神降世裹住轩辕家三人，「吾可不想欺负小辈，这里交给我，你去追她吧。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉自得赵沐雪元阴后，方才的出手，发觉玄力在短短时间内变得十分深厚。而来到蓬莱岛，更好似源源不断的有玄力在自己身边徘徊，这也是他目前最疑惑的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而且刚才更是有了和初见赵沐雪时一样的感觉，自己的天魔神功，果然克制着蓬莱岛的功法！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赵沐雪剑尖回转，她和秦厉的实力相比不过略逊一筹，而秦厉为了给自己拖时间，想对付他们三人？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　但她自是知道秦厉老谋深算，不会强出头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　虽不想在众人面前和秦厉说话，但还是按他所说，追着母亲和赵元杰而去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　苏静月，赵元杰，赵沐雪，三人分别朝着山顶而去，就在此时，异变突生！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　整座岛屿突然剧烈震颤，黑烟从海陆之间的深谷喷涌而出。此时岛上越发混乱，居民大多居住在边缘，正是震动最严重的区域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　地震，还是火山爆发？居民们慌乱的朝外围海面奔去，想要借由船只躲避灾难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　盯着滚烫的火山石砸下的危险，蓬莱岛的居民们终于来到青石码头，却惊恐发现，所有帆船的龙骨都被提前斩断了凖头？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　怎么回事？这座岛，好似是沉寂许久的火山要爆发一样？岛上自海边，一共有七个震源，但这可怖的灾难却不是天灾，而是人为！动乱的源头，便是山顶！老祖修炼之所！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　苏静月率先洒落的硫磺味浓烟，软剑抖开漫天火星来到山顶，却见轩辕老祖端坐在青铜浇筑的观星台上，手中还握着半温的茶盏，竟好整以暇的等待着来人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「丫头，你的身法，倒是比你母亲红玉强些。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「当年你和袁振山联手，想要操控蓬莱岛和宋国，犯下诸多罪孽之时，可曾想过会有今天？」苏静月剑锋扫过石案，老祖茶壶突然炸成瓷片激射。老祖两指夹住最锋利的碎片，手腕轻抖便击落其余碎屑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「将你送走确实是老夫的注意，不过老夫并未加害过任何苏家的人，你离岛后的事情，都是你自己的命数。」老祖淡漠着站起身，随后继续说道「真是滑稽，老夫对轩辕家做出诸多罪行，他们不敢来寻仇，反倒是你，第一个上山。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　苏静月其实心中一直有着疑惑，老祖为何一直偏袒轩辕家，想将苏家驱赶出蓬莱岛，一时间有些错愕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这是她二十多年来首次见到老祖，若非知道他的卑劣行径，他现在的模样分明是个德高望重的族中长者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「哼！我已调查清楚，轩辕家的核心男性大多被你害死，一个披着人皮的恶魔，却在此巧言令色！今次岛上的灾变，也是你在暗中布置，想要解决反对你的人吗！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　却是赵元杰的龙泉枪破开山顶层层荆棘，来到山顶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　老祖看向赵元杰，脸上却是有些淡漠和不悦「小崽子，你是想替轩辕家族出头吗？你以为你能活到现在，是因为老夫畏惧宋国皇室？你背后那些小动作，早有人向老夫禀告，比如，你的妻子。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「老贼！受死！」闻言，赵元杰有些怒火中烧！几日前，听闻玄冥教和苏静月冲突，他便跟着秦无铭暗中来到夏国，事后暗中和秦厉达成协议，对付老祖的正是赵元杰！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而秦厉想要救出古远山，自然只能选择和赵元杰合作，放过苏静月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你若是有这个能耐，倒是可以来试试！」却见老祖突然掀翻石案——重达三百斤的青石板被他单掌推出，气劲震得二人连退七步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「替轩辕家出头？哼！可知老夫这修炼之地，地窖里曾藏着什么？」老祖袖中滑出一柄奇异武器，「当年轩辕家入侵蓬莱岛后，鹊巢鸠占，用三百苏家人的血制成了这能吸收他人功法的法阵！今天，老夫要让轩辕家被天魔诅咒的血脉，彻底断绝！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕老祖玄力蓬勃而出！仅凭气息便将赵元杰和苏静月逼退，随后身形一闪，便来到赵元杰身边，赵元杰想要反击，手中龙泉枪还未来得及出手，便被老祖制住，整个枪柄也被一脚踩在脚下！「赵家小子，你不过是个外人，乖乖呆在宋国不就行了！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「被诅咒的人是你才对！而不是轩辕家！」赵元杰果断选择脱开短枪，侧身暴起！一道寒芒闪动，竟是取出了怀中的短兵器顺势反击！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕老祖本有些小觑他，却是被逼退的有些狼狈，但随后闻言，却升起无边业火！「你有什么资格，替承受无妄灾祸的先辈，选择忘却！选择原谅这血海深仇！？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一时间，轩辕老祖竟有些癫狂，杀招连连，仅是几招，便让赵元杰完全无法招架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　老祖挥舞间，似有金光乍现，即便是错过溅在苏静月身侧也让人感觉炙热灼伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　随后金芒竟又突然爆开，化为十多道金光，苏静月旋身躲过时，向前企图掩护赵元杰，却发现一些异样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　每一道金光的尾端系着极细的金丝。这带丝的手爪，便是老祖的武器？甚至在不知不觉间已被缠住她的武器，此刻若老祖愿意，甚至可以让她的武器剑身反割向自己咽喉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　老祖好似对她有些留手，只想拿下赵元杰，这才堪堪能暂时抵御住老祖的攻势！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　山道忽然传来金铁交鸣声。赵沐雪挥剑挑开坠落的山岩，感觉到母亲和老祖已经开战，眼看就要达到山顶，却在最后一道石阶前被紫薇圣女截住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　几年未见，紫薇圣女依旧是穿着淡红色白纱，头饰上垂着那串青铜铃，只是腰间佩剑换成了陨铁锻造的长剑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你当年既帮我，为何现在又来挡在我面前，」赵沐雪剑尖微微发颤，她少时虽得刘星陨指点，但随后一直到成年，都是在紫薇圣女的指导下学习剑技，比起自己的母亲，和眼前亦师亦姐的紫薇圣女关系更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　紫薇圣女突然用剑鞘击碎飞来巨石，看着赵沐雪，「你可知道老祖本名苏九渊？」她扯开左袖露出小臂烙印，焦黑的「奴」字深入肌理，「六十年前，轩辕家来到这蓬莱岛，由于两家本为同祖，苏家并未防备，但轩辕家忽然发难，奴役了苏家，而他，本为苏家的仆人，在入赘轩辕家后，如今却成了蓬莱岛最毒的祸根。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「嗯！？轩辕老祖，原是苏家人？」赵沐雪一时错愕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「还有半个时辰，蓬莱岛就会彻底爆发，苏家的人，在山头的另一面，那里是唯一可以安全逃出岛的地方！」紫薇圣女看到赵沐雪有些迟疑，自然是明白她担心母亲「昨夜，我把假情报给了轩辕家，苏家人才有机会脱离他们，早上那些企图进岛的人，刚才也被拦下了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　山顶突然传来赵元杰的闷哼，苏静月的软剑缠在老祖手上，企图救下赵元杰，正被老祖的玄力逼得步步后退。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赵沐雪一时间有些迟疑，她近年来虽玄力和剑技大进，但自问还差眼前紫薇圣女不少，就算要强行突破，怕也是不可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如果她说的是真的，那么老祖应该不会对母亲下杀手才对！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　就在此时，一道玄黑色的身影出现在两人身侧，一处高高的山脚上，出言嘲讽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「呵，所以我们这些人就这么死在岛上，便是最好的结局？」一声讪笑传来，俨然是从岛下赶上来的秦厉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不久前，轩辕兄弟和轩辕明珠三人一起对峙秦厉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉虽实力远超他们任一人，但以一敌三，短时间内本无法速胜，但几人本没有深仇大恨，此时在蓬莱岛上如火山爆发一般的灾难面前，岂有再战之理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕兄弟率族人寻找安全地点避难，却不知所有岛上的船只都已经提前被破坏！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　面对秦厉的质问，紫薇圣女却不卑不亢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「那是自然，如果轩辕家族是被诅咒的血脉继承者，你便是继承了天魔血脉的传人。我本来，就在等你。」紫薇圣女看到秦厉出现在此，丝毫没有意外「秦教主的虚张声势之计的确精妙，但此时就算是真的，恐怕你师叔也帮不了你了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「真是可笑，我幼时，父母就死于饥荒，照你这么说，我应该也和他们一样饿死就天下太平了？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉瞬间陷入回忆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　几十年前的一天，一对农夫发现了当时在襁褓中的秦厉，在夕阳照射之下，模样却莫名显得有些诡异，但他们还是决定收养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他是弃婴，看样子已经被生下一年有余。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　很快，他的养父母知道了他被抛弃的原因，他既不会说话，也不会走路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　村民讨论起这个孩子的诡异，白天都能隐约感受到，有奇异的黑息在他背后浮现，但他的养父母却不以为逆，「没有什么孩子，是带着罪孽出生的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这是他人生中最初，也是最模糊的记忆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　时值乱世，本就天灾不断，他的养父母仅仅养育了他几年，便忽然被乱兵杀害，撒手人寰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　好似上天对他最后的怜悯，在父母被草席覆盖时，他终于能走路了，更是在养父母草草火葬的时哭了出来，随后他便一直以乞讨而生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你们这些自小锦衣玉食的人，口口声声以正义者自居，却毫无作为，仍由乱世蔓延，却把罪孽归咎于别人，真是可笑！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赵沐雪忽的发现秦厉有些异常，即便是上次在玄冥教被逼入绝境时，也从未如此失态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时，他就像被触及了逆鳞一样，那溢出脸庞的杀气，好似被唤醒的魔神！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　紫薇圣女一时被秦厉气势震慑，但很快回过神来「天欲教便是因为天魔神功，才走向毁灭，你这罪恶的继承者，也该就此覆灭！」&lt;/p&gt;&lt;center&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;第三十四章停缺过往终留憾&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;&lt;p&gt;　　由于老祖的番外没写，估计很多人看完有点蒙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　毕竟只是个配角，死之前知道前因后果就行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　蓬莱岛结局前，理一下每个人的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1 老祖是苏家的人，他的目的是断绝和毁灭轩辕这个被诅咒的家族，然后帮苏家干掉秦厉的势力。【如果你问为什么第一天没出手，那我懒得解释。】2 秦厉的目的是让岛内势力两败俱伤，干掉老祖与否不重要，是想控制苏静月母女，然后用他们救回古远山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3 苏静月只是被动来到蓬莱岛。而她女儿赵沐雪一心想借秦厉之手解救蓬莱岛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　【老祖其实一直暗中保护苏家，没有对她们母女出手过】4 赵元杰和轩辕明珠是夫妻异途同梦，但心中隐藏目的却是一样的，就是摆脱轩辕家族的宿命。其他人轩辕家族的人不知道老祖是苏家人，蓬莱岛毁灭事件中，属于躺枪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　实际上，没有任何一方是纯粹的善或者恶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　山顶罡风卷着碎石，秦厉的钨钢鞭剑在岩地上抽出丈余火花。紫薇圣女连退七步，雷纹剑横架住几次刁钻的蛇咬式突刺，剑脊已布满锯齿状缺口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「春秋心法最忌心浮气躁。」紫薇圣女心中虽明，但自己明明玄力身法剑技都不弱与秦厉，为何节节败退？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉突然抖腕，手中鞭剑竟如蜈蚣般攀上剑身，「老祖没教你对付我？」鞭梢倒钩猛地扣死剑格，天魔神功的阴劲顺剑身窜向紫薇圣女虎口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　山道传来赵沐雪的清呼，苏静月和赵元杰已被老祖击败！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　紫薇圣女眼底闪过焦躁，竟硬接招式，甚至强催真气，雷纹剑爆出刺目火光。秦厉冷笑抽鞭，紫薇圣女只得暂时弃剑，否则长剑怕是要断成三截。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这些以正义自居的人总喜欢以剑为武器，而自己的鞭剑，最克长剑！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　紫薇圣女左肋侧空门大露，秦厉的鞭剑毒蛇般噬向要害，却在距肤半寸时被青铜卦盘震开，是轩辕老祖踏着龟裂的岩层走来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时方才看清轩辕老祖的武器，手掌中连着金丝的八卦盘！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「带他们去蛇盘礁。苏沐雪，你也去。」老祖示意紫薇圣女将这里交给他，「十几年前和玄冥教恩怨，今日便在此清账吧。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「我，我姓赵！」赵沐雪随口的回答，让老祖有些破防。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她不姓苏，自己才是外人？失落感莫名袭来，老祖竟一时失神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉瞳孔骤缩，钨钢鞭节缝隙里还卡着半枚暗器！透骨钉，正是玄冥教的独门暗器。他突然旋身抽裂岩壁，碎石如暴雨罩向紫薇圣女，「你以为这样就能…」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　话音戛然而止，老祖的八卦盘不知何时已经缠住他脚踝。紫薇圣女趁机拽走赵沐雪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕老祖和秦厉皆舍手中不适近身作战的武器，两人掌和拳头撞出金石之音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在火山再度喷发的轰鸣声中，数丈外的山泉突然炸起水柱，竟是纯粹的内劲余波击穿了周遭岩石！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　炙热火岩在两人脚下熔成赤红色浆泡，秦厉借力荡过沸腾的岩浆池。轩辕老祖双掌推出的罡风劈碎三丈高的玄武岩，两人暂时拉开距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你可知蓬莱岛为何现在喷发？」老祖震袖扫开飞石，指缝渗出黑血，「因为山脉被炸断了」老祖突然跺脚，裂缝中窜出裹着玄力的幽蓝火焰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉翻身跃上石柱，拿起方才舍下的鞭剑绞碎两根坠落的石笋「老东西疯了吗？这样你不也会死在这里？」秦厉瞳孔突然收缩——那些蓝火正顺着鞭剑缠绕的青铜链蔓延而来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　天魔神功催动的玄气与地火相撞，竟在两人之间炸出环状气浪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　两人对拼下，秦厉内脉翻涌，而老祖只是微撼，可见两人实力有着不少差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　老祖咳着血笑起来，破裂的衣袖露出苍白的手臂，「古远山当年击败了我，但他心中存着太多善念，绝不是天魔选中之人！」他突然扯开胸前有些残缺的衣袍，那道横贯心口的刀疤竟在火焰中蠕动，「可认得这招天魔噬心？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　天魔神功的第三招！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉瞳孔剧震，原来当年老祖当真败给了师叔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉拿回裹着岩浆的鞭剑穿透火墙，老祖竟不闪不避。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉突然发现鞭剑被枯骨般的手攥住「老夫本以为再也没机会，没想到天魔传人不是他，而是你！「「只要你死在这里，一切就结束了！老夫葬生此处，也是应该！」老祖拽着鞭剑将人拉近，火山灰簌簌落在他们纠缠拼命的两人身上 .秦厉突然松手弃鞭，袖中滑出柄刻着玄冥教纹章的短刀——正是老古为他准备的防身之物！刀刃刺入老祖肋下时，刀柄镶嵌的宝珠突然炸开毒雾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　天魔神功第四招！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　老祖本就占据优势，没想到秦厉竟主动拉近距离！被搏命奇招命中后，老祖也反手一掌完全命中秦厉前胸！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「咳咳…好一个天魔幻刃…」老祖踉跄着捏碎两块脊骨，剧痛让他浑浊的眼珠恢复清明，「可惜你算漏了一件事，就算你现在想逃，也已经来不及了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　山体突然发出闷雷般的轰鸣，秦厉脚下岩层毫无征兆地塌陷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　老祖将染毒的短刀丢掉，逼出黑血喷在滚烫的地岩上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「命由天定，运由己生。」这是轩辕老祖的信念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「我命由我不油天！难怪你几十年玄功未能突破到至高领域！便是心境的缺失！」秦厉怒吼道！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　山岩石灰如墨般倾泻而下，秦厉的鞭剑已被熔断三节，天魔神功凝成的黑气在老祖掌下节节败退。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他咳着血，一边躲避碎岩一边朝山顶撤退，方才，紫薇圣女是朝着山顶撤退的，那么上面必然有路通往安全区域！但老祖岂会放过他，早已如影相随来到山顶！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　没想到轩辕老祖玄力如此雄厚，即便是受伤，自己也完全无法抵挡，眼看就要落败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你输了。」老祖五指发力，玄力直涌住秦厉命门，秦厉只得反手抵御。两人一时间陷入僵持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「嗯！？」秦厉突然收声，眼珠转向山道拐角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　原来，刚才赵元杰没有选择逃走，而是前去找自己的妻子轩辕明珠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他本已随着苏静月逃到半山腰，隐约听到妻子微弱的呼唤后却选择了折返。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此刻他眼中只有轩辕明珠苍白的面容，全然不顾背后喷涌的火山灰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「明珠，杀了他。」老祖的声音忽然骇人得可怕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　轩辕明珠在丈夫怀中睁开眼，袖中滑出一柄淬毒的短剑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉瞳孔骤缩，该死的，赵元杰为何回来了，还带着这个贱人！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「去死吧！」轩辕明珠的声音带着哭腔，短剑却毫不犹豫刺向秦厉心口。就在剑尖即将没入的瞬间，她突然旋身，剑锋划出道诡异的弧线，直取老祖后心！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「孽障！」老祖暴喝震碎三丈岩壁，左手拍向轩辕明珠天灵，右手仍死死扣住秦厉命门。赵元杰目眦欲裂，竟用身体撞开那致命一掌，将妻子护在怀中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　火山突然喷发出赤红岩浆，轩辕明珠的短剑刺入老祖后心三寸，却被他体内涌出的符水腐蚀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她咳着血笑起来：「姐姐…我终于…」话未说完，已被老祖一掌震碎心脉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赵元杰抱着妻子跪倒在滚烫的岩地上，任凭岩浆溅上衣襟。他低头看着明珠渐渐涣散的瞳孔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「原来…如此…」老祖踉跄着松开秦厉，浑浊的眼珠终于恢复清明。他看着赵元杰和轩辕明珠相拥的身影，忽然有些莫名伤感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　秦厉趁机挣脱钳制，他站在喷涌的火山口，忽然大笑：「老东西，你说的天命，不站在你这边！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　须臾，岩浆吞没山巅的刹那，赵元杰将妻子冰凉的手按在自己心口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「元杰，真的是你吗。你没有和选择苏姐姐一起走，而是回来救我吗？我已经看不见东西了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「没关系，反正我也看不清任何东西了！」赵元杰将妻子抱在怀中，给与她最后的温暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你能回来找我，我已经很满足了，对不起。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「其实，该说对不起的是我才对。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他低头吻住明珠苍白的唇，任凭烈焰将两人吞没。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　远处海面上，紫薇圣女抱着昏迷的苏静月，和赵沐雪一起，看着山巅那团赤红火光。她忽然扯开衣袖，小臂上「奴」字烙印正在褪色——那是命数逆转的征兆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而其他的苏家人，则在不远处另一艘小船上，正是不久前未能入岛的船只。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「为，为什么，元杰哥哥最后要回去？」赵沐雪心中莫名，此时却有了一次奇异的悸动，本能的担心起来「那么他呢？是否也随着这毁灭一起的天灾，归于泯灭？」&lt;/p&gt;&lt;center&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;第三十五章风雨突至又逢祸&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;&lt;p&gt;　　春秋大陆，东北方，大元帝国的国都。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　大元帝国的朝会，金碧辉煌的宫殿内，格调庄重而肃穆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时的气氛比起平时异常紧张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　小皇帝年仅十六岁，稚气未脱的脸上带着一丝惊慌。他虽端坐在龙椅上，目光扫过下方的大臣，试图在这突如其来的风波中寻找一丝镇定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　丞相脱脱看起来五十左右，身材略显肥胖，但那双锐利的眼睛加之雄壮异常的身躯，总是给人以压迫感。此时，他站在朝堂中央，面对谏官的指控，面不改色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一名三十多岁的谏官，此时一身正气，满脸决然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他站在朝堂之上，声音洪亮地告发脱脱：「脱脱任人唯亲，拉帮结派，意图勾结袁尚书，联合暗影会等地下组织，控制整个帝国！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时大元入主大陆已久，慢慢和原本宋国的北方融合，开始沿用汉人的官位，提拔汉人的官员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　谏官的指控如同投入平静湖面的巨石，瞬间激起了层层涟漪。大臣们交头接耳，窃窃私语，紧张的氛围在宫殿内蔓延。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　小皇帝的心脏怦怦直跳，他瞥了一眼身旁的总管，希望得到一些提示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　但太监总管低眉顺目，似乎也在权衡利弊，不敢轻易表态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　皇帝脸色瞬间苍白，他刚继位不久，诸事都是询问丞相意见的，而这次……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他自然不会随便相信平日里素来作为都很忠诚的丞相有如此野心，紧张地握住龙椅的扶手，不知所措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脱脱冷笑着，眼中闪过一丝狠厉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他转向小皇帝，语气恭敬却带着不容置疑的语气「陛下，此等诬陷忠良之词，实乃荒谬，本相为大元兢兢业业，怎会做出背叛帝国之事？还请陛下明察。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时，一位年迈的大臣站了出来，他是帝国的元老，资历高，沉声说道「丞相之言固然有理，但谏官所奏亦非空穴来风。此事关系重大，还需彻查。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脱脱的眼神瞬间变得锐利，他瞪了那位元老一眼，仿佛在警告他不要多事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　随后脱脱冷笑一声，目光如刀般盯着谏官，毫无惧色：「你这无知小儿，竟敢污蔑本相！我倒是听说你勾结武烈帝国，意图颠覆我大元，你的家人已经招供了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时，大臣们有些纷纷低下头，面露惊恐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　有些则本就是脱脱的亲信，开始攻击那位谏官。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脱脱的势力已经渗透到朝堂的各个角落，一旦站错队，后果不堪设想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　随着脱脱让人拿出那名谏官家人的供词，这场势力悬殊的冲突很快决出胜负。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　皇帝命侍卫将那名谏官暂且押送狱中等待审判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他一边喊着冤，一边被拖下朝堂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脱脱却忽的走前几步，到他身边耳语「令夫人的滋味真是让人回味无穷，本相会代替你好好照顾好她，包括她身体的每一个部位。你女儿的滋味也不错，现在应该在你上级的帐中。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一场风波很快便平静了下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　但此时，一波又起，外面竟有人不顾礼仪，直接冲向朝堂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「陛，陛下，武烈帝国的绝帝发来会面通讯！」一名传讯官忽然冲进早朝大殿！对着皇帝躬身说道！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　传讯的士兵有些紧张，先看了看丞相脱脱，随后瞄了眼皇帝和众大臣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一直到看见脱脱微微点头，才拿出通讯工具，让它将图像反射到朝堂大殿正中央，形成一个镜像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　大约过了一分钟，才见绝帝的映像渐渐清晰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「久违了，诸位大人，以及，啊？怎么是你这小鬼？你父王呢？」绝帝看到正对面的皇帝，言语中有些不屑和不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「朕的父王已…最近他龙体有恙，正在休息。」小皇帝看到绝帝，有些害怕！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「咳咳！」脱脱赶紧出声提醒小皇帝别说漏嘴，老皇帝病重这种事情，岂能在这时候对敌国皇帝说？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「不知绝帝陛下有何贵干？」脱脱心中有些顾虑，虽然心中知道发生何事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　前几天，那群猪，竟敢带队袭击古玄，袭击他就算了，还敢对武烈国的太子出手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　出手，那就把人捉过来做人质也不是不行，结果还失败了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　真是一群成事不足败事有余的废物！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「几天前，贵国有人设计袭杀吾儿，朕已调查清楚，此乃暗影会所为，朕无意与贵国大动干戈，只需贵国交出这几个人，自可免除战事。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　绝帝看似礼仪性十足的言论，实则和直接开战无异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自然是因为那几人的身份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　暗影会的头目，也是袁家的家主，袁尚书，以及被称之为帝国上首的存在-王约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「明明是个不知所谓的叛徒，竟然在此大放厥词！丞相大人，说起来他曾是你的麾下吧？」一个爽朗的女性声音传来，声音虽至，却未见其人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　但小皇帝却很开心的站了起来「姐姐，你终于回来了！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时，一头银白色长发的女人身着军装，大大咧咧的走进朝堂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　走过脱脱的时候，对比下比他高了半个头，体态健壮，完全不输在殿外的待命男性军人。脸上带着冷酷乃至轻蔑的微笑，给人一种生人勿近的既视感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她的短发束成马尾，想来是避免再战斗中碍事，行走之际，整个大殿都好似被她蔚蓝的眼眸带入永恒的凛冬！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　待她走近，所有大臣皆自觉的让开道路，连丞相脱脱都未敢正视她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「别说那么多废话，想要打的话，就放马过来吧，绝老头！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「嗯，吾了解了，那就战场上见了！」绝帝闻言，也不动生色的给与回应！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「他们的北方这么快就平定了？极北之地的那些人，应该没那么好对付才对。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「啊？陛下，你都宣战了，现在才打探对面情况是不是太早了一点？」古玄本一言不发看着对面的情况，此时看到绝帝询问自己，不仅没有站起来的意思，反而单手撑着下巴一脸不悦，开始阴阳怪气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　绝帝面无表情的盯着古玄，而两人就这么对峙了数秒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「嗯，呃……大概是暂时和解了吧？暗影会的暗杀者的话，在正面战场威胁不大，但三龙将都回来的话，可不好对付，我们得做好万全的战斗准备才行。」古玄对于绝帝上头的宣战，自然是觉得有些仓促。「对了，他也会出现在对面。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「哼，你不必多说，朕若遇到他，不会顾及亲情，自会将他斩杀。」绝帝言辞坚定，却在不经意间对古玄透露出重要信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你早说，上次就把他宰了。」古玄看起来有些不满「后方交给老夫便是，让他们两人随军如何？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这种事情，本不该自己拿主意的，真是晦气，看家应该会很没乐子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时殿外走来一人，一言不发的自顾着在两人边缘坐下，准备着什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　毫不顾忌绝帝和古玄的密谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「就不能忍下？你体内霍乱的玄气虽大致平复，但隐疾并痊愈。」林颖在进来的时候，正好听到两人最后的对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　刘烨已经渡过危险期，但陷入晕迷后一直没醒，她刚在那忙完，此时又过来给绝帝做定期诊断，此时林颖自然有些累，便没有好气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「应该没问题了，朕已明悟浑天宝鉴的前半部要领，不会在出现施展时岔气的情况。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「啊？什么时候？和病情有关的讯息不知道早点说吗？」林颖打断了绝帝的话，带着埋怨的语气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「哈哈哈。」古玄忽的笑了出来「上次，我师兄不是和刘将军对决了一次吗？那时便已记下了要领。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这老家伙，原来当时就在打老古的注意，通过那次战斗记录下了绝帝所需的前半段？」但那种高深的东西，岂是看一次就能领会的？」林颖忍不住疑问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你以为他是谁？」古玄忽的一笑，绝帝素来寡言，只能自己说了，他现在也越发的对眼前的小女娃感兴趣起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「这一次，不需要你镇守后方，我会和你们一起去！」竟是太子跟在林颖身后跟了进来，他受伤本就较轻，现早已无恙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时气氛忽然凝重起来，古玄却嘿嘿笑了起来「啊，丫头，老夫带你出去走走吧。」说完不由分说的带着林颖离开了大殿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在林颖离开时，一个宫女打扮的年轻女子，从林颖身边路过，林颖忽的感觉有些熟悉，便回头看了她一眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她为何刻意避开古玄这么远，选择从自己身边走过去？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　总觉得，好像，在哪里见过她？应该是错觉吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　离开大殿后，两人来到演武场，周遭不断传来士兵操练时传来的叫喊声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一个军官模样的人对着林颖和古玄迎面走来，随后对着古玄鞠身敬礼「古玄大人，今天是选拔日，但刘将军不在，我们商量了一下，现下由您做公正最为合适。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「啊？差点忘了这事。」虽然这并不是古玄负责的事宜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　武烈军中选拔制度，是每隔三个月进行一次武演，不区分任何阶级官级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　胜者的军官位会升一级，而失败者待遇不变，但会将职位让给胜利者后担任副职。毫无疑问，在武烈军中，一切都是以强为尊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「丫头，要陪老夫一起去看看吗？」古玄转身询问林颖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「我可没兴趣，真像是那个人定下的制度。」林颖吐槽后拒绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「不，并不是哦，本国不论文武，乃至大小官员的审核，晋升制度等，都是太子殿下制定的，陛下只负责战事，额，即便是战事，所有的后勤，军需，乃至人员配制，也都是太子殿下审核的。」古玄故意一边说话，一边走向林颖刚才不想去的演武场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「啊？他一个人管这么多啊，怎么好像他才是皇帝一样。」林颖说完，才发现自己有些失言，比如现在周围有几个人都直直的看着她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　林颖心中一阵后怕，好在他们并没有做出什么反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「根据老夫的统计，当陛下和太子的意见发生分歧的时候，百分之九十二的概率，最终是太子殿下说了算。」古玄嘿嘿一笑，随后话锋一转，「这世上其实没有什么纯粹的巧合，玄冥教之所以攻击你们林家，也是因为…」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　古玄话说到一半，忽然被一个急切的声音打断，「刘烨他，被你带走了？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　古紫霜径直冲到古玄面前「你这老家伙，用不着对小辈出手吧！他还…」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　什么，刘烨不见了！？明明不久前，自己才从那里离开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　林颖猛然回想起他们出门前遇到的那个宫女，心中泛起一个可怕的预感。「不对！我离开刘烨那后，就一直和他在一起，难道是那个人！？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　林颖不是武者，自然不懂所谓的杀气，但不懂不意味着感觉不到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她，是昨天袭击太子的杀手！昨天任务失败后，假扮成宫女，想要对自己出手，但因为古玄在她身边，所以她选择挟持重伤晕迷，毫无反抗之力的刘烨！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「怎么回事？既然不在你这里，那是谁，有人看到刘烨被一个年轻女子带走了！说是古玄的命令！」古紫霜越发着急。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　对方是善于伪装的暗杀者，躲躲藏藏反而让人生疑，竟然选择光明正大的从里面把人带走了！「喂，你不是很厉害，能确定自己人的位置吗，你现在赶快告诉我，刘烨在哪里！」古紫霜负责照看刘烨，仅在林颖医治的时候才会休息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　古玄此时还未反应过来，「你说我们是自己人？」还在纠结着字眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　看着两人带着怒气的表情，古玄还是拿出咒符铺在地面上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　古玄乾坤咒术中的术式，将每个人的气息采集后放入其中，便可确定大概的位置。先前他就是凭借这个术式掌握了刘烨一行人的方位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「乾坤移位，巽风引路！」古玄咬破指尖在符纸上划出血痕，三十二道绿光中唯独那道猩红刺目异常。古玄长袍无风自动，腰间铜铃发出刺耳鸣响「红点每半刻钟闪烁一次，此刻已在百里之外。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　演武场的沙尘被马蹄踏得飞扬，古玄盯着符咒上急速移动的红点，眉头紧锁：「刘烨被带到大元境内了，这才不到一个时辰。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　众人虽身处武烈国边境，但一般人行动怎么可能这么快。难道真的是昨天那些暗影会的暗杀者，而且早有预谋？古玄好奇暗影会的人应该不会这么行动才对，真是疏忽了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「喂，你在等什么，快把人追回来啊！」林颖连忙对着古玄喊道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　若是平常，现在追过去也不是太大的问题，但现在两国已经公开宣战，若是自己追过去，怕是会直接开战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「年轻女子？不好，我也想起来了！当时有三人，刘烨干掉了两名暗杀者，应该是最后那人，回来帮自己的同伴报仇！」古紫霜也反应过来，虽痛恨自己疏忽，却也庆幸刘烨至少现在还活着。&lt;/p&gt;&lt;center&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;第三十六章仇怨链结却成锁&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;&lt;p&gt;　　大都城的暮色裹着细雪，将丞相府乌沉的檐兽染上一层惨白。脱脱踩着车辕跃下时，玄色貂氅带起一阵凛风，惊得门前石灯里的烛火猛地摇晃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　两个时辰前，御史台那帮老东西在朝堂上阴阳怪气的讥讽，此刻还在他耳畔嗡嗡作响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「相爷，暗影会有人求见……」守门的杂役话音未落，就被马鞭抽翻在地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脱脱踏着青砖上未扫的薄冰往内院走，腰间鎏金配饰随着步伐铮鸣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他想起今晨白狼呈上的密报，说那批潜入梁城的刺客已按规矩处置干净，指节不自觉攥得发白——真是一群废物，成事不足败事有余还有脸来见自己，「让他滚，不见！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　梅枝突然簌簌一抖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　寒光贴着鼻尖掠过时，脱脱忽然瞥见一个年轻女子跪在回廊阴影里，她仰起脸，额角汗珠被月光照得发青，肩头渗血的布条还沾着南方特有的红土味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「求相爷开恩，饶过我们。」她重重叩首，脖颈间暗影会的铜符撞在青砖上，发出空洞的响。脱脱眯起眼睛，这声音让他想起十五年前临安城破那夜，北宋宫阶前那散落的鎏金步摇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当年老皇帝赏来的战利品里，有个抱着玉枕发抖的帝姬公主。此刻细看她眉眼间，倒真与后苑那个女人有七分相似。只是那女人不识相，被自己肏了几次也不肯屈服，一直安置在内院，偶尔心情好的时候才会去干上一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你叫什么名字？袁大人没教过你们规矩？」脱脱用靴尖挑起女子下颌，瞥见她锁骨处烙印，「白狼亲自动的手，你为何还活着？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「我叫…若雪。」她本能的反应过来，在这里，她这样的人是不配带姓氏的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「我一旦回去，就会害了其他人，姐姐也会被肃清，所以只能来求相爷搭救。我不敢空手前来，这次冒死从敌人核心区域带了一个重要人质，一定能对相爷有所帮助！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「哦，把人带过来！」脱脱原本一片阴霾的心情忽然好了起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　大元的规矩，敌军的俘虏，若是年幼，便会被带走培养成工具，而他们一旦叛变或者失败，他们的家眷也会被牵连，轻则发配慰军，重则直接诛杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不久后，远处传来嗖嗖的声响，雪下得更密了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他想起了那人给自己的推演，他会官运亨通扶摇直上，无论遇到什么困难都会自然化解，一直到战争结束都不会有变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脱脱忽然笑了起来，因为探子给他带来的消息，眼前这个晕迷的小子，虽不是什么核心人物，却也有大用，暂时还得保密才行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　暗影会任务失败，还坏了规矩，也可好好利用一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「把这小子带去奴隶营，然后告诉白狼，本相西苑缺个懂宋人贵族装扮的婢女，让他勿念，」脱脱转身时大氅扫落一地梅雪，本想用那不知死活的谏官的的女儿发泄一下，不过他现在忽然改变了主意，随后吩咐下人，「带本相去见赵帝姬，对了丫头，你虽想认本相为主，但这可不缺下人，还得看你表现。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「是。」若雪知道，从今天开始，自己的亲人，乃至其他同伴的性命，都将拽在眼前这个男人的手心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脱脱在下人的引领下，步入了赵帝姬的居所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她一直不肯顺从自己，脱脱自然想让她吃点苦头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这里有些凄清，往日的宋国公主赵幽兰如今孤身一人，身处其中，犹如落难的凤凰，失去了往日的荣耀，连服侍的人影都不见，好在她落入敌国这几年，也慢慢的学会了照顾自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当他们踏入之时，赵幽兰正独自摇扇烧水，尽管环境简陋，却难以掩盖她那绝美的容颜和曼妙的身姿，尤其是她的尊贵气质重流露出的泰然，依旧让男人难以抗拒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　看到脱脱的到来，赵幽兰那原本漠然的目光瞬间转为深深的怨恨，她的表情变得如孔雀开屏，目光如刀，直直地盯着脱脱，仿佛想要将他吞下肚皮，脸上的恨意溢于言表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你这恶贼，为何来此？」脱脱前来，她有些意外，毕竟相府那么多绝色，刚入相府那阵，虽也被脱脱换着法子玩了几次，之后还是把她忘了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「呵，本相这不是来看你的吗！还给你带来一个好消息。」脱脱此时并不着急，反而慢声细语，眼前这个女人，虽已经不小，却还好似那青春少女，有些稚嫩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「什么事！？」赵幽兰在被俘获的王室成员中，其实也算是最幸运的一批，若是沦为军妓，怕是早就被玩废了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你的妹妹，为本相立下大功，所以调来相府，以后便和你一起伺候本相。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「谁会信你的鬼话！」火炉上的水烧开了，赵幽兰连忙转过身去提水，露出了微翘的臀部，脱脱看着她翘起丰臀似乎着了迷，待她放下水壶，一下子从后面抱住了了她，此时下身虽还未脱下，却还是顶在她丰臀上磨蹭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你……你干什么！」赵幽兰忽然发现，门口站着一人，正待确认是谁，忽然被脱脱的动作弄得惊慌失措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　待确认了那人的身份真的是自己的妹妹，更是奋力挣扎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　『丫头，愣着作甚？过来帮本相脱掉，脱完后跪在后面。」不管赵幽兰的挣扎，脱脱从后抱起赵幽兰，扔到了一旁有些简陋的床上，撕烂了她的衣物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　若雪连忙向前，替脱脱褪下衣裤。一直到脱脱那胯下之物完全解开束缚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脱脱虽有些胖，但也曾是战场上驰骋杀敌的武者，本身实力也非一般，胯下之物更是壮硕无比，颇为骇人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而若雪刚被抓来这里的时候，还是个孩童，而后被培育成杀手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　虽未经人事，却经常看到自己几个主子肏女人，根深蒂固的奴性让她不会抗命，看到脱脱欲望攀升后壮硕的粗黑巨龙，还是有些吃惊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脱脱有些欲火难耐，顺势找准位置，将赵幽兰背对自己，按在床沿，此时赵幽兰从奇怪的触感中回过神来，自己的妹妹竟在帮这恶徒玩弄自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赵幽兰的酮体白莹莹的令人目眩，成熟粉红的奶子象樱桃一般，随着粗狂的呼吸微微颤动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脸上那隐私尽露后羞涩欲死表情，真是难以言喻。在这有些简陋的佣人房里面被肏，也是她从未有过的体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她知道反抗不仅毫无意义，按照以往的经验，还会被脱脱暴虐，便只得又按照命令把雪白的屁股耸起来，任由脱脱粗茧的手指掰开阴部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　若雪紧闭着双眼，全身因为羞耻逐渐变红。脱脱却训斥道「怎么，这就你还穿着衣服？」示意身下正跪着的若雪也将脱光后，将她们并排扒在一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一人是娇生惯养，细皮嫩肉的成熟红玫瑰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一人是久历风霜，却含苞待放的野生兰花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脱脱左右比较，细细的赏玩，两女颤抖着仍由脱脱手指玩弄屄洞，将身体的一切密秘都暴露给身后男人肆意赏玩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　啊……呜……啊……若雪仰起了美丽的下鄂，张开小口，晶莹的泪水从她们美丽的大眼睛里顺着秀丽的面庞滑落下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　原来是脱脱发现若雪竟还是处子，已挺起粗黑的巨龙，抵住那还不曾缘客扫的花穴，准备帮她开苞，就算听到她的因痛而发出的低泣，也并没有停下的意思，而是将巨龙慢慢的齐根深入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　奈何她压制不住本能的颤动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你这小母狗，夹好了，若是本相肏的不爽，就让你去劳军」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　微微的呻吟声变成了哭腔，雪白的屁股向前紧缩，胸前柔美的奶子随着哭泣声不停的摇晃着，只能靠这样摆动着，来减少被开苞时的痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　随后，瞬间贯穿了嫩膜的巨龙仅是停顿了几秒，毫不怜惜的抽插便开始了，若雪痛的连叫声都几乎发不出来，仍由身后的男人一点点开垦自己的花径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一直到脱脱拔出肉龙，将毛耸耸的双腿挂在的玉背上，他才终于有时间缓过劲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赵幽兰发现脱脱盯着自己，瞬间明白了他的意图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　犹豫了一阵的赵幽兰，终于顺从的伸出可爱的丁香小舌，开始帮男人清理红白之物，完事后，才帮着拭去妹妹的处子贞血，这也是她目前唯一能帮她做的事情了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她们姐妹二人的母亲早已被乱军蹂躏致死，此时两人也算是相依为命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脱脱舒适的躺坐着休憩了一下，过了不久，才拍了拍赵幽兰雪白晶莹的屁股，从她小嘴中抽出已经被舔舐干净的巨龙。随后慢慢下去，走到她身后，从后对准赵幽兰早已沾满露珠的幽谷，慢慢的磨蹭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「哈哈，丫头，你的认主仪式现在可以开始了。」伴随着一声闷哼，脱脱一个突入，开始一边肏着赵幽兰，一边让若雪举行认主仪式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在赵幽兰沉浸在男女肉欲边缘徘徊之际，忽的听到几声犬叫，「汪，汪！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这是脱脱和若雪的约定，只要完成这认主仪式，他便会保全两人的性命，甚至以后她还可以有一定的自由，即便是遇到暗影会的人也不用担心被追杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她本就被训练成将完成主人的任务为第一要务的暗杀者，因此若雪的狗叫，以及成为脱脱母狗的想法，完全是自愿的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赵幽兰颔首猛的向后仰起，终于在肉体和心理双重刺激下大声叫了出来，凄楚的泪水顺着脸颊流下，滴落在床沿，不堪一握的细腰一下拱起来，显然是要达到久违的高潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时虽顺从本能，一边摇着头，颤抖着雪白的屁股想要被更加深入，但脱脱却好似知晓她的心理，每次在她即将达到顶峰之时便停下动作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「想要的话，也得学着她这般才行。」脱脱刻意折辱道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「主，主人…」赵幽兰知道，即便是为了自己这个年幼的妹妹以后能少被虐待，自己也唯有屈服一路，再也不能像以前一般。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时说出口以后，反而有了一丝奇妙的解脱感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　奈何脱脱并不打算就此放过她，「真是无趣，你到后面去舔！」随后翘了翘屁股，竟是要若雪到他身后去帮他舔菊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　很快，屁眼处传来的温润让脱脱发出满足的舒爽呼声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而赵幽兰终于明白，自己的尊严矜持从此一文不值，竟也学着狗叫起来。「汪，汪，汪。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　闻言，脱脱这才满足的闷哼，一个冲刺，直抵赵幽兰蜜穴最深处，开始了有节奏的豪抽猛送。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　简陋的居所中回荡着清脆的狗叫声，和赵幽兰攀上绝顶时抽泣苦闷的呻吟声，久久的回响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　心中的矛盾，伴随着高潮和解脱感，戛然而止，转为莫名的负罪感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　身为宋国皇室成员的她，现在终于彻彻底底的成为了这个男人的母狗！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　高潮过后，那蹂躏了她许久的巨龙带着淫腻之物一起抽出，滴落在床沿，很快就转而肆虐折磨起若雪来，刚才的活春宫，让刚被开苞的她感觉到莫名的苦闷和空虚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「呜！」空虚被填满和刺痛一起传来，若雪的嘴角抽搐了一下，显然脱脱肉龙的大小已经超出了她初开花穴的承受范围，「主人，您慢点！我受不住了！「「哈哈，你的小穴比你姐可要紧多了，」感到若雪的小穴口紧紧箍在自己巨龙的沟槽上，花径里的嫩肉像是在抵御入侵者一样，向外挤压的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一边开拓，一边磨蹭刺激和感受着若雪穴内的敏感点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　初经人事的少女岂是御女无数的脱脱的对手，很快喘着粗气败下阵来，而脱脱的身体因为有些肥胖，此时压着若雪越发喘不过气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　也许是若雪今天的出现，让脱脱本压抑的心情得到了改变，他坐起身，给几乎要窒息的少女些许喘息的时间，随后才继续用力，想要来个彻底贯穿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　粗长坚硬的肉龙逐寸逐寸的消失在少女的穴内。越往里面，快感便越是难以形容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　没想到这小丫头穴缝里面的层层肉褶，就像一道道的帷幔，每挑开一层就会增加一层的快感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　每一次的突进，便越是进发一分，一直到龙头触及一团柔软滑腻的嫩肉时，脱脱累计的快感和肉欲终于也攀上了顶峰，快感包围着肉龙微微抖动，美中不足的是这丫头有些浅，尚且有一小截遗留在外面，即便是继续挺动也无法完全没入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　罢了，反正以后有的是时间慢慢开发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一次猛顶后，为了占有者初绽的野兰花，便贴着若雪初开花房那柔嫩的花心，开始了剧烈的迸射。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而初次承欢的若雪，被炙热的白灼浇灌，本能的想要挣扎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　忽的想起她以前曾见过那些女奴伺候主子，万不可浪费主子的精华，便学着她们的模样，放松穴肉，仍由脱脱的白灼浓稠射满了自己的花房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　痛快的爽完的脱脱本想继续玩弄二女，却隐约感觉到外面来了个不速之客，心中猛哼一声「该死的，谁竟敢在这时候打搅本相的好事！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脱脱不悦的起身，而若雪看到他脸上的怒意，还以为是自己的问题，连忙向前跪着伺候主子穿上衣物。一直到脱脱离开，也不敢站起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时丞相府后院内，一人站在漫天飞舞的大雪中，如雕塑一般不动不动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「怎么是你？哼，你这废物，不仅事情没办法，还留下活口。」脱脱来到凉亭后，方才见到来人，随后却连正眼都没看他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「属下该死，袁大人让我来此，仍由您处置！」此人，便是不久前在任务失败后，放走若雪的暗影会十牙之一，白狼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　竟这么远，便察觉到了自己？白狼震惊与脱脱的感知能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他竟如此深藏不露，要知道自己可是隐藏气息后来此的。丞相府这种地方，他们这种身份的人是不能随意出现的！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「你又不是本相的直属，要请罪，也得是你的主子来！滚！」脱脱随后不着一言，便径直离开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「那人，不仅是玄冥教教主的私生子，还救过武烈国的太子，不久前，绝帝找来的的女医师，也是他的同伴。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　脱脱闻言停下了脚步，「要你说？本相的人查不出来？」其实他只知道一重身份，没想到自己还捡了个重要的筹码。「你负责暗中看好他，留着他的小命就行，如果这点小事再办不好，你们十牙直接解散吧。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「属下遵命！」白狼自是知道，脱脱不会放过自己的失职，这次害的袁大人也被连累，就算是要他自裁谢罪，都算是轻的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　白狼瞬间消失在漫天雪花中，人如其名，如同冬日的白狼！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　翌日，大元都城。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　晨霜未褪的街上泛起铁灰色的冷光，几个儿童追逐着穿过雾气。为首一男孩倒退着挥舞糖葫芦，琥珀糖衣在呵出的白气里凝成冰晶，直到后背撞上青铜浇筑般的甲胄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　玄铁披风上的霜花簌簌震落，露出九首鸾鸟暗纹。男孩仰头望见垂落的银发间缠着狼牙额饰，来人正是让春秋大陆，可以让孩童在夜里都不敢啼哭的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　大元帝国最高战力，三龙将之首，蓝色死神，叶霓凰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「叶…叶帅！」摊贩竹筐里的冻梨滚了满地。布衣夫妇扑跪在冰面上，妇人发间的木簪被磕得粉碎：「求将军饶恕！」男人死死按住自家孩子脖颈，看样子害怕极了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　叶霓凰俯身，腰间悬挂的兵符撞出闷响，惊得檐角冰棱断裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她将嵌着玛瑙的短匕塞进男孩掌心：「这个赔你的糖葫芦可好？」指甲划过孩童冻红的脸颊，在围观百姓的抽气声中留下一道雪痕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　直到那抹玄色身影消失在长街尽头，瘫软的男人才发现匕首柄上刻着「灭」字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「我还以为自己看错了，你竟然会在这发呆？」宫墙阴影里转出个佩双环首刀的男人，战靴上未干的血渍在雪地绽开红梅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「我这么可怕吗？」她突然轻笑，惊起寒鸦掠过一旁的枯枝，」我想要的男子……「玄铁护腕捏碎冰棱，」是年纪比我小一点，又能让我心动的存在。「「这里竟是些混吃等死的窝囊废，马上要和武烈开战了，我想去各处看看，有没有能陪我一起上战场的人。」叶霓凰眼神忽然变得凌厉，「北境那傻女人帮我演算了一下，说我在近期会遇到命中注定的男人，但到现在还没出现，若她骗我，我一定会回去找她算账！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　啊？难不成她回来是因为这个？北面的傻女人，难道是，那个霜华神女？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中年军官望着刚才那些平民苦笑，你送一个孩子武器，人家能不怕你？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　即便是自己，面对她的时候，都有些…当最后一片冰晶落地，他才发现自己握刀的手，已结满霜花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　「走，随我去奴隶营看看。」叶霓凰的背影渐行渐远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　战场上，若存在能和自己的兄长匹敌的人，她一定是其中之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　刘烨醒来，发现自己竟在大元帝国的奴隶营，却就此偶遇和他纠缠一生的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　武烈和大元帝国正式开战，这场战争，竟然是被人暗中操控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而暗影会，竟不过是春秋大陆黑暗中，最表层的灰暗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　待续&lt;/p&gt;　&lt;br&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;[&lt;i&gt; 本帖最后由 weiweix120 于 2025-2-4 19:33(GMT+8) 编辑 &lt;/i&gt;]&lt;/div&gt;</description><link>https://www.sis001.com/forum/thread-12135077-1-1.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.sis001.com/forum/thread-12135077-1-1.html</guid><pubDate>Mon, 03 Feb 2025 16:10:00 GMT</pubDate><author>weiweix120</author></item></channel></rss>