<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>连载小说 - 专题 - 简书</title><link>https://www.jianshu.com/c/xYuZYD</link><atom:link href="http://rsshub.henry.wang/jianshu/collection/xYuZYD" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>本专题收录的作品类型：各种类别的小说、有特定主题的专栏文章。 投稿指南在此： http://www.jianshu.com/p/0d10205f92ef 投稿须知： 1.请作者用心管理自己... - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:24:55 GMT</lastBuildDate><ttl>14</ttl><item><title>【都市情感】只有两个人的朋友圈（375）</title><description>&lt;p&gt;她配文：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我现在也在努力攒钱，为了离婚后的生活，买房子，最近突然想要买辆车，可能是看我弟开自动挡的车挺容易的[偷笑]如果买车就要你以前开的那种白色的福特福克斯，不过还只是打算而已，前提是离婚并且有钱，希望在未来两三年可以实现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15:58他回复：[偷笑]预则立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;17:56她回复：[愉快]还只是美好设想，需要好好努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15:22她转发文章《你是爱一个人，还是对一个人上瘾》：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱让你自由，而上瘾让你失去自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱和上瘾&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上瘾很多时候看起来和爱非常接近，都是非常地喜欢做某件事或和某人在一起，甚至为此疯狂，但这其中到底有怎样的区别呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单来说，爱让你自由，而上瘾让你失去自由。自由就是减少自己被其他因素干扰及限制的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能让自己在不同的层面自由是一种能力。很多人亦明白自由就是不让太多事情去干扰自己，但为了这种自由，有些人往往选择让自己变得无所谓，麻木，对一切事情不在意，然后就不会让自己被牵绊了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有一个学员曾经跟我讲过她小时候的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在她很小的时候家里很穷，有一次，有一个亲戚到他们家做客，给她带来了一包糖，在那个物质匮乏的年代，对于孩子来说这是多么让人狂喜的礼物啊。她兴奋地一直在旁边默默等待，期待亲戚离开之后，她可以尽快地品尝那些糖。好不容易亲戚终于起身离开了，当她和妈妈把亲戚送出去之后，她满怀期待地找他妈妈要糖的时候，她妈妈却告诉她，在送亲戚出门之后，将糖扔到臭水沟里去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那一刻她体验到人生最绝望的感受，拼命地哭着问妈妈：“你为什么要这样做？”而妈妈给她的答案是：“我们家里穷，以后也买不起糖给你吃的，你吃过这一次，尝到了糖有多么好吃，但以后再也吃不到了，会让你更难受，还不如一开始就不要吃，不吃也不会想。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那时年纪小小的她，实在无法理解，她足足哭了好几个小时才慢慢平静下来。并且在后来的记忆中，无论是村里人结婚的喜糖，难得的一些机会中别人给的糖，都会被她妈妈扔掉，到最后连她们兄弟姐妹自己也不敢去吃，不敢去要糖吃了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说她成人之后，一直都不太喜欢吃任何的零食，任何的糖，她一直都没兴趣去碰这些东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以她的妈妈似乎成功了，在吃糖这件事上，她试图让孩子自由，不再体验求而不得的痛苦，不用感受那种限制和无力感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就好像很多文章在试图告诫人们的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;爱情就像两个拉皮筋的人，受伤的总是不愿放手的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多这样的文章都在规劝大家不要去投入去尝试，要矜持，要有所保留，以避免受伤。和那个妈妈对她的孩子们所做的事情很类似。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而事实上，真正会让人受伤的并不是爱，而是依赖或者说上瘾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人在关系中的成长分四个阶段：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一阶段：感官体验&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个阶段处于前理性的阶段，儿童期基本上都处于这个阶段，比如口欲期的孩子用嘴巴来探索世界，通过食物来延展自我是幼儿期很重要的成长，所以基本上每一个小朋友都是非常贪吃，很馋，总也吃不够。而青春期则是迷恋身体层面所带来的快感，比如性冲动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有不少成年人依然停留在这个阶段，虽然他们的身体年龄已经成人了，但心智上没有成长。在这一类人的亲密关系中，更多只是对对方的身体上瘾，迷恋性快感，但却不去体验深入的情感关系。本质上和贪吃的孩子没什么区别，这样的人其实就是巨婴，是披着成年人外衣的小孩而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二阶段：自我疗愈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个阶段，开始进入更高层次更深入的探索和体验——自我意识，不再仅仅停留在感官层次，开始进入到情感关系中去体验自己的存在感。通常在这个阶段很容易发生爱情故事，当我们探索自己的价值和意义感的时候，我们需要进入关系，通过一个对立面，某个参照点，去学习给出爱和被爱，但是在这个阶段我们还是在学习爱，我们所获得的和付出的并不是真正的爱。我们付出是因为依赖对方，并且需要很多的证明，证据，来确定自己是被爱的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在这个阶段的爱情，有极强的控制性，因为内在心灵的空洞尚未疗愈完成，完整的自我没有被构建起来，所以充满了不安全感，所以我们很容易牺牲、压抑去讨好别人，这让我们在爱情里变得卑微和隐忍。又或者因为害怕受伤，而变得隔离冷漠，或控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们会用各种手段去抓取对方，当我们感觉到对方在意自己爱自己的时候，那一刻就好像在天堂，好像整个世界都变了。我们迷恋这种感觉，只有当这种感觉在的时候，生命才有存在感。当我们感受到对方的心疏离自己的时候，一瞬间就从天堂掉到地狱。在这个阶段的爱情就像坐过山车，一会儿甜蜜如蜜糖一会儿厮杀如死敌。这个阶段爱情里的两个人是没有完整自我的，我们的自我需要建立在对面的这个人身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像那些心灵美文里面写到的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“等到哪天女人不再痴缠，不再耍赖，不再喜怒无常，那也就不再爱了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种所表述的状态不是爱而是上瘾，你见过上瘾的人吗？对抽烟喝酒上瘾，对工作上瘾，对孩子上瘾，他们真的表现得很像爱，他们会为上瘾的对象付出，会花很多时间，会对对方很好。但背后充满了迷恋，抓取，控制，患得患失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们上瘾和对方在一起的某种感觉，和这个人在一起带来的安定感，熟悉感，或者激情，甚至上瘾可以以某种方式为对方付出的成就感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种执著跟迷恋那种刺激忘我的状态和熬夜玩网络游戏的人没有区别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们常常把爱和上瘾这两种概念混淆，当我们对一个人上瘾的时候我们就把对方物化了，我们没有把对方当做一个活生生的人，我们并不在意对方的感受也不会尊重对方的选择，只把对方变成实现自我的一种工具和手段。我们期待对方变成某种样子，或者用某种特定的方式来对待自己。而当对方脱离了自己的控制的时候就喜怒无常，痴缠纠葛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这个阶段对于我们自我探索的成长亦是极为有价值的。哪怕痛苦和受伤，都可以变成成长的养料，来让自己变得真正成熟完整起来。最糟糕的是，痛过之后，没有看到自己心灵上的空洞，埋怨是对方的问题，是爱让人受伤，所以决定把心关闭起来，永远都不要去爱了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的人会让自己麻木和隔离，停滞不前，有的人干脆让自己退化到上一个感官体验的阶段，封闭内心，开放身体来体验快感和避免受伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像心里住着那个害怕求不得受伤而保护自己，禁止吃糖的妈妈一样，这样拒绝的态度，也许可以暂时保护自己，但会变得麻木，生活充满了无意义感。最重要的是剥夺了自我成长的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三阶段：寻找平衡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果在上一个阶段受伤之后没有自我封闭起来，就有可能来到这个阶段。在这个阶段我们带着更多学习的态度进入关系，开始逐渐意识到关系的平衡。我们开始去试着真正地了解对方（绝对不仅仅是在爱吃什么菜喜欢什么颜色这个层面上），学会去尊重对方的自由意志，成长背景，生活态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能做到这样的接纳和尊重有个很重要的前提——不再依赖别人对自己的评价而明白自己是谁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是很重要的一个阶段，当我们来到这个阶段时可以说曾经在原生家庭带来的心灵伤痛的空洞已经被疗愈了很多，人格逐渐变得完整。内心越来越有力量，可以说这个时候的心智才真正成熟起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使两个人发生分歧也能真实的面对和沟通，原意倾听对方的想法和感受。也不害怕真实袒露自己的所有，甚至阴暗的部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时候的亲密关系才真正有可能成为更纯粹的爱，不再只关注我，而关注的是我们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四阶段：体验扩张&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一部电影《她》，故事是关于一个男人和人工智能的爱情故事。事实上，电影中的这个”她”的自我意识进化速度非常快，她和男主角的爱情直接跳过第一和第二个阶段，从第三个阶段开始，并很快来到第四个体验扩张的境界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当”她”和男主第一次有过虚拟性爱之后，虽然那是一次很美好的体验，但因为男主的第二阶段没有走完，所以事情发生之后他心中滋生了很多焦虑，而”她”则非常明确的表达，很感激对方的存在，感激那个晚上，表达了自己在这段关系中自己真正想要的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你唤醒了我，我内在的某些部分改变了。我想学习一切，学习和一切有关的事情，我想发掘我自己。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来到这个阶段，就意味着已经明白自己是谁，但同时知道这个自己是可以无限扩展的，有无限的可能性，而对方的出现能让自己变得更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个阶段就是没有你我依然可以非常的幸福和快乐，我可以不再需要你，但是我还是很想要爱你，不是因为你是谁，你有什么，而是爱本来的你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你让我成为更好的我，而你也因我成为更好的你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个阶段的爱情，在身体，情感，精神，灵魂上每个层次都有共鸣。可以真正称之成为灵魂伴侣。如果能来到这个阶段，对整个生命的高度都是一次重大的跨越。但更多人都完成不了第二个阶段，要么被卡住停滞不前或者退行到第一阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果体验到孤独或受伤，这个时候没有别的路可走，只有勇敢地让自己成长，勇敢地去直面自己不值得被爱的恐惧，去和内心最深处那个无处安放的自己联接，如果你能穿越这个过程，恭喜你从关系中的上瘾和封闭跳脱出来，开始体验到传说中真正的爱情，你的生命将真正被打开！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作者：周梵&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jianshu.com/p/7c9fac3f2aed</link><guid isPermaLink="false">https://www.jianshu.com/p/7c9fac3f2aed</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 23:07:23 GMT</pubDate><author>云无心702</author></item><item><title>《岁月轻狂》12、小试身手</title><description>&lt;p&gt;　&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 车狸子/著&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冲哥这个短信！天雷滚滚啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这句话什么意思呢？想破了头我也是不明白啊。我回道：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“shenme yi si?”(什么意思？)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冲哥：“厕所。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是我就在冲哥起身离床之后，尾行他来到了走廊楼梯那里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他点了一根烟，问我：“小虎是个好姑娘，你觉得小虎怎么样？”&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;image-package&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container-fill&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-view&quot; data-width=&quot;640&quot; data-height=&quot;430&quot;&gt;&lt;img data-original-src=&quot;//upload-images.jianshu.io/upload_images/19084537-85d72ea7728c3528.jpg&quot; data-original-width=&quot;640&quot; data-original-height=&quot;430&quot; data-original-format=&quot;image/jpeg&quot; data-original-filesize=&quot;110348&quot; src=&quot;https://upload-images.jianshu.io/upload_images/19084537-85d72ea7728c3528.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-caption&quot;&gt;图片发自简书App&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;我说：“挺好的啊，性格挺开朗的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冲哥深吸了一口烟，抬头吐净，顿了几秒说：“我就问问。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时我的心里已经开始为朱老大默哀了，冲哥一出手，哪有我等凡人抗衡的机会，我也觉得这几天冲哥和小虎走的有点太近了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他又说：“感情这个事，谁对谁有感觉，都是没法勉强，不能说谁先看上就是谁的，得讲究个你情我愿是吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冲哥这话表面是在谈道理，但是背地里的意思我也听得出来，我回道：“你说的对，但哥们感情也很重要，尽量别伤害别人。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他点了点头说：“你放心吧，这事要说皆大欢喜那是不可能，但大哥也是聪明人，有些道理我相信能说通他。走，咱俩回屋。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就这样我倆回到了寝室，睡觉！&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;image-package&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container-fill&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-view&quot; data-width=&quot;1022&quot; data-height=&quot;546&quot;&gt;&lt;img data-original-src=&quot;//upload-images.jianshu.io/upload_images/19084537-65e723bd04b625e7.jpg&quot; data-original-width=&quot;1022&quot; data-original-height=&quot;546&quot; data-original-format=&quot;image/jpeg&quot; data-original-filesize=&quot;202290&quot; src=&quot;https://upload-images.jianshu.io/upload_images/19084537-65e723bd04b625e7.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-caption&quot;&gt;图片发自简书App&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;翌日，军训依旧。值得一提的是曲老四不参加军训了，他去伤兵连了，到不是四他哪受伤了，而是用了些小计谋，三十六计之：“一条国宾烟，一周伤兵连。”曲老四通过行贿，混入了全是女生的百花丛中。我们学院伤兵连里加上他就三个男生，其中还有两个拄拐，此外都是花蝴蝶。事后小北埋怨曲老四：“你这不够意思啊，暗箱操作，告诉我们一声，我们也一起去啊。”曲老四摆了摆手：“雕儿虫小技，不足为外人道也。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了晚上，冲哥和小虎出去溜达了，二哥领着曲老四上楼下别的寝室串门了。我、朱老大、小北坐在屋里大眼瞪小眼，朱老大待着腻歪，就招呼我和小北：“走啊，咱仨上校园里溜一圈啊？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们三个就锁好了门，往寝室外走，正下楼的时候，朱老大突然“啊”的一声，原来是迎面上来的一个同学撞了他一下，那人头也没回继续上楼。朱老大当时有点冲动，冲那人喊道：“X，瞅着点啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那人回头看了看朱老大：“你X谁呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时气氛就有点紧张了，我便仔细看看了那个横着上楼的家伙。这人一看就比我们大，应该是学长，身材像小北，挺壮的，一米七五左右，脸挺黑，脖子打了石膏一般梗梗着，一看就是挺嚣张那个类型的。跟他一起站下的还有两个，应该是一起的。都是差不多的身材，其中一个带个眼镜，穿着黑色T恤杉。另一个染着黄毛，带着耳钉，贱样给我印象挺深的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时我们僵在楼梯那，小北拽了拽朱老大：“拉倒吧，走吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们虽然憋口气，但不想惹麻烦，就继续下楼。走了没几步，听见后面喊道：“小鸡崽子，装鸡毛啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱老大回头指着那人：“告诉你，说话客气点啊，你撞我干啥啊？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时嚣张男旁边的黄毛快步走了过来，伸手就朝朱老大头发抓去。我站在朱老大左手边，一挥胳膊把黄毛的手挡开了，小北赶紧挡在前面，劝到：“哥几个别激动，有话好好说。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眼镜男却突然一个窝心脚脚踹在小北肚子上，口里骂道：“滚泥马。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小北虽然挨了一脚，但没有找不着北，他吃痛抓住了对方的腿，往前一顶，顺势把对手扑倒在地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候我一看形势，这仗是肯定点打了，便没再犹豫，一脚向黄毛踹去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前我没说过，我小时候发育晚，小学一直150以内的身高，而且小学转过一次学，新到学校后，学校校风不正，再加上同学们欺生，我几乎天天挨打。那时候一回家，就哭的脸上两道泥印，为这事我妈没少去学校找老师。可是大家都懂，校园暴力这事找老师根本就不解决任何问题，当时老师大嘴巴子，大飞脚惩罚完欺负我的同学。等老师不在了，这些招式又会加倍的还到我的身上。所以那时后，真的是一提上学就焦虑的不得了，真的是不想去上学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到有一天，我爸可能是实在看不下去了，把我叫到屋里，和我说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“咱们老武家出过一个人，叫武勇。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这话丈二摸不着头脑啊，我就点头听着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老爸说完这句话顿了顿，盯着我。继续说：“这个人，我叫他二大爷，闯关东的时候和你爷爷他们一批来到东北。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来老爸说的话，对于当年的我来说就是个科幻故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我叫他二大爷，你点叫他二太爷吧。当年你二太爷是打拳的，民国的时候就和老毛子打拳，特别出名。”&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;image-package&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container-fill&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-view&quot; data-width=&quot;500&quot; data-height=&quot;331&quot;&gt;&lt;img data-original-src=&quot;//upload-images.jianshu.io/upload_images/19084537-8e91f74e9eea305d.jpg&quot; data-original-width=&quot;500&quot; data-original-height=&quot;331&quot; data-original-format=&quot;image/jpeg&quot; data-original-filesize=&quot;60707&quot; src=&quot;https://upload-images.jianshu.io/upload_images/19084537-8e91f74e9eea305d.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-caption&quot;&gt;图片发自简书App&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;“我去，霍元甲。”这个形象在我心里闪过。当然，我二太爷并没有侠之大者这么牛，即便他这么牛也无法求证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老爸接着说：“你二太爷当年打洋鬼子就靠两招，来来来，你站好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说罢，老爸就拍直我的背，用脚向左右踢开我的腿，让我做了一个马步的姿势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这第一招，就叫骑马蹲裆式，你每天保持这个姿势，然后双手向前抓，左右横甩。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老爸一边调我的姿势，一边做着示范，那个动作很像是街头霸王里相扑的摔跤姿势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老爸说：“你天天这么练，有人贴近了你，你就这么把他甩出去。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;待我姿势比较标准之后，老爸又说道：“刚才是第一招，第二招也是以骑马蹲裆式为基础，直着向前挥拳，左右交替。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我跟老爸说：“这一招很普通么。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老爸说：“技巧是普通，但分打哪。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后老爸指导了人身上几处打不坏，却可以迅速把人打晕眩的位置，就不详述了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从老爸传给我这两招，我在学校忍辱负重，辛勤耕耘，苍天不负有心人，终于有一天，一个常常欺负我的同学又招惹我，我学着电视剧里的台词叫到：“我忍你很久了！”然后一拳打中他的下巴，加了个连招，一个横甩把他摔倒到地，然后照着身上一顿猛踹。在那之后，基本就没人再欺负我了，当然了，是基本，一直到我像个人一样的在班里站起来，这中间还有很多血泪史，就不详述了。而后初中、高中，我又结合漫画中的招式，把出拳的技巧改良为破坏力更强的肘击，就这样彻彻底底的成为了一个战士。但是本人由于少年时期深刻体会过挨欺负的滋味，所以从来不主动挑衅别人，和邓爷爷一样，中华民族爱好和平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之那时我是比较能打的，但是由于太瘦弱总有点弱不禁风的样子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;言归正传，黄毛吃了我一脚，没太当回事，有些轻敌的就冲上来了，他这一冲正好，整个面部都暴露出来了，我往上一蹦，举起肘部，向下一劈，正好向他脸上砸去，他慌乱中一侧头，这一下就砸在了他的腮部，一下就给他砸蹲下了。但是敢染黄毛的混子必然也不是渣滓，他本能的抱住了我的腿，我一踉跄，俩人一起向楼梯下倒去，慌乱中我扶着墙，撑了几下，倒也没摔倒。这时他抱着我的双腿，整个头都暴露在我身下，我：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“X!X!X!。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;喊一声就打一拳的砸在黄毛头上，砸的正爽时，突然见到原本和大哥交手的嚣张男向我冲来了，由于黄毛抱着我，嚣张男连续轻脚，踹的很正，我挨了好几脚。不对啊，嚣张男怎么冲我这来了，我定神一看，小北正和眼镜男捣蒜一样的互怼。朱老大呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不得不说，朱老大这战斗力还真是渣啊，坐地上捂着头看呢。我这脱不开身，就喊道：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“快帮忙，快帮忙。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小北一看我挨揍呢，奋不顾身，猛一转身，扑倒了嚣张男。我防守压力一小，看准了黄毛的脑门，一个重击砸了下去，黄毛扑腾一下趴地上了，烀年糕一般。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄毛一倒，我赶紧跑过去帮小北打正在背后踹他的眼镜男，一边冲一边喊：“大哥！快起来啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我冲到眼镜男跟前的时候，气势很凶，眼镜男怂了，转身就跑，我就在走廊里冲着追着他跑了一小段，转身回来的时候，看见舍管阿姨跑了上来，一边跑一边喊：“别打了，别打了，我给你们导员打电话了。快来人啊，出事啦，快拉开他们啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时，围观的同学，就围了过来，开始拉我们。我们也都打累了，没费太大的事就分开了，臭不要脸黄毛这时还起刺，我看见黄毛打了一个拉架的同学一巴掌，指着人家骂：“你给我滚。”被打的那个同学莫名其妙，捂着脸没敢吱声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舍管阿姨拦在中间，对我们喊：“赶紧回屋去，谁再敢动手我就告诉他老师，让他开除你们。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嚣张男指了指我们撂下句狠话：“小B崽子，都给我等着。”&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;image-package&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container-fill&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-view&quot; data-width=&quot;640&quot; data-height=&quot;596&quot;&gt;&lt;img data-original-src=&quot;//upload-images.jianshu.io/upload_images/19084537-21b38a3270245aa9.jpg&quot; data-original-width=&quot;640&quot; data-original-height=&quot;596&quot; data-original-format=&quot;image/jpeg&quot; data-original-filesize=&quot;161135&quot; src=&quot;https://upload-images.jianshu.io/upload_images/19084537-21b38a3270245aa9.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-caption&quot;&gt;图片发自简书App&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><link>https://www.jianshu.com/p/c258315d2136</link><guid isPermaLink="false">https://www.jianshu.com/p/c258315d2136</guid><pubDate>Wed, 10 May 2023 07:55:04 GMT</pubDate><author>车狸子</author></item><item><title>《恋蝶记•知北游》第四章 意乱情迷1</title><description>&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;  离咸讲述正酣，众人听得入迷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　&amp;nbsp;  忽地，子休“咦”叫一声，中断叙述。他道：“听哥哥曾言，三哥离苦在离氏兄弟中法力最高，若由他出手岂不是胜算更大？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　女子似与子休有着同样疑惑，问道：“难不成离苦将军有什么隐处，不能上阵比试？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　离咸思索片刻，眼神微眯，小心地环了环四周，低声道：“素素姑娘猜的大致不错，此事关乎三哥练功法门，隐以为秘，知者少之又少......”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 子休听他言辞闪烁，忙道：“哥哥若有难处不说无妨。既是秘密，怎能公知于众？当小弟从未问过。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　离咸沉吟许久，从怀中掏出一物抛向空中。霎那间，酒楼周畔罩起层层水墙，凝成无色结界。他道：“此事有关三哥的秘密，在座既是自家兄弟姐妹，知晓此事，原也不碍。唯恐隔墙有耳，还是小心谨慎些好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　子休见状，膛目结舌，大呼神奇。他左右观望，宛若置身波涛之中，惊道：“大哥抛出何物，竟能幻化水帘？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不待离咸回答，女子已然说道：“玲珑摄水珠。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　离咸点了点头，得意道：“正是南海人鱼族南极宫的镇宫之宝，玲珑摄水珠。因我当日力守魅城，勤王有功，门主亲赐。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　女子心中暗道，他族珍奇异宝，居然也能弄到。细想之下，畏意渐生，苦笑道：“狐族根生内陆，竟能探爪深海，佩服，佩服！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　离咸听她名为赞叹，实为讥讽，不以为意。冷冷一笑，兀自说道：“我三哥离苦法力虽高，可他为人乖僻，性格深沉，平日少言少语，只醉心练功，痴迷旁门左术，不能自拔。他所修之术唤作‘听潮诀’。大河滔滔，激流浪涌，江河涨退，潮起潮落，自然威力十足，只是每月中必有几个时辰法力回缩，直至逆流与常人无异。待“逆劫”过去 ，身体又会重新生出真力，如同其功法的名字，听潮见信，分毫不差。那日比武，恰逢他真气逆行，未能登台争宝。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;  听到此处，子休噗呲一笑，说道：“离苦所练功法岂不是和女人的月事相似，三哥哪里是离苦，倒是真苦！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　离羞“啊”的一声尖叫，嘤咛之声，媚惑娇羞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　女子听子休这般比喻，羞得面红耳赤，抬起玉足将他蹬翻在地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　离咸见子休因言语轻浮，自食其果，不禁哈哈大笑。他端起酒碗，用力晃了几晃，一口饮尽。&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;  &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 此时，一道皓白月辉劈头洒落，从酒楼断垣处斜射下来，映在离咸的酒碗里，素光莹莹，变幻不定。平地忽起一阵凉风穿透水墙，将五彩轿帘掀起。离羞赤红的裙角被卷动漫飞，如同点点烈火，晃动飘扬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　酒楼外隐约传来几声鸦雀啼鸣，又被兵士此起彼伏的呼噜声盖了过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　夜更深了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　离咸酒入肝肠，神色迷离，渐渐困乏，已无力再讲。冷眸凝转，瞥见子休兴致高涨，尚自期待，便将剩余情节略过细节，拣明扼要，说道：“待我登台之后，飞氏兄弟因与两位哥哥激斗，精疲力尽。我拣个便宜，没有耗费太多的真力，侥幸将二人击退。到了此刻，场上还有资格争夺此甲的只剩下我，三哥离苦与兔神营太保山风。三哥无恙之时也不会与我相争，何况有“疾”在身。我望向宝殿前身披紫金袍，趾高气昂的山风，盼他来战，也好一分高低。谁料，房娘子忽然叫停比武，当场宣布山风身体抱恙退出比试。我原以为将面临一场恶战，怎料不战而胜，轻松得到了宝衣。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　子休听闻结局简单，很不过瘾，猜想离咸定是不愿吹捧自己，有意隐瞒战斗细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　离咸酒气入骨，摇头晃脑，下意识间收了玲珑摄水珠。他终于坚持不住，趴在桌上鼾声大作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　月也倦了，缩进了笼起的云雾中。五彩轿中传来离羞慵懒的呵欠声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　子休见离咸醉酒沉睡，微觉扫兴，取了件裘衣披在他的身上。又与女子各拿了一捆衾被，在酒楼角落睡下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　小二哥见酒楼内众人已睡，小心翼翼吹灭烛灯，独自去往马棚安睡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　凉风飕飕，冷气呼呼，吹得五彩轿帘飘卷飞舞。帘绸击打轿栏，噼啪乱响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　子休深夜难眠，听着响动，想起离羞还未有御寒衣褥，于是悄悄爬起身来抱起被褥，乘着微弱的星辉向五彩轿摸去。他蹑手蹑脚怕惊醒旁人，谁料脚跟磕碰到了桌角，一头载进轿中，两手说巧不巧，正抓在离羞柔软身躯上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　两人肢体交接，惊的离羞叫出声来。子休见状，急忙用手捂住她的口鼻，又探出头来慌张地盯着屋内瞅了瞅。他见没有动静，这才放心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　子休贴向离羞耳边，解释道，此行乃为她送御寒之物，不慎跌入轿中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　离羞闻言，惊惧之情稍稍平复，心中依旧忐忑，一把抓过子休手中裘被抱在怀中。身体急往后缩，蜷成一团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　软玉温香，尽在咫尺。子休正值少年，从未与女子靠得如此之近，内心怦然乱跳，身体早已热血翻涌。正巧，离羞鼻息吐纳正对其脸颊。幽香入鼻，令他心如鹿撞，呼吸陡然急促。霎时间，子休脸面红潮泛起，神情荡漾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　离羞被子休身子压住，动弹不得，勉力举起纤细的胳膊，试图将他笨重的身子挪开。怎料，轻纱衣袖翩然滑落，露出无暇双臂，只看得少年心驰神往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 子休心神恍惚，身子一软，似一团烂泥，醉卧在离羞怀中，再不能起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　幽静深夜，子休耳边传来离羞细弱蚊声：“多谢公子，这衣衾离羞已然收到，还请公子早早回去休息。”那声音细娇柔魅从离羞温润饱满的双唇发出，炽热香甜的气息飘洒在子休鼻翼之间，他如同食了沸散麻药一般，丧失了意识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　半晌，离羞见他声色不动，毫无反应，有些愠怒，娇声说道：“这位公子，我……我的身子被你压的麻了，还请你快快离开吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　子休趴在离羞身上，神游天外，陶醉其中，哪里听见她说话。而离羞细嫩的声音发出的温软气流吹洒在他脸上，麻痒刺激，令他鸡皮炸起。一时间，体内青丘神丹未能驱散的药力似被催发出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 子休热血冲顶，口干舌燥，小腹如沸，似火焚身，终忍不住一把拉过眼前美人，抱了过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　离羞闪躲不及，被他紧紧缠抱，无力挣脱，只得伸手推搡。肌肤相碰，如遭电击，挑弄得子休意乱神迷，心跳如狂。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jianshu.com/p/ea28f80e66b4</link><guid isPermaLink="false">https://www.jianshu.com/p/ea28f80e66b4</guid><pubDate>Fri, 17 Feb 2023 06:53:35 GMT</pubDate><author>7糖8给钱</author></item><item><title>《战无极》第一章:初相见，古道边</title><description>&lt;p&gt;　　茶馆里的人很多，多得连想喝一碗茶都找不到位置去坐。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这是秋灵山下的一个小茶馆，平时这里连一只苍蝇都没有，但是今天，却是异常的反常，以至于，今天这个茶馆的白开水，都已经卖出了三个铜板一碗的天价，而且还是供不应求。之所以出现这样的原因，就是因为今天是秋灵山谢家大小姐出阁的日子，以谢家在江湖中的地位，前来贺礼的人，绝对不会少。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　更何况，谢家大小姐要嫁的，还不是一般人，而是凌驾于江湖之上，号称三阁之首的涣月阁的二公子。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这绝对的是一段良缘佳话！&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　但是，在这个时候，谢家大小姐却逃婚了！不错，就是逃婚，而且，不仅仅是他逃婚了，就连新郎也是不知所踪。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　整个谢家和涣月宫，都找不到两个人的踪迹，而这一段佳话，也成为了江湖中人的笑谈。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　荒凉古道，白衣少女一个人走着。这是一个已经荒弃了的古道，这个古道究竟通向哪里，不得而知。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　白衣少女一脸的紧张，俊美的笑脸因为赶路而通红，只有那双灵动的大眼睛，还是充满了神韵。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她走在这条古道上，已经两天的时间了，这两天，她没有遇到过一个人，也没有经过一个村庄，只有几座破旧的驿站。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　白衣少女在一个岔道口停了下来，因为，她不知道该往哪里走。终于，她还是下定了决心，决定走右边那一条道，因为，那条道明显的有人走过。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“你真的准备走那边？”突然一个声音出现在她的耳边，一下子就拔出了自己的短剑。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“谁？你是谁？”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“你差点就踩到我的身上了，你还问我是谁？”那个声音又响了起来，这一回，少女可是看得清楚了，在她脚边不远的地方，有个人静静的躺在那里，蓬头垢面，好不吓人。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“鬼呀！”拿着剑就朝着那个人一通乱砍。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　还好那个人的身手还不错，她的剑，硬是没有招呼到对方的身上，只是可怜了那一片杂草，已经完全不成形了。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　好不容易，等到她停了下来，那个人才一脸狼狈的从草丛之中爬了起来，理了理自己的头发，十分不满意的道：“你鬼叫什么，我睡个觉都不得安稳。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　少女这才看清楚，对方乃是一名少年，最多二十岁出头，一身的玄色衣衫，身材高挑，更是那一张脸，差点就让他花痴的流下了口水。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　只是，她没想到，这个狼狈至极的人，他的背后，还背了三把剑！&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“对不起，没想到你这么好看！”她发誓，她绝对的是在道歉来着。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　那少年却是嘿嘿一笑，道：“你也很好看。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　少女听得脸色一红。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　少年问道：“你真的准备走那边？”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“这边不能走吗？”少女问道。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　玄衣少年笑了笑，道：“可以，如果是你的话，应该刚刚好。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　少女看着少年，总觉得这话很不对劲：“你这是什么意思？”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　玄衣少年道：“听说那边有一个土匪窝，听说他们老大还差一个压寨夫人。”说罢，他还上下左右的打量了她一眼。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　少女也在上下左右的看着那个玄衣少年，道：“你不会就是从那个土匪窝里面出来的吧？”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　玄衣少年撇了撇嘴，道：“笑话，本公子是看他们老大有那么一把好剑，想把它弄到手而已。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　少女咯咯直笑，道：“你都已经有三把剑了，还想着别人的剑。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　玄衣少年脸色一囧，道：“我也就这点爱好了，看到好剑就忍不住弄到手。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“剑痴！”少女没好气的卒了一口。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“你怎么知道我叫剑痴的？”玄衣少年很是意外，看着少女，道：“说吧，你是不是看上本公子了，一路跟踪本公子到这里来的。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　少女呸了一声，道：“本小姐看上你，我看你是想多了吧。你看看你这样，又贱又痴的。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“你！”剑痴看着她，硬是没有了下文。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　少女却是一点都不怕，甚至还挺了挺自己的胸膛，以示威严。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　剑痴一下子就败下了阵来，很是傲娇的说了一句：“好男不和女斗！”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　少女哼了一声，忽然问道：“你真的要去偷那把剑？”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　剑痴傲娇的头一偏，道：“那叫借，怎么能去偷呢！”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　少女吃吃一笑，道：“要是人家不借怎么办？”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　剑痴道：“好歹我也是剑痴，我还怕他！你去不去？”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“这么好玩儿的事情，怎么会不去呢。我叫琉璃！”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　两个人就这样一拍即合，决定去土匪窝偷，不，是借那一把听说很好的剑。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　却不知道，他们两个人就这样，到处的去借人家的剑，把整个江湖搞得翻天覆地，一切，都还要从这里说起。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　既然是要借人家的剑，那肯定的不能现在就去，就算现在去了，人间也是不肯借给他们的，所以，他们之间就得有一个周全的计划。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　于是，整整一个下午，两个人都在商量去土匪窝借剑的细节。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　琉璃也不赶路了，因为，她根本就不知道自己要到哪里去，再加上两天的孤独，连说话的人都没有一个。哪有现在两个人一起借剑好玩儿。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　天，渐渐黑了。古道也渐渐隐没于荒草之中，这是后，剑痴和琉璃的借剑行动，也正式宣告开始。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　趴在荒草从中，看着眼前灯火通明的营寨，剑痴的眼中涌现出的，是无尽的可怕，而琉璃的眼中，浮现出的却是一种兴奋。长这么大，她一直是父母的掌上明珠，哪有机会接触这么刺激的事情呢？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她一直以为，以自己的武功，想要在江湖中闯荡，那绝对的是没有丝毫的问题。哪知道，自己还没有闯荡过江湖，爹爹就要把自己给嫁出去了，所以，她悄悄的从家里面逃了出来，来闯荡自己的江湖。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她从来就不知道江湖是个什么样子的？所以，她才会一直好奇。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　剑痴看了看她，道：“等会儿跟着我，别乱跑。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　琉璃看了他一眼，没有吭声，很显然，并没有把他的话放在心上。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　剑痴笑了笑，道：“如果你想做压寨夫人的话，就随便吧。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这一句话可真是把她给吓着了，可怜兮兮的看着剑痴：“剑痴哥哥，你看，我是逃婚出来的，我可不想马上又嫁人了。”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　她这一声剑痴哥哥喊的极其甜腻，剑痴都是忍不住全身抖了抖，道：“如此，你就跟着哥吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“请关注《浣月公子》”&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jianshu.com/p/7aeeb1751ef1</link><guid isPermaLink="false">https://www.jianshu.com/p/7aeeb1751ef1</guid><pubDate>Sat, 11 Jan 2020 14:01:47 GMT</pubDate><author>孤行迹</author></item><item><title>Starry Light.潜行 第七章 新晋小弟</title><description>&lt;p&gt;&amp;nbsp; 易冷阎脸上惊诧的神色还未褪去，转而便换上了一个意味深长的笑容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 他慢慢地朝着达奚子狱的方向走过来，同时抬起了自己强有力的右手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 达奚子狱眨了眨眼，什么情况눈_눈？她不就赢了场比赛，抢了他一个位置么？他这是要揍她？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 暗地里，达奚子狱的右手也紧攥成拳，她可不是什么任人拿捏的软柿子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 可是下一秒，预想中的拳头并没有向她袭来，反倒是她的手被人紧紧的握住了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 紧接着是易某人诚心诚意的恳求：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; “白子狱同学，我非常佩服你在计算机技术上的造诣，可不可以…传授我一部分呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 门外的吃瓜群众们集体一愣，很显然有些搞不清楚状况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 达奚子狱也算是反应得最快的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 她正想点头答应，可旋即又想到了之前他为了一个位置对她的冷嘲热讽和压迫性的语气，就翻了个白眼，道：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; “本大爷祖传秘方，概不外传~”随后还抛了个媚眼，那姿势，要多销魂有多销魂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 吃瓜群众们也是嘴角一抽，下意识地看向了易冷阎，可映入眼帘的却并不是预想中铁青的脸上，相反，那张俊脸上还带着一抹可疑的红晕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 众人惊呆了，这是因为白子狱抛了个媚眼？这还是他们的“小霸王”吗？？！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 不过很快他们就意识到，并不是，而是因为更离谱的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 只见易冷阎迅速的别过头，小声说了一句：“狱姐，只要你肯教我，别说是一个座位，以后在学院里你就是我罩着的人了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 而后，又飞快地补充了一句：“我就是你小弟！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 达奚子狱若有所思地盯着他的脸：看来计算机在这小子心中的地位比她想象地还要高出不少啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 同意他自然是百利而无一害，只不过狱姐，御姐？感觉怪怪的…&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 不出意料的，白子狱痛快地答应了，而她唯一的条件就是：“叫哥！！！！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 易冷阎从善如流：“狱哥~”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; “嗯，好小子，以后有什么问题就找哥，你叫易冷阎是吧，我就叫你阿阎好了！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 易冷阎愉快地点了点头，今天真是赚到了，inferno在电脑甚至延伸到许多其他方面的博学，可不是一般人能够想象的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 转过头，看着一脸见鬼了的同学们，易冷阎心情颇好地赦免了他们的“罪行”：“滚回各自的教室去，这次就算了，下不为例！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 学生们一哄而散，各回各家各找各妈了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 达奚子狱却是更加深刻地认识到了自己这位新收的小弟到底是一位什么样的狠角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 能把这群心高气傲的贵族中的纨绔子弟收拾的服服帖帖，不是背景极深，就是手段很辣，亦或者，兼而有之。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 若是第一种，她还不在意，毕竟如若是论世家身份，全世界也找不到几个可以和她比肩的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 可若是第二种或者最后一种，那就很麻烦了，而达奚子狱目前最庆幸的，就是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 现在这位大佬级选手，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 被她收了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 她收了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 收了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 她感觉到现在全世界都对她充满了善意啊！从韩以悦小公举的善良举动，再到蠢萌可爱的小弟的拜服于她，她现在是全世界最幸福的人了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; 而所谓乐极生悲，也都是在这种情况下发生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;————————&lt;a href=&quot;https://www.jianshu.com/p/a581e92e1757&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;目录&lt;/a&gt;————————&lt;/p&gt;&lt;p&gt;＜＜＜＜＜&lt;a href=&quot;https://www.jianshu.com/p/a8acd266a3f4&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上一章&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;＞＞＞＞＞&lt;a href=&quot;https://www.jianshu.com/p/538677ef3f66&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;下一章&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &lt;/p&gt;</description><link>https://www.jianshu.com/p/0b042bce3c23</link><guid isPermaLink="false">https://www.jianshu.com/p/0b042bce3c23</guid><pubDate>Sun, 03 Nov 2019 03:43:22 GMT</pubDate><author>子阡</author></item><item><title>守夜之城（9）</title><description>&lt;p&gt;9 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;爬完泰山回来之后，心情好了很多，心里重新燃起了对美好生活的向往。当我站在泰山之巅，展开双臂迎接朝阳的时候，我发现我心中的冰凌已经全部融化了。从泰山顶上望下去，真切地感受到了人类的渺小与卑微。几千年来，多少代人曾经在这里举目四望感慨万千，草木枯荣，斗转星移，时光匆匆流过，在亘古沉默的苍穹面前，个人的难过与悲伤又算得了什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从泰安回来的火车上，我居然遇到了美舒，她就坐在我的对面。我当时一惊，然后说，真巧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美舒满脸傶容，看样子是没休息好，她勉强一笑说，是啊，你也来这边玩啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说，我爬了爬泰山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也是，你一个人吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我自己来的。你呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我也是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我感觉有点不可思议，说，不会吧，你是一个人来的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对啊，美舒可能睡意全无，笑着说，我骗你干嘛啊，我经常一个人出去逛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说，你胆子倒够大的，不怕遇上像我这样的坏人吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不怕，美舒答得很干脆，我以前练过散打。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我哈哈一笑，说，没看出来，原来我们同是武林中人啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美舒捂着嘴，咯咯地笑了起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我和美舒在火车上聊了一路，我没有想到美舒居然这么健谈，这很出乎我的意料，这全然不像我印象中的那个文弱秀静的女生。在路上，我一直犹犹豫豫地想开口，问她跟海辛到底怎么了，但最终还是没有说出口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;火车很快到了济南，走出车站，我问美舒要不要吃点东西，美舒像想起什么事似的，说，你这么一说，我倒真有点饿了。我们一起走进了旁边的肯德基，美舒倒没怎么吃，基本全我一人搞定。我说，你不是说饿吗，怎么吃那么点。美舒说，我吃饱了啊，再说我还想减肥。我笑笑说，唉，这么美味的东西全我一个人吃真是一大享受。美舒端起杯子说，反正是你结账，享受是应该的。一听到结账两个字，我心里咯噔一下，因为我知道我口袋中的银两所剩无几。我下意识的摸了摸口袋，希望口袋中可以多生出一百块钱。不知道美舒是不是看出了我的窘境，最后是美舒抢着结了帐。临别的时候，我们互留了电话号码，并说好以后常联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日子又按部就班回归了正常，时间真是一个冷漠的杀手，你永远都看不出他的苦恼与悲伤，而在无形中，有些事发生了，有些人成了过往。白菜去了趟北京，他去拜访了一下他将来的导师，回来后很兴奋，白菜说，他的导师同意收他为学生了，只要他过了分数线，一切OK。白菜说得眉飞色舞，我们也都替他高兴，并且都鼓励他继续加油。季枫和眼镜刚考完了国家公务员，考完都叫嚣着，国考变态，题都没做完。但是他们看起来都还很有信心，因为考题对谁来说都是一样的，难都难。最后，宿舍只剩下了我，我不知道我还能够做些什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，我也没颓废多久，现实就不允许我再颓废了，因为家里给的钱我已经全部花光了。季枫借给了我五百，海辛借给我二百，我也花的差不多了，现实逼着我去找工作。我开始在网上弄简历，然后天南海北的去投。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;济南大大小小的公司我基本投了遍，没几天我也收到了一些面试，但是收到面试的都是一些不起眼而且没有什么前途的小公司，也没办法，现实已不容得我去挑三拣四，我只好硬着头皮去面试。让我受伤的是，我面试了四五家单位居然没有一家单位肯收留我，这时候我真的很伤自尊，我在街上看到那些干建筑的民工，突然发现自己还赶不上他们，我读了四年书，居然什么都不是，这种落差让我难以承受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个月之内，我换了四五份工作，平均下来五天换一份工作，错了，我说反了，是每五天工作换一次我，我发现我成了一次性的消费品。最后，我居然做了酒店的服务生。其实，也是我没的选择了，因为寒假已经来临了。没事的时候，我一算日子，自己惊的不行，十一怎么过的，中秋怎么过的，圣诞怎么过的，元旦怎么过的，这一连串的日子我不知道自己是怎么度过来的。但是，它们已经远远的过去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在酒店做服务生有一个好处，就是工资日结，我一天干六个小时，就可以拿到50块，说实话，我已经很满足了，因为这是我的劳动所得，我太需要自我证明了，因为我真的不想再跟家里要钱，也不想再欠朋友们的情，我想独立生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽说我做的是酒店服务生，但我在的酒店是济南本地最为奢华的酒店，经常来往的都是一些有身份有权势的人物。我私下里听他们说，我们酒店后台很硬，本来可以挂个五星的，但是为了藏富，只挂了个委屈的三星。当然，这不是我所关心的，我关心的只是每天下午临下班的时候可以拿到我应拿的50块钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;放假后的第一周我住在宿舍，可是学校的供暖停了，晚上冷得出奇，感觉就像是睡在冰窖；他们一个接一个都回家准备过年了，白菜走在最后陪我在宿舍住了七个晚上，到了第八天白菜也没道个别就一声不响的背着行李回家了。晚上，我回到宿舍空无一人，心里很不是滋味，偌大的宿舍只剩下了我一人，突然间感到很孤单。我给王强打电话，问他那里还有没有睡的地儿，王强很痛快，说，你过来吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在王强那睡了几天，我总感觉不踏实，因为我感觉怪怪的，你知道吗男人也会有第六感。王强跟我说话心不在焉，心思完全不在说话上。白天我去酒店上班，晚上吃过饭才回来，但有一个白天我从酒店回来拿衣服，发现王强的店关着门。我敲了敲门，大声喊：王强开门。不一会儿，王强把门打开了，但他的后面站着一个女人。一瞬间，我惊悚在那里。王强看出了我的震惊，给我介绍说，秋飞，这是我女朋友诗诗。接着他转过头说，诗诗，这是我大学最好的兄弟秋飞。我愣在那里，过了好一会儿，说，你好，诗诗。诗诗说，你好。我转过头对王强说，我正好路过这，想拿件衣服。说完，我走进屋胡乱抓起一件衣服就走。王强说，我们一块吃饭吧。我笑着拍了下王强的肩膀说，我这次酒店有事，要不等下次有时间我们一块聚下。说完，我转过身对诗诗说，你们先忙着，我要抓紧回去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在回去的路上，我一个劲儿地笑自己笨，其实我早该察觉出来啊，笑着笑着眼中的泪不自觉的流了出来。看来王强那是不能住了，我在心里暗暗思忖，那我去哪住呢。回到酒店后，我跟我的领班经理反应情况，说学校放假没地方住了……我话还没说完，领班经理插话说，那你就跟他们一块住吧。领班经理所说的他们，就是这家酒店的厨师和服务员的住所。晚上吃过饭，我随他们回住所，我们住在郊区，得做半个来小时的公交车。到了住所，那里是一家宅院，有四五间屋子，我在最东面的那间屋子找了个床铺，只有一床被子。实在是累了，冷也没办法，我把棉外套脱下来盖在被子上面躲进了被窝。躺在被窝里，想起得跟王强说一声。我便打开手机，给他发了条短信说，我这边酒店临近春节很忙，这几天就不回你那了，还有你替我向诗诗问好。没一会儿，王强给我回复，秋飞，对不住你了，没照顾上你，你不要见怪，你什么时候有空就过来，我随时等你。我本来想对王强说，没什么的，可是写着写着我就迷迷糊糊地睡过去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越发临近春节，酒店的生意越忙。我前前后后的来回的换房间上水端菜，还有更头疼的就是等客人蹂躏完之后的残局一一打扫收拾。日子过得紧张急促，虽说是有点累，但也有它的好处，就是让你看清了这个世界，这个就叫他妈的现实主义。世界本来就是这个样子，看不惯又能怎样呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下午下班，我给我娘打了个电话，在电话中我告诉我娘，今年公司很忙，回不去了，等过完年再回家。我娘说起家里的情况，一切都好，叫我不要挂念，安心上班。我笑着说，娘，我都知道的，放心吧，你和我爹都要注意身体。挂掉电话后，我哭了。我在心里对自己说，你这是何苦呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这几天酒店陆陆续续走了一些人，他们也都要赶着回家过年了。酒店的生意却忙得出奇，我们酒店也响应国家号召，春节期间工资翻了三倍。可是，我心里总是快乐不起来，正如你所知道的有些东西是用钱所买不来的。年三十那天中午，我收到王强电话，他说他急着赶飞机回家，把门的钥匙放在酒店门卫那了，就不跟我道别了。我说，我知道了，你自己在路上要当心啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年三十的晚上，我们难得的清闲，值班经理把我们没走的几个叫过来一起看春晚一起过节。不知道为什么，我总融不进他们的群体，看他们的笑容是那么灿烂，他们说话的语气是那样的自豪，而我总觉得我失去了一些什么东西。我走出酒店，一个人在街上闲逛，不时地会看到灿烂的烟花，会听到噼啪的鞭炮声。这时的街，没有了往日的喧嚣，车辆稀少，人烟冷清，只有路灯还在那里亮着，我沿着街没有目的的走着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;手机在这时响了，一看居然是海辛打来的。海辛问我在哪了，我骗他说我在家了。海辛跟我说，节日快乐。我笑着说，要不要给你红包啊。海辛的声音断了一下，接着跟我说，不跟你说了，我要准备放鞭炮去了。挂掉电话，我正准备放进兜里，接着就收到了夜叉的短信，他说，令人尊敬的我最亲爱的社长大人，好久没见你了，一如既往的想你，并祝你新年快乐。我给他回复说，多谢夜叉先生的挂念，如您所愿鄙人还喘气，并且又离坟墓近了一步，恭喜你还年轻并且快乐的活了一年。接着又收到了白菜、季枫、眼镜、王强、李可欣、美舒还有我的文学社一大溜社员或长或短的祝福，我一边走着一边慢慢给他们送回我的祝福。其实，我是多么希望再次收到淇芸的短信，往年淇芸总会给我发来她的问候，可是……我抬起头仰望苍穹，济南的夜空那么深邃，让你看不到底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;午夜十二点的时候，我在泉城广场大声呼喊：我二十四岁啦，新年快乐！看着满天的烟火，我许下了我的愿望。在这个孤独而又寂寞的冬天里，我竟然成了我的唯一。返回王强住处的时候，我分不清是什么时间了，我困的睁不开眼，翻到床上迷迷糊糊的就度过了我人生中再也回不来的二十三岁。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jianshu.com/p/00becaddf858</link><guid isPermaLink="false">https://www.jianshu.com/p/00becaddf858</guid><pubDate>Mon, 26 Aug 2019 03:46:55 GMT</pubDate><author>shashou</author></item><item><title>青春是一场逃亡（十八）</title><description>&lt;div class=&quot;image-package&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container-fill&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-view&quot; data-width=&quot;800&quot; data-height=&quot;559&quot;&gt;&lt;img data-original-src=&quot;//upload-images.jianshu.io/upload_images/2291330-a7f7df058560b974.jpg&quot; data-original-width=&quot;800&quot; data-original-height=&quot;559&quot; data-original-format=&quot;image/jpeg&quot; data-original-filesize=&quot;173414&quot; src=&quot;https://upload-images.jianshu.io/upload_images/2291330-a7f7df058560b974.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-caption&quot;&gt;图片源自网络&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;范小花最终还是免于流浪街头，在拆迁最后期限的前一天租到了房子。新房子在南河公园附近的西城佳苑一幢三单元八楼，这幢略有些老旧的楼房本来只有七层，七楼两户都是一户人家，索性就七楼上个锁，六楼往上就是他家的私人领地。楼底天台自然被利用了起来，一半种着菜和花花草草，另一半自己搭了三间小房子，用来出租，范小花租的是中间一间。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;左边一间住的是个带孩子的女人，听说老公在外面打工，已经几年没回来了；右边一间住的是一对情侣，二十出头，经常半夜才回来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上楼梯转角处是公共卫生间和洗漱池，宽阔的房檐下是一排做饭用的灶台，房子对面拉着几条钢丝用来晾衣服。范小花挺满意，虽然公共卫生间不方便，外面晾衣服也不方便，尤其是内衣内裤，但是便宜，而且可以月付。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;搬家的时候，范小花不得已动用了黑裤大叔这个重劳力，毕竟几编织袋的东西不是她那个小身板能受得了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东西，就是这样，用的时候啥都差，一旦收拾或者搬家，就哪哪儿都是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，范小花私自租房子，而且是那样的条件，惹火了黑裤大叔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑裤大叔一进门，看见摞在地上的几个编织袋，瞬间黑下脸来，声音高了八度，训斥着：“你......这么大事你不给我说，还自己租房子！那么大几间屋，还少你三尺宽的地儿？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范小花见黑裤大叔发飙，惴惴不安，不过却没有动摇当初的决定，去上去挂在黑裤大叔脖子上，撒个娇，好容易才将黑裤大叔哄好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等两人吭哧吭哧地把东西搬上顶楼，黑裤大叔一手一个编织袋抄起来，用圆滚滚的肚子顶着范小花往下撵，气哄哄地念叨：“走，走，住我那里去！你不嫌委屈自己，我还心疼你呢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑裤大叔声音很大，隔壁的大姐穿着围腰，一手叉着腰，另一手拿着锅铲，吆喝道：“闹啥子闹嘛！两口子有啥事关到门去说，我儿要做作业！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范小花见状只得撂下手里的包裹，连连道歉，拉着黑裤大叔进屋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“大叔，钱都给了，又不能退。再说这挺好的，你看外面又是花，又是菜，就像住大别墅样，还带花园嗫。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范小花又是撒娇，又是讲道理，一番连削带打终于把自己租房住的事情锤实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真想按着你打一顿，点都不听话。”黑裤大叔看着肉嘟嘟的脸上绽着谄笑，真拿她没有办法，“先住两天，不习惯就搬我那去。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;搬家的事情尘埃落定以后，范小花下班以后隔天去低价清自己手里的地摊货，另一天去学习花艺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范小花从来不知道花儿还有那么多名堂，不同的花代表不同的意义，比如：红玫瑰表达的是爱，百合是圣洁友谊，康乃馨是送母亲的，菊花是送死人的......比如：不同的花束要用不同的包装纸，花、叶、配草的搭配，各种盆栽花的养护等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一堆堆的信息像钢铁洪流一般撞进范小花的脑袋，让她不禁头大，用她自己的话来说：妈哟，当年上学都没得这么打脑壳哦！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说归说，该学的一点也没落下，师傅讲她就记，师傅示范她就跟着做，不懂的绝不过夜，当天搞定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“花儿，花艺一道，水深的很，说不定一辈子都学不完。所谓师傅领进门，修行靠个人，基本的东西教给你了，后面就靠自己去琢磨，去悟了。”谢师宴上姓张的老师傅靠着椅子，微醺地点着头嘱咐着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起这张师傅可不是个一般人，原本是省城最大的连锁花店“春天花园”的花艺培训师。早就过了退休年纪，春天花园的田总却死死抓着不放人，直到前年身体实在顶不住了，这才回西城养老来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也不知黑裤大叔如何跟这种大咖攀上关系的，替范小花找到这样的门路。说来，能成为张师傅的徒弟，还沾了名字的光，“花儿”这不是天生有缘嘛！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“以后还要向师傅多学习，有不懂的还得请教师傅你老人家哦。”范小花端着酒杯，乖巧地鞠躬敬酒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“小女娃子，有悟性，我喜欢。不懂的就喊陈老二带你来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;范小花此时已经醉意上涌，一番道谢几杯酒下肚，整个人就趴在了桌子上，剩一个老头和一个半大老头推杯换盏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑裤大叔那边已经找好了铺子，付了半年的租金，装修也进入了尾声，该如何起名字却犯了难。“浪漫花屋”、“范氏花店”、“范小花的店”、“花满园”......两人关着门商量了几天，取了无数个，却没有一个完全满意的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“老张头，花店取啥名字好啊？”黑裤大叔趁着张师傅醉酒，把这个难题踢了过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你们都取过啥名啊？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑裤大叔把两人稍微满意的报了一遍，张师傅一一点评：浪漫花屋--轻浮；范氏花店--俗，简直俗不可耐；范小花的店--这店是卖啥的？花满园--这个将就，不过还是差点内涵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张师傅抿一口酒，闭眼冥想，一时间也难以想出好名，不由摇头大呼：“哎，老了，老了，脑袋瓜子不灵活了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蓦然间看见趴在桌子上的范小花，心中一动，激动地一拍大腿，大笑道：“哎，还想啥子想，这不现成的嘛！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“啥？”黑裤大叔被搞得莫名奇妙，疑惑地询问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张师傅也不开腔，一努嘴，伸手指向范小花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人往往就是这样，缺乏的就是猛然间的灵光一现。好比武侠小说里，男主学得绝世残本武功，或是高人调拨，甚至是看风吹、叶落，一刹那间的灵感能就让他顿悟，将这门武功推演完成，然后逆袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑裤大叔以手拍额，大有嫌弃自己愚笨之势，“咦！我咋没想到！老张头，名字取得好，既能体现主营业务，又跟店主密不可分，好名字。不过，好像有点俗哎。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张师傅一听最后一句，顿时火气，“俗？你懂个锤子，晓不晓得啥是‘大俗就是大雅’？一天净开黄腔！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说着，张师傅起身离座，也不理会黑裤大叔和范小花径直往外走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然两人是铁打的关系，但是张师傅毕竟年事已高，黑裤大叔只得抱着范小花结账，打车送他回家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老头子气性大，到家连话都没说，黑着脸进门，把两人晾在外面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑裤大叔也不在意，小心翼翼地护着怀里的大女孩，就像老母鸡护崽一样。一路上，黑裤大叔心中窃喜，“嘿嘿，别说，老头儿取得名字真不错！只是得想想该怎么说服怀里这个犟女娃子才行。”&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jianshu.com/p/52e4939c85da</link><guid isPermaLink="false">https://www.jianshu.com/p/52e4939c85da</guid><pubDate>Tue, 20 Aug 2019 16:03:29 GMT</pubDate><author>鱼呀嘛鱼摆摆</author></item><item><title>長篇小說《你是誰》 第二十五章 被舉報（4）磨心齋.練字第 213天 與書法無關 歡迎指點</title><description>&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;image-package&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container-fill&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-view&quot; data-width=&quot;1116&quot; data-height=&quot;1560&quot;&gt;&lt;img data-original-src=&quot;//upload-images.jianshu.io/upload_images/15855549-71bec4949cffd106.jpg&quot; data-original-width=&quot;1116&quot; data-original-height=&quot;1560&quot; data-original-format=&quot;image/jpeg&quot; data-original-filesize=&quot;273792&quot; src=&quot;https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15855549-71bec4949cffd106.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-caption&quot;&gt;图片发自简书App&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;原創不易 侵權必究&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;  某一天父亲和他的企业相继垮了，我的人生出现了断裂，以前熟悉的父亲、熟悉的朋友、熟悉的生活没有了……后来，我爱的工作突然变得好陌生，我的人生找不到北了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 赵若水说的这些我能够理解，李海涛的出现意味着她可以回到过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp;  可是，人真的该回到过去吗？比如我自己，可以通过读心术了解别人的过往，可是这种异能就如同某种诅咒，从五岁半时起它的每次出现都会给我的生活带来灾难性的改变，这也是我一直抗拒它压抑它的主要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 最近这几次读心经历会给我带来什么，我不敢想也不愿想，期待能有所变化，它不该只带给我厄运……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp;  他究竟是怎么样一种存在，会令我陷得如此之深……他时而对我宠爱有加，时而冷漠无情，后来就彻底消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;  他答应过会来看我，可是我得到的却只是一个巨大的冰面，能隐约看到他呼吸的痕迹，能嗅到他的气息，清楚地知道他就在那里，却是相见无期，只能在回忆里无望地等待……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp;  她是如此坦诚，令我惊诧不已。抬头望去，却见赵若水正用食指点揉着太阳穴，并未说话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 我顿时恍然大悟，是那该死的读心术在私自作祟。赵若水还想着他，这是个可怕的事实。我却无能为力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 什么时候才能让那个该死的唐副市长退出那个不属于他的领地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp;  此时我还不知道这种异能日后会在家族企业改制中起到可以说是决定性的作用，以各种所能想象到的恶毒词汇诅咒着它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 现在，一个可以与我分享早年记忆的人走了，为什么我越是看重的东西越容易丢失？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp;  我的记忆里有着太多这种猝不及防的离别造成的沟壑，谁能补全它？没有。它一次次残酷地戏弄我，让我的心愈来愈冷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 我真的担心有一天你也会被带走。不。我的意思是你也会突然离开……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;關注紫水晶20190103，歡迎給水晶書院各专题投稿：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp; 1、文思飞扬 散文、随笔、杂文、评论……&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp; 2、诗山词海 现代诗、传统诗词歌赋&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp; 3、小说故事营 各种纪实和纯文学虚构小说故事&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp; 4、美图天下 摄影作品、书法、设计、绘画、手帐……&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;5、听，我的声音 专收各种音频作品&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;投稿須知：同一作者每天最多投稿2篇；&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;鄭重聲明：本專題支持原創，作者署名文章引起的版權投訴、糾紛，均與本專題和編輯無關！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jianshu.com/p/958d967d2acd</link><guid isPermaLink="false">https://www.jianshu.com/p/958d967d2acd</guid><pubDate>Tue, 20 Aug 2019 09:54:57 GMT</pubDate><author>心中的诗远方的你</author></item><item><title>第六章 胜</title><description>&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 慕容竹的背后出现一道几丈高的男子虚影，那男子长的非常英俊，身披着长衫，非常优雅而冷酷。只见他缓缓地睁开眼睛，徒然间有一种藐视天下的狂傲。英俊男子右手缓缓地举起手中的虚剑，在这一刻，他仿佛是主宰，主宰这一切。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　嗡！嗡！嗡！那英俊男子手中的长剑缓缓地劈向林羽所处的区域发出一道道响声。慕容竹此时却是脸色苍白，显然体内的精血消耗了一大半。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“血祭剑神，慕容竹是不是疯了，使用了这招他起码要休息大半年才能恢复元气。”场中此时有人大呼，显得无比惊讶，没想到“天阳少年”居然逼得慕容竹使出这招。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　林羽此时却显得非常地冷静，望着慕容竹的血祭剑神他也感到莫大的压力，但是他无惧！只见他缓缓地闭上眼，心若空灵。徒然间他猛地一睁眼：“虚无圣诀之大道成空！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　砰！砰！砰！林羽所在的区域顿时空间破碎形成一个又一个的黑色漩涡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　人们看着形成的黑色的漩涡，头脑不禁地发晕，这是什么招数？人们都不清楚林羽的这招，只感觉透露出一丝丝神秘，仿佛被混沌之气蒙住了双眼。也不能怪人们见识浅薄，毕竟虚无圣诀从未显于世，有何能力众人不得而知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而此时处于城主府大殿之上的司徒秋猛然睁开眼，细声地念道：“此子不得了！”而此时城中心的一座大府邸中，一中年男子手中的长剑握紧，冷冽地说道：“此子今日若不除，他日必是大患。”同一时间沐阳城各个无上人物都震动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　英俊男子的长剑砍下，然而想象之中的大碰撞声却没有出现。此时演武场中产生无尽的黑色光芒，到底是谁赢了？这是人们此时的想法。然而黑色光芒遮住了人们的视线，人们无法知道。当无尽的黑色光芒消失殆尽时，出现在场中的画面则是一个男子披头散发双脚悬在空中，脖子被一少年掐住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　全场寂静！那男子正是慕容竹，少年则是林羽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“你输了！”林羽单手抓着慕容竹，看着他，平静地说道。“但是我不想杀你。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　砰！然后轻轻一掌推出，并没有杀死，慕容竹倒飞而去，不省人事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　好强！好可怕的少年！这是此时周围人的想法，谁也没想到这个“天阳少年”会如此的强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此时场中的林羽却也没有感到好受，体中翻江倒海，摇摇欲坠，仿佛随时都要倒下。林羽立即盘膝而坐，运功压制伤势。刚才这一战对他消耗也极大，特别是最后慕容竹的血祭剑神，他差点挡不住。终究是实力弱了些了，如果实力再进一步就不会这么狼狈了。林羽暗自念道着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而就在此时整片天地突然轰轰作响，人们感到压迫俱增，仿佛有着无数凌厉的剑气切割着肉身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“年轻人，出手如此狠辣。伤我爱子，就拿你的性命作为补偿吧。”虚空中一人影伫立，一掌打向正在场中疗伤的林羽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“慕容显居然出现了，那小子危矣！”场中有人惊喝道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“糟了！林羽你千万不要有事，爹爹你快来呀！”此时司徒灵急了，刚才林羽那一战给他带来了极大的震撼，如果现在被打死她会愧疚一辈子，毕竟这事因为她而起的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“哎！可惜了！一代天骄却要这么陨落。”这是此时多数人的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而就在此时林羽的背后出现了一道人影，只见他轻轻地一指，与虚空中冲来的巨掌相击。没起任何涟漪，整个世界安静了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　城主出手了！大家的心中再度感觉到震撼，没想到城主居然出手救了“天阳少年”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　司徒秋望着伫立于天空中的男子，不喜不悲，平静地道：“慕容族长，小孩子玩玩也就算了，你一个长辈难道真的要对一个后辈下手吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　慕容显笑了，回应道：“司徒城主说笑了，他伤了我的爱子。我只是想给他一个个小小的惩罚而已，没想到司徒城主这么看重这个年轻人。也罢，司徒城主劳苦功高，坐镇边疆数十年，我给您这个面子。”说完，慕容显身形一动，消失于这天地中。司徒秋要保眼前的少年，慕容显知道自己动不了了，与其得罪司徒秋，不如就此离去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　司徒秋低头看向眼前的年轻人，心中不知思索这什么……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一刻钟之后，林羽暂时压制住了身体中的伤势，起身抱拳谢道：“多谢城主护法！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　司徒秋摆了摆手，淡淡地说道：“你伤势还未修复，先跟我回府中吧！”林羽再次感谢！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“丫头，你还不回去吗？”司徒秋这时看向人群中的某个角落，有些“可恨”地说道。显然这一切他都了解了，如果不是因为司徒灵，林羽也就不会身受重伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　司徒灵嘟了嘟嘴，从人群中走出来，来到司徒秋面前，躬着身小心地说道：“拜见爹爹！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　司徒秋轻轻地敲了敲司徒灵的头，佯装愤怒的样子说道：“你这丫头，整天就知道惹祸。”而司徒秋不知道的是司徒灵在他不注意间吐了吐舌头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一个时辰后，林羽盘膝在床，认真地打坐疗伤，更是在体悟刚才的那一战。经过那一战，林羽彻底发现了虚无圣诀的不凡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　他发现施展虚无圣诀的灵力具有吞噬能力，可以吞噬对方灵力化成的攻击。还有当金色灵力加持时，他明显感觉到自己的攻击防御增加了。更有一种不可思议的能力居然可以控制空间，这可是一种变态的能力，直接把敌人的攻击转入另一个区域。这可是涉及到了空间领域，须知在他现在这个境界是接触不到空间领域的，而虚无圣诀却让他可以提前掌握空间的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“真厉害！”林羽此时也忍不住地自我感叹道。林羽仔细地感应了体内的伤势，已经恢复得差不多了，只是还有些元气要过几天才能复原。辛亏没伤到道基，林羽暗自庆幸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　林羽起身静静地望着窗外的天空，喃喃自语道：“大海从鱼跃，天高任鸢飞！父亲，母亲，季叔，你们等着我。”……&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jianshu.com/p/38795cad5187</link><guid isPermaLink="false">https://www.jianshu.com/p/38795cad5187</guid><pubDate>Tue, 20 Aug 2019 07:31:30 GMT</pubDate><author>诩逸</author></item><item><title>【连载】《倾城阴阳师》第03章 意外</title><description>&lt;p&gt;“你笑够了就请离开。不要影响我的胃口。”霜华这才发现了一些不妥，眼前这个人的面孔跟火车上遇到的那个男子一模一样，但是动作表情以及语言习惯却完全不同，十有八九是双胞胎兄弟而非同一个人。霜华目光斜斜的撇过去，看见服务生正端着自己点的餐品送过来，不禁微微皱起了眉头。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“阿朗，这位小姐的单挂我的账上。”男子不在乎的轻笑，饶有兴致的看着霜华冷漠的脸。“谁让我们有缘呢！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“……”鬼才跟你有缘！霜华从心里骂了一句，转身欲走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哎——小姐，你的宵夜好了，非常不错的慕斯甜品配水果奶茶，这可是东来福的招牌甜点，不尝尝很可惜哦！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;餐点的清香刺激着霜华的味蕾，霜华那空荡荡的胃再次抗议。天大地大吃饭最大，霜华淡然一笑重新坐回去，看着服务生把餐品整齐的摆在自己面前，她毫不客气的拿起了汤匙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这就对了！”男子对着服务台打了个响指，便有身穿经理服的男人拿着一张消费单走到他的跟前。弯腰行礼，“二少爷，请您签字。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“嗯。”被称为二少爷的男人从口袋里拿出金笔，潇洒的在那张消费单上划了几下，再摆摆手，那人便点头哈腰的离去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霜华长出一口气，把手中的汤匙重重的往餐桌上一扔，转头叫道：“服务生，结账！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“对不起小姐，您的帐我们少爷已经签字了。感谢您的光临！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我不认识他，吃饭给钱，这是天经地义的事情。”霜华说着，拿出一块银元放到桌子上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哟！这年头，还有咱们二少爷碰钉子的时候？”一个妖媚的声音从一侧传来，接着进入视线的是一袭艳红的身影，浓艳的香水味在空气中散发开来，霜华皱起了眉头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“阿紫，你今晚不是有约吗？”男人轻笑，身子轻轻往后一躲，闪开女人搭过来的粉藕玉臂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“就算是有约，我也离不开二少的地盘啊。喏，我的朋友都在那边。”阿紫的手臂搭在秦家三少的椅背上，娇笑着往不远处的几个人努努嘴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对这样的一对男女，霜华一点胃口都没有了。于是叫服务生：“麻烦你把这些送到我房间。”说完，起身离开。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白城最繁华的商街就在东来福酒店门外。霜华一个人，双手插着口袋，漫无目的的在商街闲逛。左右环顾，卖家比顾客都多。名牌衣帽，高档化妆品，金银首饰等，每一家店铺都装饰的华丽奢豪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霜华站在一家标榜自己为百年老店的丝绸店铺跟前，刚要进去看看，却被头顶一阵银铃般的笑声吸引。抬头看时，却见一个五六岁的小姑娘，身穿一件洁白的丝绸连衣裙，正趴在对面三楼的窗户上往下看，她一双手臂使劲的往外抻着像是要抓什么东西又像是被什么东西抓着，圆圆的脸蛋，灿烂的笑容，十分动人，也十分惊心！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一幕在普通人看来十分的奇怪，但霜华却紧紧地皱起了眉头，因为她看见那个小女孩的是双手被一个阴灵抓住，那个阴灵正朝着小女孩温和的笑着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“金鱼儿！干嘛呢？！不能趴在这儿——”一个嘶哑的声音从楼上传来，小女孩像是被吓了一跳，一回头之际，整个人就从窗户上滚落下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“啊——”窗户里传来一个老妇人凄厉的惨叫声：“金鱼儿——”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哎呦我的妈呀！”绸缎铺门口的伙计全身僵住，目瞪口呆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三层楼的高度虽然不是太高，但也足以让这小姑娘脑浆迸裂了！ &lt;/p&gt;&lt;p&gt;霜华眉头轻轻皱起，在小姑娘掉下来的同时，往后退了两步，然后脚尖点地，整个人一跃而起，足尖在绸缎铺门楣上点了一下，借势往前飞去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;惊诧之后的惊艳！——白衣女子轻轻飞起，接住从三楼窗口滚落的小女孩，足尖再往那茶楼屋檐的一角轻轻一点，一个转身落在一旁的空地上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切发生的太快，快得让人反应不过来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这姑娘好厉害啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这工夫真是漂亮！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“姑娘，好功夫！”人们激动着，欢呼着，掌声四起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“姐姐，你会飞啊？”被霜华抱在怀里的小女孩终于反应过来，瞪大了眼睛看着霜华，喃喃的问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没事了，你下来看看自己能不能走。”霜华被身边热情的人群弄得有些无措和尴尬，她只不过是下意识的做了一件对她来说十分容易的一件事儿而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“金鱼儿——金鱼儿！我的小祖宗……”楼上的老妇人喊了两声就昏厥过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小女孩不理会楼上的兵仰马翻，只呆呆的看着霜华不说话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个仆妇打扮的中年妇人从茶楼里冲出来，推开围观的人群上前去一把抱住站在霜华身侧的小女孩，上下左右的摸了一遍，叹道：“我的小祖宗！老太太都被你吓的昏死过去了……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顾思远靠在家里的沙发上，无聊的翻着当天的晨报，抽出一颗香烟衔在口中，又从口袋里摸出打火机，还没来得及打火，便被突然跑进来的家人给打断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“司令，司令！小姐跟老夫人出去听戏，一不小心从琴月茶楼的三楼上掉下去了！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“什么？！”顾思远忽的一下站了起来，焦急的喊着：“备车！快备车！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“司令别着急，小姐没事！”家人一边追着顾思远往外走一边说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“胡说！从三楼上掉下来怎么可能没事？！”顾思远气急败坏的骂着：“养你们这群废物是干什么吃的？怎么不好好的照看小姐！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“老爷别着急，小姐真的没事……当时有个会工夫的女子刚好从楼下经过，是她出手接住了小姐。小姐只是受了点惊吓。倒是老夫人因为担心小姐当场晕了过去，司机已经送去了医院……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“去医院！”顾思远一脚迈进汽车里，大力拉上车门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;image-package&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;image-container-fill&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-view&quot; data-width=&quot;772&quot; data-height=&quot;610&quot;&gt;&lt;img data-original-src=&quot;//upload-images.jianshu.io/upload_images/2550443-421d8ec7e18755ae.jpg&quot; data-original-width=&quot;772&quot; data-original-height=&quot;610&quot; data-original-format=&quot;image/jpeg&quot; data-original-filesize=&quot;51438&quot; src=&quot;https://upload-images.jianshu.io/upload_images/2550443-421d8ec7e18755ae.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-caption&quot;&gt;蝶儿飞&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><link>https://www.jianshu.com/p/2f1cfd8778a4</link><guid isPermaLink="false">https://www.jianshu.com/p/2f1cfd8778a4</guid><pubDate>Tue, 20 Aug 2019 01:50:52 GMT</pubDate><author>沧海明珠</author></item></channel></rss>