<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>Автоцентр.ua</title><link>https://www.autocentre.ua</link><atom:link href="http://127.0.0.1:1200/autocentre" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>Автомобільний сайт N1 в Україні - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>uk</language><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 00:24:52 GMT</lastBuildDate><ttl>60</ttl><item><title>Нова українська гармата “Богдана-Б” вже з’явилася у бойових бригадах</title><description>На озброєнні 47-ї окремої артилерійської бригади ЗСУ з’явилася найновіша українська 155-мм гармата – «Богдана-Б». Вона багато в чому уніфікована з САУ 2С22 «Богдана», проте, на відміну від неї, побудована не на самохідному шасі, а на базі лафета гаубиці «Гіацинт-Б». Причіпний варіант має низку переваг, серед яких – менша вразливість, простота в обслуговуванні та можливість виготовлення у набагато більших обсягах, повідомляє «Мілітарний».
Характеристики «Богдана-Б» не повідомляються, але, скоріш за всього, вони близькі до самохідної версії.
Continue reading Нова українська гармата “Богдана-Б” вже з’явилася у бойових бригадах at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/kommercheskie/voennaya-tehnika/nova-ukrainska-garmata-bodana-b-vshe-zyavilasya-u-boyovih-brigggadah-1537332.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/kommercheskie/voennaya-tehnika/nova-ukrainska-garmata-bodana-b-vshe-zyavilasya-u-boyovih-brigggadah-1537332.html</guid></item><item><title>Унікальний родстер Excalibur виставили на аукціон</title><description>На американському спеціалізованому аукціоні Mecum виставили на продаж унікальний спортивний автомобіль Excalibur RS Roadster. Цей автомобіль створений підприємцем та великим фаном екзотичних автомобілів Бобом Шоу на честь легенди кастомайзингу Брукса Стівенса.
Брукс Стівенс – один із найвидатніших промислових дизайнерів, який створював не лише автомобілі, а й товари масового споживання. Саме він першим почали будувати реплікари – класичні машини на сучасних агрегатах, а головним його дітищем стала марка Excalibur, яку Стівенс заснував у 1963 році.&amp;nbsp;
Continue reading Унікальний родстер Excalibur виставили на аукціон at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/news/unikalnyj-rodster-excalibur-vystavyly-na-auktsion-1537291.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/news/unikalnyj-rodster-excalibur-vystavyly-na-auktsion-1537291.html</guid></item><item><title>Мобільні вогневі групи на Сумщині посилили новими пікапами</title><description>Сьогодні мобільні вогневі групи грають дуже важливу роль у посиленні ППО для боротьби з російськими безпілотниками, які щоночі десятками атакують наші регіони. Днями «Мисливці за Шахедами» на Сумщині отримали 10 новеньких пікапів Peugeot Landtrek. Машини передав Фонд “Повернись живим”. А партнером стала “Укрнафта”, яка виділила 8 млн грн. на закупівлю автомобілів.

Continue reading Мобільні вогневі групи на Сумщині посилили новими пікапами at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/kroki-do-peremogi/mobilni-vognevi-grupy-na-sumshhyni-posylyly-novymy-pikapamy-1537292.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/kroki-do-peremogi/mobilni-vognevi-grupy-na-sumshhyni-posylyly-novymy-pikapamy-1537292.html</guid></item><item><title>Sebring 12 Hour – подіум у Флоріди</title><description>21-23 березня, тобто через тиждень після реального старту марафону у Флориді відбулись віртуальні перегони марафону «12 годин Сібрінгу»
Пілоти КЦА ФАУ вийшли на старт в складі трьох команд
Вітаємо з подіумом на Сібрінгу в класі GTP екіпаж в складі:
Євген Афанасʼєв
Ілля Ракітін
Анатолій Савицький,
Їхня Хонда перетнула фінішну лінію третьою після 12 годин змагань!
Також до фінішу дістались ще два екіпажі:
Екіпаж на Шевроле Корветі&amp;nbsp; побачили картатий прапор 12-ми, хоча всю гонку тримались на 4-6 позиціях.
Continue reading Sebring 12 Hour – подіум у Флоріди at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/avtosport/sebring-12-hour-podium-u-floridy-1537323.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/avtosport/sebring-12-hour-podium-u-floridy-1537323.html</guid></item><item><title>«Київпастранс» продовжує оновлювати трамвайні вагони</title><description>У КП «Київпастранс» на 2025 рік запланували капітально відремонтувати 10 трамваїв: п’ять із них – у Дарницькому депо, три – у Шевченківському та два – у Подільському. На модернізацію одного трамвая йде від трьох до чотирьох місяців. Оновлюється кузов, візки, тягові електродвигуни, гальмівна система. Встановлюються передова електроніка.
Особлива увага приділяється підвищенню комфорту для пасажирів. У салоні змінюється обшивка, сидіння, поручні, встановлюються кондиціонер та система відеоспостереження. Для пасажирів з інвалідністю облаштовують спеціальні місця в салоні, а також кріплять відкидні пандуси, якщо дозволяє конструкція вагона.
Continue reading «Київпастранс» продовжує оновлювати трамвайні вагони at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/news/sobytie/kyyivpastrans-prodovzhuye-onovlyuvaty-tramvajni-vagony-1537273.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/news/sobytie/kyyivpastrans-prodovzhuye-onovlyuvaty-tramvajni-vagony-1537273.html</guid></item><item><title>Тюнери перетворили колекційний спорткар Honda на копію Ferrari (фото)</title><description>У Швейцарії виставили на продаж унікальний спорткар Honda NSX. Його переробили в копію Ferrari 360 Modena, при цьому зберігши японську «начинку». Власник назвав автомобіль «Ferrari для бідняків».
Тюнери створили клон майже 18 років тому та він отримав назву Ferrari 361. Для модернізації Honda вони використовували тільки оригінальні кузовні компоненти італійського виробника. Так, японський спорткар були встановлені нові фари і задні ліхтарі, бампери, капот та дзеркала заднього виду. Також у Ferrari 361 оригінальні легкосплавні диски Work Meister S1 (17 дюймів спереду, 18 дюймів ззаду).
Continue reading Тюнери перетворили колекційний спорткар Honda на копію Ferrari (фото) at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/news/tyunery-peretvoryly-kolektsijnyj-sportkar-honda-na-kopiyu-ferrari-foto-1537256.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/news/tyunery-peretvoryly-kolektsijnyj-sportkar-honda-na-kopiyu-ferrari-foto-1537256.html</guid></item><item><title>За допомогою HIMARS вдалося знищити 4 російські гелікоптери</title><description>Сили спеціальних операцій та ГУР МОУ при взаємодії з Ракетними військами та артилерією напередодні провели успішну операцію у тилу ворога. У білгородській області, біля села Івня, що за 60 км від державного кордону України залпом з РСЗВ HIMARS було знищено чотири російські гелікоптери. Два з них – розвідувально-ударні Ка-52, а два – багатоцільові Мі-8.
Ураження цілі було здійснено боєприпасами HIMARS M30А2, кожен із яких має до 180 тис. вольфрамових осколкових елементів. Бойова частина високоточної ракети важить 90 кг.
Continue reading За допомогою HIMARS вдалося знищити 4 російські гелікоптери at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/kommercheskie/voennaya-tehnika/za-dopomogoyu-himars-vdalosya-znyshhyty-4-rosijski-gelikopteri-1537240.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/kommercheskie/voennaya-tehnika/za-dopomogoyu-himars-vdalosya-znyshhyty-4-rosijski-gelikopteri-1537240.html</guid></item></channel></rss>