<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>Автоцентр.ua</title><link>https://www.autocentre.ua</link><atom:link href="http://rss.owo.nz/autocentre" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>Автомобільний сайт N1 в Україні - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>uk</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:17:17 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>Найбільшому сталевому арочному мосту виповнилося 93 роки</title><description>У цей день, 19 березня 1932 року, був відкритий Sydney Harbor Bridge. Сьогодні нарівні з Сіднейською оперою він є головною туристичною родзинкою міста. Це найвищий сталевий арочний міст у світі – 134 м від вершини до рівня води. До 2006 року це був також найширший міст на планеті – 48,8 м.
Довжина його складає 1149 м – і за цим показником він є десятим у світі серед арочних мостів. Тільки залізна частина важить 58 800 тонн – конструкції з’єднані шістьма мільйонами (!) заклепок.
Continue reading Найбільшому сталевому арочному мосту виповнилося 93 роки at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/news/sobytie/najbilshomu-stalevomu-arochnomu-mostu-vypovnylosya-93-roky-1536822.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/news/sobytie/najbilshomu-stalevomu-arochnomu-mostu-vypovnylosya-93-roky-1536822.html</guid></item><item><title>WeRide спільно з Renault випробували безпілотний автобус у Барселоні</title><description>З 10 по 14 березня вулицями Барселони у тестовому режимі курсував безпілотний шатл Robominibus. На круговому маршруті із чотирма зупинками пасажири могли випробувати інноваційний сервіс. Цей проект реалізований WeRide – світовим лідером у сфері автономного водіння, спільно з Renault Group, Beti та Masif. Це перший тест-драйв даного шатла четвертого рівня автономності в Іспанії.
У січні 2025 року WeRide оголосила про пробний запуск своїх безпілотних шатлів у Європі. Спершу вони з’явилися у Швейцарії – в аеропорту Цюріха, а згодом – у Франції, у регіоні Дром.
Continue reading WeRide спільно з Renault випробували безпілотний автобус у Барселоні at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/kommercheskie/video-kommercheskie/weride-spilno-z-renault-vyprobuvaly-bezpilotnyj-avtobus-u-barseloni-1536808.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/kommercheskie/video-kommercheskie/weride-spilno-z-renault-vyprobuvaly-bezpilotnyj-avtobus-u-barseloni-1536808.html</guid></item><item><title>Stellantis Україна: підсумки 2024 року та плани на 2025 рік</title><description>У Києві відбулася щорічна прес-конференція представництва Stellantis в Україні. Під час заходу компанія підвела підсумки 2024 року та представила плани на 2025 рік, зокрема результати діяльності брендів Peugeot, Citroen, DS Automobiles, Opel та Jeep, а також стратегію подальшого розвитку.
Результати діяльності брендів Peugeot, Citroen, DS Automobiles, Opel та Jeep
Ринок нових автомобілів в Україні працює попри всі труднощі сьогодення та навіть більше того – за підсумками 2024 року ринок зростав у порівнянні з 2023 роком.&amp;nbsp;
Continue reading Stellantis Україна: підсумки 2024 року та плани на 2025 рік at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/news/stellantis-ukrayina-pidsumky-2024-roku-ta-plany-na-2025-rik-1536798.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/news/stellantis-ukrayina-pidsumky-2024-roku-ta-plany-na-2025-rik-1536798.html</guid></item><item><title>В Мінрозвитку підготували нові вимоги до імпорту вживаних авто</title><description>Мінрозвитку оприлюднило проєкт Закону «Про внесення змін до деяких законодавчих актів України щодо окремих питань допуску до експлуатації транспортних засобів». Він повинен допомогти врегулювати питання допуску до експлуатації транспортних засобів, зокрема тих, що були у користуванні та ввезених на митну територію в Україні для вільного обігу, їх першої державної реєстрації в Україні, шляхом приведення законодавства у цій сфері у відповідність до практики ЄС.
Законопроєктом пропонується внести зміни до Законів України «Про транспорт» та «Про дорожній рух» щодо врегулювання питань проведення обов’язкового технічного контролю транспортних засобів, що були у користуванні та ввезених на митну територію в Україні для вільного обігу, їх першої державної реєстрації в Україні, замість проведення сертифікації та визначення екологічного рівня ЄВРО.
Continue reading В Мінрозвитку підготували нові вимоги до імпорту вживаних авто at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/news/v-minrozvytku-pidgotuvaly-novi-vymogy-do-importu-vzhyvanyh-avto-1536792.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/news/v-minrozvytku-pidgotuvaly-novi-vymogy-do-importu-vzhyvanyh-avto-1536792.html</guid></item><item><title>Телеканал XSPORT представив новий сайт</title><description>Український загальнонаціональний спортивний телеканал XSPORT представив новий сайт. Він отримав потужну технологічну основу, засновану на SPA та Data-Driven підході.
XSPORT – це відомий український мультиспортивний канал, який пропагує здоровий спосіб життя. Поряд з класичними видами спорту, канал пропонує своїм глядачам програми про екстремальні види спорту, рибальський спорт, художні фільми на спортивну тематику, мотиваційні та розважальні програми, а також автомобільні&amp;nbsp;тест-драйви&amp;nbsp;від Autocentre.ua.
Новий сайт&amp;nbsp;ХSPORT не тільки змінив свій зовнішній вигляд, а й отримав потужну технологічну основу, засновану на технології Single Page Application (SPA) та Data-Driven підході, що робить його швидшим та більш адаптивним до потреб українських поціновувачів активного стиля життя.
Continue reading Телеканал XSPORT представив новий сайт at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/news/telekanal-xsport-predstavyv-novyj-sajt-1536783.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/news/telekanal-xsport-predstavyv-novyj-sajt-1536783.html</guid></item><item><title>В Києві обмежать рух Європейською площею</title><description>Із 20 до 24 березня включно частково обмежать рух транспорту Європейською площею. Про це інформували у КК «Київавтодор».
Зміни пов’язані з необхідністю ремонту покриття проїжджої частини поблизу готелю «Дніпро».
У комунальній корпорації перепрошують за тимчасові незручності.
Continue reading В Києві обмежать рух Європейською площею at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/avtopravo/dorogi/v-kyyevi-obmezhat-ruh-yevropejskoyu-ploshheyu-1536778.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/avtopravo/dorogi/v-kyyevi-obmezhat-ruh-yevropejskoyu-ploshheyu-1536778.html</guid></item><item><title>Skoda виготовила найдовший у світі трамвай</title><description>Skoda Group випустила найдовший у світі трамвай – модель ForCity Smart 38Т має від носа до корми 58,69 м. Це як два сині кити – найбільші тварини на планеті. Трамвай з низькою підлогою розрахований на перевезення 368 пасажирів та обладнаний місцями для людей з інвалідністю.
На виготовлення цього довгоміру потрібно 18 тижнів, що вдвічі більше, ніж для 30-метрової моделі. У трамваї використано 72,4 км кабелів. Близько 20% комплектуючих надходить із Німеччини. А загалом тут застосовано сотні тисяч деталей від 214 постачальників.
Continue reading Skoda виготовила найдовший у світі трамвай at Автоцентр.ua.</description><link>https://www.autocentre.ua/news/sobytie/skoda-vygotovyla-najdovshyj-u-sviti-tramvaj-1536759.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.autocentre.ua/news/sobytie/skoda-vygotovyla-najdovshyj-u-sviti-tramvaj-1536759.html</guid></item></channel></rss>