<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>推荐_财经频道_中华网</title><link>https://finance.china.com/tuijian</link><atom:link href="http://rss.wudifeixue.com/china/finance" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>推荐_财经频道_中华网 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:18:41 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>陕西经销商抢签中国郎：于不确定性中，携手郎酒谋取确定性增长！</title><description>&lt;p&gt;2025年3月17日，“中国名酒财富机遇——郎酒合作洽谈会·西安站”在十三朝古都西安举行，130余位意向商家伙伴齐聚。继此前呼和浩特、太原两场后，进一步点燃北方经销商热情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;西北白酒看陕西，陕西白酒看西安。当下，陕西是郎酒西北的基地市场，也是名酒西北破局的桥头堡。此次活动中，行业专家、经销商代表及一众郎酒人齐聚西安，共商白酒行业新周期下的破局之道，让经销商坚定了与郎酒等头部名酒携手的信念。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;器大者声必闳，志高者意必远。作为中国名酒代表，郎酒深度践行“极致三品”战略，坚定“扶好商，树大商”。面对市场存量竞争，郎酒用更高效务实的合作模式，以战略布局内蒙古、山西和陕西市场为契机，向三地经销商释放确定性发展机遇，呈现“与郎同行”的战略机遇。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;随着中国郎西北市场陕西领航仪式启动，郎酒西北市场第一阶段招商合作洽谈会圆满落幕，意向商家和郎酒正在紧锣密鼓对接和落实具体合作形式、区域与品项等，第二阶段招商合作洽谈活动也在积极准备中，力争尽快落地更多区域市场。从赤水河左岸到内蒙古，从山西到陕西......中国郎集中招商洽谈活动，总计400余位意向商家朋友济济一堂，共鉴中国名酒，共寻财富机遇，共襄郎酒事业，共享大家的郎酒。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250319/1a36eecb-0040-4a93-a062-73618a53f6b6.png&quot; alt=&quot;郎酒合作洽谈会.西安站&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;news_img_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;cite&gt;郎酒合作洽谈会.西安站&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;丝路商脉续古今！厂商同心再出发，中国郎进一步点燃西北市场&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;“选择比努力重要”，这句话在当下白酒行业市场体现得恰如其分——随着行业集中度持续提升，马太效应加剧，品牌集中化、渠道重构化、竞争白热化已成为新常态，名酒企业的竞争优势亦更加明显。活动现场，一众行业专家、大咖感慨，在新的周期下，与名酒同行，方能抢占稀缺资源、赢得未来先机：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知名媒体人、名酒研究所创始人张静女士指出，得关中者得天下，西安是十三朝古都，天然带着中正雄浑的王霸之气，在这里，以本制胜的阳谋才是正道。而“产品之本、营销之本、消费之本、合作之本、组织之本”这五种制胜之本，在以郎酒为代表的名酒身上展现得淋漓尽致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;而华糖云商酒类事业群总经理、酒说总编辑汪社锋指出：经销商想解锁名酒财富密码，要学会看势，优中选优。当下消费向名酒集中的趋势非常明显，企业立体化竞争时代已经全面到来，酱酒发展进入中场，高质价比的产品才能有未来。”在他看来，从郎酒庄园到龙马酒庄，再到提前布局威士忌，郎酒凭借高瞻远瞩的战略设计和简单明了但全价格带覆盖的产品结构，每个单品都能独当一面，走得坚实有力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;诚如所言，一直以来，郎酒坚定“酱香高端，兼香领先，两香双优”的产品战略，当以两大世界级庄园托举出七大战略单品，覆盖全价位带，此番深耕内蒙古、山西和陕西市场的策略和举动，不仅与当地香型进行了互补，也用高品质的产品和全新的模式，为当地消费者带来了全新的饮酒体验和多元化的消费需求。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;同时，郎酒还通过厂商共生体系的打造，重塑了价值链的共赢模式，西北市场就是郎酒展现“合作力”的优秀范本之一。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;当下，西安作为西北地区经济、文化、交通枢纽，兼具白酒消费市场规模、消费升级潜力与战略辐射价值。活动现场，郎酒销售公司副总经理兼市场部总经理张继现场发布“经销商伙伴9条”，强调“共建共享共赢”理念，赢得了现场诸多意向客户和行业专家的广泛认同，再次凸显中国名酒的自信与底气，及其于酒业凛冬期的坚守与担当。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;也正是名酒带领下，经销商群体正迎来前所未有的财富机遇：北京卓鹏战略咨询机构董事长田卓鹏指出，在中国酒业新消费、新结构、新动能、新营销发展大势下，酒商更需积极拥抱名品，在缩量中探寻增量。可以预见，此次招商会不仅是郎酒北方战略的起点，更标志着名酒资源与区域市场红利的深度绑定。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/526x0/finance/20250319/b5ec8cc0-503a-4f0f-b665-ac7f12e51470.png&quot; alt=&quot;郎酒合作洽谈会.西安站&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;news_img_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;cite&gt;郎酒合作洽谈会.西安站&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;向三地经销商释放确定性发展机遇，郎酒给行业打“与郎同行”强心剂&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下，郎酒正以品质为基、创新为翼，携手多地经销商共拓白酒高质量发展新蓝海。对此，市场是最好的见证者，商家是品牌开拓的主力军，郎酒不断释放的名酒机遇受到众多经销商的认可和跟随，也在一场场合作洽谈会中可窥见一斑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;活动现场，陕西当地的县级优秀经销商——西乡县博裕商贸有限公司总经理赵军分享了他与郎酒的故事。当下，博裕商贸有限公司运营汉中市西乡县青花郎、红花郎及马特系列，赵军指出，郎酒系列在西乡已处于市场头部地位。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;值得一提的是，销售出身的赵总对市场有天然的洞察力和战略敏锐度，谈及选择郎酒的原因，赵军坦言，行业竞争加剧，市场持续向头部品牌集中，郎酒势能强劲，同时服务理念强，掷地有声：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;“有组织，有交流，有培训，有成熟的各省市县成功模式，执行方案逻辑清晰，一商一策，费用上账及时，为经销商持续赋能，也为商家在当地做强做大，提供前沿性指导。今天的郎酒正在激情澎湃，高速发展，抢占趋势、抓住机会方能赢得财富！”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;诚如所言，如今，随着几场郎酒合作洽谈会相继落地，2025中国郎“厂商共建共管，互信共赢”的新局面已然展开：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250319/66593dfb-6dc8-478c-a53e-5e55ee3c631c.png&quot; alt=&quot;郎酒合作洽谈会.呼和浩特站&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;news_img_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;cite&gt;郎酒合作洽谈会.呼和浩特站&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;在呼和浩特、太原和西安三场活动中，张继在每一场都强调了郎酒将不遗余力地投入资源，坚定“扶好商，树大商”，与志同道合的经销商携手共进，共同开拓市场，实现互利共赢；青花郎、红花郎、兼香三大品牌事业部的当地市场负责人则会向与会商家系统分享产品优势、运营策略和政策支持，坚持以消费者利益和商家利益为中心，确保做市场、守秩序、完成任务的商家赚到钱，给广大经销商朋友吃下定心丸，坚定了和郎酒一起“谋大事、布大局”的决心。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/526x0/finance/20250319/7302c4b1-9408-4f69-89b7-fe197d3c018c.png&quot; alt=&quot;郎酒合作洽谈会.太原站&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;news_img_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;cite&gt;郎酒合作洽谈会.太原站&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;如今，经销商进一步“用钱包投票”，与郎酒双向奔赴。郎酒一场场爆满的洽谈会，既是名酒价值的进一步释放，也是厂商共生模式的胜利。秉持“打胜仗”的信念与决心，与商家伙伴共同做强、做长、做大市场，厂商一体相互成就——郎酒正在奋力开拓穿越周期的郎酒新路径，在不确定的市场环境中，交出确定的“郎酒答卷”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/526x0/finance/20250319/92060be5-9b76-4cdc-8ae6-940b6ef1507e.png&quot; alt=&quot;郎酒携手商家共同做强市场&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;news_img_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;cite&gt;郎酒携手商家共同做强市场&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/wine/13004693/20250319/48105068.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/wine/13004693/20250319/48105068.html</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 07:34:02 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>第二十六届菜博会4月20日于寿光举办，国产蔬菜种子市场占有率达到70%</title><description>&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250319/e369ba1a-f7a9-4571-9013-61f1513ab9bd.png&quot; alt=&quot;第二十六届菜博会4月20日于寿光举办，国产蔬菜种子市场占有率达到70%&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文｜李振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月18日，第二十六届中国（寿光）国际蔬菜科技博览会（以下简称“菜博会”）媒体见面会暨“寿光蔬菜”名特优品进京展在全国农业展览馆举行。以“绿色・科技・未来”为主题的第二十六届菜博会，将于4月20日至5月30日在寿光市蔬菜高科技示范园举办。科技、标准、品牌赋能蔬菜产业寿光蔬菜全产业链发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据介绍，第二十六届菜博会共设11个室内展馆、日光温室高产栽培区、蔬菜博物馆、花博苑及室外优质农产品展区，将汇集展示国内外蔬菜优良品种2600多个，其中新品种400多个、新模式80多种、新技术100多项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，菜博会已连续成功举办二十五届，吸引了50余个国家和地区3200万人次参会。潍坊寿光是“中国蔬菜之乡”。自1989年冬暖式蔬菜大棚在寿光三元朱村试种成功，30多年来，寿光逐步做大做强蔬菜文章，推动三产融合发展。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250319/6d8f6e50-3025-4a13-b184-ad1158130287.png&quot; alt=&quot;第二十六届菜博会4月20日于寿光举办，国产蔬菜种子市场占有率达到70%&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次菜博会最大亮点是“科技范儿”更足，现代农业与人工智能强强联合，“菜+AI”擦出火花。新增“元宇宙VR农业互动体验区”，运用虚拟现实技术打造沉浸式育种、种植科普场景；推广“AM自然循环微生物土壤修复技术”“智能水肥一体化”“秸秆原位还田”“量子富硒技术”等新技术100余项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科技在蔬菜产业链起到的作用在种子端体现的淋漓尽致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;寿光市委副书记、市长赵天宝表示，寿光探索了“从一粒种子到一盘好菜”的全产业链发展路径，依托产业优势和科研资源，寿光主动扛起攻坚蔬菜种业“卡脖子”重任，构建了“以产业为主导、企业为主体、基地为依托，产学研相结合、育繁推一体化”的种业研发体系，把蔬菜种业打造成“领先半步，步步领先”的新兴产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，寿光累计引进中国农科院寿光蔬菜研发中心等12个国家级科研平台，与40多家高校院所、11名农业领域院士保持常态化合作，培育省级以上农业领域重点人才51人。建成山东省最大的蔬菜种质资源库，自主研发蔬菜新品种达到257个、国家级育繁推一体化企业3家、种苗年繁育能力18亿株，分别占山东省约1/2、1/3和1/4，国产蔬菜种子市场占有率达到70%以上。现在的寿光，不仅仅是蔬菜产业的种植基地、集散中心，更已经成为全国重要的蔬菜种业研发推广高地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;寿光市农业农村局高级农艺师李光聚介绍，经过十多年的努力，目前，寿光整体国产种子比例已经在七成以上。番茄是所有蔬菜品类中种植面积和产量最大的，十多年前寿光西红柿国外种子比例在七、八成，当前80%-90%的种子是国产种子。黄瓜、茄子、苦瓜、甘蓝等蔬菜种子国产化率都很高&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“更重要的是，不只是在产量上赶上了国外品种，品质上也实现超越，番茄一般的国产番茄品种含糖比例已经达到7到10个，有的品种在10个以上。并能根据不同地域消费者的口感需要，研发与之匹配的品种。”李光聚表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高品质带来的是高收益。古硕番茄的负责人对中华网财经表示，“含糖标准在10度以上，增加一度，每斤的售价增加一块钱。去年每斤售价在15至16元，当前行情不理想也在10元以上。盒马、东方甄选等知名渠道都来和我们洽谈过。但这些品牌有账期，不合适。我们现在的产品供不应求，只能满足市场需求的70%，主要渠道是上海、浙江、广东等地的高端水果店，并能实现资金当天回笼。”&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250319/48103953.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250319/48103953.html</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 04:14:57 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>触达人群超3000万人次，奇富借条打造“四走进”服务</title><description>&lt;p&gt;“现在诈骗手段真是五花八门，攒了一辈子的养老钱差点就没喽！”近日，在普陀区长征街道“邻里节”奇富借条（原360借条）设立的“消保关爱站”展位前，居民李大爷感慨道：“现在骗子太狡猾，专挑咱们老年人下手，听完你们的讲解，心里有谱，踏实多了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;适逢3·15国际消费者权益日，奇富借条积极投身金融知识普及工作，借“邻里节”之机，走进活动现场布设专属展位，摆放宣传主题展架和海报，通过开展有奖问答小游戏、发放金融知识宣传折页、面对面答疑等方式，向居民们详细讲解反诈安全知识。从常见的电信诈骗、非法集资、反洗钱，到理性贷款等一系列金融知识，工作人员以通俗易懂的语言和生动具体的案例，让居民们对反诈知识有了更为清晰的认知。此外，奇富借条还为居民们准备了精美的小礼品，鼓励大家积极参与金融知识学习。展位前气氛热烈，居民们纷纷表示收获颇丰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/608x0/finance/20250319/12626243-34e8-4416-93ce-1c7a45e4a7f8.png&quot; alt=&quot;触达人群超3000万人次，奇富借条打造“四走进”服务&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/614x0/finance/20250319/93299971-6fb7-4ccd-a923-aa2255200cdf.png&quot; alt=&quot;触达人群超3000万人次，奇富借条打造“四走进”服务&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;此次活动仅是奇富借条金融消保行动的缩影。自成立以来，奇富借条（原360借条）积极开展“四走进”金融教育宣传系列活动，深入学校、商圈、楼宇以及社区，针对不同人群特点精准输出防范非法集资、反诈防赌等差异化宣教内容。2024年，奇富借条（原360借条）特色宣教累计触达用户超3000万人次，显著提升公众的金融素养和安全意识。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奇富借条相关负责人表示，2025年是“十四五”规划收官之年，为积极响应监管号召，围绕“保障金融权益助力美好生活”主题，提升消费者金融消费安全感与获得感，奇富借条将陆续开展精准有效的金融教育活动，将传递金融消费者权益保护理念与为民办实事紧密结合，让金融知识向更多百姓延伸，多渠道、多形式传递金融消费者权益保护知识，切实捍卫消费者权益，营造安全稳定的金融环境。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/jinrong/13004689/20250319/48103878.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/jinrong/13004689/20250319/48103878.html</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 03:49:50 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>营收再下滑，净利增长，3年亏7亿道道全尚未缓过来</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/497x0/finance/20250319/4f1df7d0-1ab1-4705-a74e-342910cd69ed.jpg&quot; alt=&quot;营收再下滑，净利增长，3年亏7亿道道全尚未缓过来&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文｜李振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月18日，道道全发布的2024年年报显示，公司2024年营业收入为59.43亿元，同比下降15.12%；较2023年的-0.39的速度下滑速度加快。但归母净利润为1.77亿元，同比增长133.5%；增速增加，但扣非归母净利润为1.22亿元，同比增长33.6%，较2023年的增速放缓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四季度，道道全总收入17.39亿元，同比下降0.43%；归母净利润6544.45万元，同比增长159.75%，但环比下降22.26%；扣非净利润9873.80万元，同比增长369.06%，环比增长103.70%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就收入而言，道道全的所有品类的收入均出现了下滑，包装油收入35.67亿元，同比下滑10.60%，粕类收入16.66亿元，同比下滑25.11%，散装油收入6.39亿元同比下滑11.22%。并且，经销、直销也都出现了下滑。华中、华东、西南、其他地区也都出现了下滑。整体收入下滑15.21%，但成本也下滑了16.95%，毛利率反而增加了2个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就盈利能力看，2024年，道道全毛利率为9.57%，净利率为3.01%，上升1.81个百分点。从单季度指标来看，2024年第四季度公司毛利率为11.15%，同比上升5.34个百分点，净利率为3.84%，较上年同期上升10.09个百分点，较上一季度下降2.16个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并且，2024年，道道全期间费用为3.51亿元，较上年同期仅减少1714.1万元，很难从中实现归母净利润的大幅增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归母净利润实现了大幅增长的原因，包括上述成本下滑幅度超过收入下滑的幅度，还有非经常性损益的增加。2024年道道全非经常性损益金额达5468.3万元，其中金融资产公允价值变动损益及处置收益为4607.94万元，对净利润增长起到关键作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外是2020-2022年的亏损累计亏损近7亿元，其中2022年亏损近4.2亿元。2023年，道道全虽然实现扭亏，但盈利值仅为7577万元。虽然2024年盈利1.77亿元，两年合计2.5亿元，补足7亿亏损仍有较大差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但扣非净利润为1.22亿元，同比仅增长33.6%，表明道道全主营业务盈利能力虽有提升，但增速明显低于整体净利润。另外，食用油市场竞争激烈，道道全在销售费用和研发费用投入增加的情况未能实现增长，说明传统业务受到行业冲击较大，新市场拓展效果尚未完全显现，显示主营业务盈利能力仍需加强。未来盈利增长能否持续，取决于原材料价格走势、新品推广效果及市场份额拓展。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250319/48103419.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250319/48103419.html</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 02:39:58 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>亏损增加，融创2024年预亏255亿-260亿元</title><description>&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/500x0/finance/20250319/16292c56-da15-4844-9492-ab946e2e9499.png&quot; alt=&quot;亏损增加，融创2024年预亏255亿-260亿元&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文｜李振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月17日融创中国控股有限公司（以下简称“融创”）发布盈利预警称，预计2024年公司拥有人应占亏损为255亿元至260亿元。数据显示，2023年融创拥有人应占亏损约为79.7亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公告显示，融创的亏损金额已包含2024年度实现的部分境内债务重组收益。2024年度亏损主要由于受市场下行的影响，结转收入大幅减少且同时计提资产减值拨备及或有负债拨备所致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年度融创拥有人应占亏损较去年大幅增加，主要是因为2023年录得境外债务重组收益，如2024年度及去年均剔除债务重组收益的影响，2024年度本公司拥有人应占亏损预计较2023年有所减少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年1月21日，融创披露称，融创房地产十笔债券的重组方案已全部经相关债券持有人会议审议通过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;融创的债务重组方案，组合了现金要约收购、股票及/或股票经济收益权兑付、以资抵债、留债展期四种选项，且无任何强制选项，为债权人提供了多元化收益及退出机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对融创而言，预计可削降超过50%的境内公司债务，留债部分最长展期达9.5年，且5年内不再有兑付压力。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/dichan/13004690/20250319/48103408.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/dichan/13004690/20250319/48103408.html</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 02:37:57 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>美年健康集团首家减重代谢中心落地深圳，AI赋能个性化体重管理新范式</title><description>&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250319/52e4ccd6-0c74-4702-8996-8bd22c0c7dd1.jpg&quot; alt=&quot;美年健康集团首家减重代谢中心落地深圳，AI赋能个性化体重管理新范式&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2025年全国两会期间，国家卫健委主任雷海潮关于“体重异常是慢性病头号推手”的观点，引发了社会各界的高度关注。我国超重和肥胖人群已突破6亿，由此引发的糖尿病、心血管疾病等慢性病，带来了沉重的医疗负担，相关医疗费用占比高达医疗总费用的70%。肥胖问题已然成为威胁大众健康的“隐形杀手”，科学减重也因此成为医学研究的重点方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美年在深圳首开减重代谢门诊，树立体重管理新标杆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月18日，“美年轻起点，减重助健康——美年健康减重代谢中心盛大启动”活动在美年健康深圳城市群美年门诊部圆满举行，美年健康集团首家减重代谢专科门诊落地深圳。这不仅是美年健康对国家“体重管理年”健康行动的积极响应，更是美年健康在健康管理领域的重要拓展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年以来，美年健康凭借敏锐的战略眼光，发挥大数据与AI应用场景优势，积极响应国家“体重管理年”行动计划，前瞻性布局体重管理赛道。美年健康打造的“三师共管”模式，整合了医生、营养师和运动指导师的专业资源，依托美年健康的大数据分析能力，携手南大菲特等合作伙伴，为超重/肥胖或有体重管理需求人群提供医疗级体重管理一站式解决方案，涵盖检测、诊断、治疗和随访的一站式服务，具体包括：人体成分分析、肝功能、肾功能等专项检查全面评估健康状况；内分泌和代谢疾病专家面对面咨询和诊断；根据客户情况开具GLP-1RA类药物辅助减重；专业营养师提供个性化饮食建议；运动指导师制定合理运动计划；通过电话、微信或门诊复诊等方式全程跟踪客户的减重进展，确保全方位的关怀。此外，门诊配备的AI健管师提供全程陪伴服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI健管师让客户可以享受24小时在线咨询和健康管理建议，它基于AI算法和大数据分析，精准评估健康状况并制定个性化减重方案。全程陪伴与动态管理确保实时跟踪减重进展，随时调整计划以适应变化。根据客户的身体状况、生活习惯和健康目标，量身定制饮食、运动和药物治疗方案，并通过实时互动与反馈，使客户随时随地获得最适合自己的健康管理支持，逐步建立客户自身的健康生活方式。经多中心临床研究证实，该门诊的医学体重管理方案科学有效，客户平均三个月可减重7.8kg，并获得多重代谢改善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全国人大代表、农工党广东省委会副主委、深圳市委会主委常巨平在活动上致辞指出，我国超重肥胖率较高，肥胖引发诸多健康、社会及心理问题。他期待美年健康的减重代谢中心能为肥胖防控事业助力，成为行业典范。美年健康集团总裁徐涛表示，肥胖是公共卫生难题，美年健康积极应对，减重代谢中心的设立，标志着美年健康集团在健康管理领域迈出了创新的一步。在各方的共同努力下，该中心有望成为深圳乃至全国体重管理领域的标杆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，美年健康与信达生物签署战略合作，聚焦超重与脂肪肝客户的精准干预。美年健康依托广泛的医疗服务网络、专业体检能力和庞大健康数据库，结合信达生物在代谢疾病创新药物方面的布局，围绕“降脂”与“科学减重”协同发力，双方将建立“预防-诊断-治疗-管理”一体化诊疗路径，开展真实世界研究，借助美年健康的大数据分析和信达生物的创新药，打造优质的减重代谢门诊服务。同时，双方还会深化慢病管理AI应用，搭建互联网医院服务平台，联合开展市场教育与健康促进活动。此次合作是产医融合的重要探索，为代谢性疾病管理带来新的突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大模型技术+AI智能体，谱写健康管理新篇章&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，美年健康以其千万级的健康体检流量入口，每年为约3000万人次提供健康体检服务，积累了庞大的数据资源。今年，美年健康将重点依托体检大数据与大模型技术，建设“健康小美”数智健管师平台，为用户提供一人一策的个人健康管理服务，并针对血糖、肝健康、减重等细分健管领域推出专业AI智能体。通过向AI智能体输入海量健康数据，使其借助智能工作流，为目标客户提供个体化专病管理方案、实时应答指导、健管数据分析等AI+专业健管服务，实现从健康体检到普惠健康管理的跨越，支持客户在体检端到家庭端全流程主动关注健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI技术除了在减重领域的赋能外，美年健康在其他健康管理领域同样成果丰硕。此前，美年健康集团联合贾伟平院士团队推出“AI智能血糖管理创新产品”，该产品的AI智能控糖助理“糖豆”，不仅运用可穿戴设备和AI技术提供动态血糖监测，而且结合功能营养素的科学调配，从用药指导、饮食调整、运动建议等方面为每位用户定制“一人一策”的个性化血糖管理方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月，美年健康发布AI智能“肝健康管理产品”，专注于提供脂肪肝全生命周期健康管理解决方案，构建“专项体检-AI量化评估-陪伴管理”的管理链条以打造整体肝脏健康管理闭环。尤其在陪伴管理后端，通过线上“全数据链路的脂肪肝专病管理平台”、线下“美年600余家分院定期组织健康主题活动”，“AI专管师24小时陪伴”、“专业健康管理师的持续回访”，结合专业的“医疗（提供就医绿通、专家会诊、药物干预、手术治疗等服务）”方案、“饮食（提供健康食品、减重降脂、改善身体指标等建议）”六位一体的健康陪伴与健康促进，全方位覆盖所有脂肪肝以及高危人群，全周期进行专项健康保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美年健康董事长俞熔表示：“未来的健康管理将是数据驱动、全程陪伴的终身服务。”在“体重管理年”国家行动引领下，美年健康凭借强大的大数据及AI布局，快速推动各项战略落地，探索出慢性病防控的“中国方案”。这不仅提升了个体健康意识，也为国家公共卫生治理能力现代化提供有力支持，推动大众健康水平迈向新高度，开启慢病管理全新局面。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/yiyao/13004692/20250319/48102570.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/yiyao/13004692/20250319/48102570.html</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 00:57:12 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>华润啤酒高端产品持续发力，毛利率创五年新高</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250318/cf5abcc0-ff46-4f37-a127-e36a5edb0376.png&quot; alt=&quot;华润啤酒高端产品持续发力，毛利率创五年新高&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;文｜杨泽世&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月18日，华润啤酒（00291.HK）公布2024年成绩单，全年实现综合营业额386.35亿元，本公司股东应占溢利47.39亿元。受益于啤酒业务和白酒业务高端化战略的持续发展，毛利率同比上升1.2个百分点至42.6%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;扣除产能优化所产生的固定资产减值、一次性员工补偿及安置费用、下半年的政府补助和出售土地权益所得溢利的特别收入后，华润啤酒2024年的未计利息及税项前盈利同比上升2.9%至63.44亿元。同时，该公司经营活动现金流入净额同比增长67.0%至69.28亿元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“从2020年到2024年，华润啤酒综合营业额增加超过70亿元，啤酒业务市场份额亦有上升。次高端及以上啤酒销量在上述期间大幅上升，其中喜力销量达两倍以上增长。股东应占溢利上升速度更为显著，超过翻倍增长达126.3%。”华润啤酒如此总结近年来的经营成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;展望2025年，华润啤酒执行董事及董事会主席侯孝海表示，尽管宏观经济仍存在不确定性，行业分化、存缩量波动时代，但挑战与机遇并存，华润啤酒对中国酒类市场的长期发展依然充满信心。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;高端销量增长&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;侯孝海曾用“交织”来形容2024年，其具体表现为产业新周期、经济新周期、消费新周期等不同周期的出现与融合。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;于啤酒行业而言，2024年也面临交织的复杂情形。天气的接连干扰、消费场景需求的快速变化、升级的放缓等，都对啤酒行业产生冲击。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;在这样的环境之下，华润啤酒交出了一份怎样的成绩单？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;公告显示，华润啤酒的啤酒业务2024年营业额为364.86亿元，持续的高端化发展带动平均销售价格同比上升1.5%，推动啤酒业务毛利率上升0.9个百分点至41.1%。该业务实现未计利息、税项、折旧及摊销前盈利同比上升2.4%至78.81亿元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对内外部环境多变、消费分化的存缩量波动时代，华润啤酒于2024年实现啤酒销量约1087.4万千升，同比下降2.5%。该公司指出，销量微降但跑赢大势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这其中，华润啤酒高端啤酒产品持续发力，2024年高档及以上啤酒销量较去年同期录得超过9%增长。喜力在高基数的情况下仍录得近两成增长，老雪、红爵在2024年销量基本实现翻倍增长，高端产品醴销量同比增长达35%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，华润啤酒次高档及以上啤酒销量同比实现单位数增长。从2020年以来，次高档及以上产品潜力逐步释放，销量从146万千升大幅上升至2024年的超过250万千升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该公司中档及以上啤酒销量占比首次于全年超过50%。根据华润啤酒内部估算，其高端啤酒销量已经在行业中排在前列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，新品上市方面，华润啤酒于2024年推出超高端产品醲醴、发布高端国麦产品垦十四，亦开展了勇闯天涯superX的焕新升级上市并实现销量增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，面对新的消费环境与消费模式，华润啤酒推出礼盒装、黑狮玫瑰红、红爵轻卡等多元产品矩阵以满足消费需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华润啤酒在公告中称，公司在新兴渠道、新现代零售连锁业务拓展上亦获得效果。2024年，华润啤酒线上业务整体商品交易总额（GMV）同比增长超30%，在整体即时零售啤酒市场的GMV中亦为领先。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，在此次的财报中，华润啤酒对2025年春节前后的表现进行了大致介绍。该公司表示，2025年首两个月，华润啤酒的啤酒销量在高基数的情况下达单位数增长，其中喜力销量持续两位数快速增长。受惠于营业额增长及降本增效，啤酒业务首两个月未经审计的未计利息及税项前盈利预计增速快于营业额增速。在去年高基数的情况下，2025年初春节带动首两个月的表现，为全年表现打好基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侯孝海指出，在经济稳步增长、之后月份销量基数不高，以及坚定落实三精的成本费用管理情况下，华润啤酒对2025年啤酒业务争取营业额增长和利润恢复较快增长更有信心，整体表现维持审慎乐观的预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;白酒顶住压力&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，华润啤酒的第二增长曲线白酒业务抗住了行业压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在行业深度调整的背景下，华润啤酒的白酒业务实现营业额为21.49亿元，较去年同期上升约4.0%，带动全年毛利率上升5.6个百分点至68.5%。若扣除下半年政府补助的特别收入，华润啤酒白酒业务的未计利息、税项、折旧及摊销前盈利同比上升接近8%至8.47亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“华润啤酒推行大单品矩阵战略，高端大单品摘要销量较去年同期增长35%，贡献白酒业务营业额超70%。”华润啤酒方面指出，“在啤白双赋能的策略下，白酒业务利用啤酒业务的渠道优势，实现渠道商数量大幅增长，为中长期快速发展奠定基础。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，华润啤酒自交割后积极推进贵州金沙的投后整合、赋能及提升，重点围绕“坚持大单品、坚持核心市场、做真大商、价格管控、库存管控、质量提升、消费者培育、厂商关系建设、数字化建设”等方面开展工作，服务消费趋势，穿越行业周期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体来看，白酒销售管理方面，华润啤酒重点建设基地市场，积极打造样板市场，实施“流通+团购”为中心的多元拓展模式，深度整合和发挥“啤+白”渠道优势推动真大商发展。搭建白酒业务大客户分级管理平台“三润会”，扶持大商赋能变强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“公司高度重视白酒创新业务拓展，2024年白酒业务在电商、政企及连锁业务方面均取得突破性增长。”华润啤酒方面表示，“华润啤酒在精优采购、智慧制造和产销管理方面持续深耕，亦致力于加强科技研发，推动建设贵州省酱香白酒技术创新中心，输出多项科研成果，取得中国商业科技等多个奖项。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数智化建设方面，华润啤酒推出二维码管理、费用精益化管理，构建生产供应链体系及行销营运体系，在风险管控、效率提升方面取得成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;侯孝海表示，在白酒业务方面，随着白酒行业进入发展调整期，华润啤酒将保持战略定力，通过深入推进啤白双赋能战略，建立独特的竞争能力，做好品牌产品创新和销售模式升级，构建厂商命运共同体，强化科技能力，实现核心单品高速发力，夯实做大底部产品，带来营业额和利润增长。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/wine/13004693/20250318/48100622.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/wine/13004693/20250318/48100622.html</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 09:37:54 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>315警钟敲响：京东将卫生巾、虾仁等曝光商品风险等级升至最高，立即抽检</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250318/f66c06bc-a54c-4b8c-866d-55cf25e17d56.jpg&quot; alt=&quot;315警钟敲响：京东将卫生巾、虾仁等曝光商品风险等级升至最高，立即抽检&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;文｜罗曾&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月17日，我国首个电商平台综合型质量检测实验室——京东超市品质实验室启用。该实验室建于京东集团总部园区，由京东超市与国内多家权威机构联合建立，是电商平台唯一的自建综合型质检实验室，负责对京东超市所售全部商品进行日常质量检测、抽查抽检，检测不合格的商品禁止入仓和销售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同日，该实验室宣布将卫生巾、纸尿裤、一次性内裤、虾仁等315晚会曝光的几类商品的风险等级升至最高，升级为红色风险，将日常抽检频次提升至最高级，加强这几类商品入京东仓库的查验力度。目前，首批商品已经开始抽检。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，京东超市已分别在8个区域中心城市的酒水专业仓库建设酒水鉴真实验室，分别在全国18个生鲜专业仓库建设了农药残留快速检测实验室，总计26个专业实验室。这26个已经投入使用的专业实验室与京东总部的品质实验室，以及第三方检测机构共同组成中国电商领域规模最大的商品质量检测体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据介绍，京东超市的商品质量检测体系主要负责四项工作，包括新品测评、商品入仓检测、日常巡查检测、突击抽查检测。商品检测不合格不得入仓，不得售卖，涉及违法违规问题，移送相关执法部门。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250318/19220236-bcf0-4fd0-ad09-6ab4936276aa.jpg&quot; alt=&quot;315警钟敲响：京东将卫生巾、虾仁等曝光商品风险等级升至最高，立即抽检&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，京东超市品质实验室重点检测预包装食品、生鲜农用品、酒类、母婴及玩具、个人护理用品、宠物食品这6大类商品，主要针对食品违法添加、食品原料掺杂使假、酒水假冒、农药兽药残留、生鲜腐败变质、母婴商品及玩具材质、宠物食品安全这7类问题进行检测。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该商品质量检测体系对食品安全的检测超300万批次，鉴定酒水数百万瓶。通过京东自营严格选品把关和大规模质量检测，京东超市所售食品安全状况远超行业水平，且确保其拥有全行业最保真的酒类商品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而针对近期315晚会曝光的卫生巾和纸尿裤问题，京东超市16日发布承诺：自营所售卫生巾、纸尿裤均为品牌直供，严格检测，绝不售卖翻新品、二等品、残次品、销毁品以及质量不符合国家标准的卫生巾和纸尿裤，否则100倍赔偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，京东超市通过采取七项领先行业的商品质量管理举措，确保行业最可靠的商品品质，包括产地源头把控、商品资质审核、新品测评、商品入仓检测、日常及突击抽查检测、用户反馈追踪、风险商品汰换。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去10年，京东超市一直坚持零售平台最高品质标准，建立了由30位商品品质管控专家和上百位一线质检员组成的专业队伍，建立了从源头产地、上游工厂到消费者的全链条商品品质控制体系，严格管理商品源头，对每一批商品入仓进行品质把关，逐条跟进亿万用户的评价反馈及建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;京东超市还与中国质量认证中心等权威第三方认证及检测机构，以及20多家行业协会机构合作，制订了60多类商品的京东质量标准，与国家质量标准相比，京东质量标准更细致、更严格，领先行业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月17日，京东超市品质实验室还发布了“品质金榜”排行榜，上榜商品均经过严格数据筛选与专业品质检测双重审核，以商品品质为上榜依据，上榜商品均为质量可靠、品质最佳的商品，从而为消费者提供权威的商品品质购物指南。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，首批上线的“品质金榜”榜单覆盖洗衣液、卫生巾、儿童奶粉、响铃安抚、绘画DIY、爬行学步、水果、鲜花共计8大类商品，打开京东APP搜索：品质金榜，即可进入品质金榜榜单页面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，京东超市品质实验室还开展新品测评试吃，通过食味仪、电子舌等专业仪器检测食品口感，从而根据口感为食品分等定级，其检测的口感准确度甚至超过人工品尝，目前，消费者可以在京东超市页面查看水果口感分级情况，并可依据口感分级进行选购。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;京东超市是京东的频道之一，位于京东超市APP左上角的频道列表，主营食品生鲜、日用消费品。第三方数据及多项用户调研显示，在线上、线下商超中，京东超市市场份额领先，价格最具竞争力，所售商品质量最有保障，各项服务也处于行业领先地位，是亿万消费者购物首选渠道。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/TMT/13004688/20250318/48100394.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/TMT/13004688/20250318/48100394.html</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 08:21:55 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！</title><description>&lt;p&gt;在Z世代逐渐成为消费主力军的当下，白酒年轻化已成大势所趋。近日，在行业以“名酒年轻化”著称的汾酒，再次交出了一张与年轻人玩在一起、“汾”享美好的春日答卷：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2025年3月1日-10日，汾酒再度与抖音短视频平台跨界联合，发起#大家都爱汾酒抖音挑战赛。活动上线仅十天，就掀起全民参与的抖音狂欢，累计播放量14.1亿刷新行业记录。这场由汾酒所打造的年度盛事，以“神仙喝法”为创意核心，吸引全网“汾丝”花式整活：从橙汁到咖啡，从柠檬到葡萄，超百万条“汾酒特调”创意视频涌现。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/493x0/finance/20250317/77bdbe14-16f2-4599-b1c0-2c918aef995a.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/495x0/finance/20250317/845c5443-6ddb-4614-9e03-f69e3870d012.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;携手抖音，汾酒这场连续三年、全民参与的线上狂欢正成为品牌年轻化范式。通过活动与年轻人玩在一起，精准触达年轻消费者，汾酒让白酒成为年轻人生活方式的组成部分。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;数据不会说谎，事实证明：年轻人并不拒绝白酒，白酒也可以是年轻人的热爱。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;解锁N种神仙喝法，汾酒圈粉年轻消费者&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年春节期间，一场“大家都爱汾酒”抖音挑战赛在全网掀起了“汾酒热”。2024年，#我们都爱汾酒抖音挑战赛再次掀起“汾”享热潮。2025年，#大家都爱汾酒抖音挑战赛如约而至：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;本届挑战赛延续以往全民皆可参与形式，围绕汾酒品牌元素，拍摄与汾酒相关视频，加入“大家都爱汾酒”话题，即可获得平台相应奖励。本届#大家都爱汾酒抖音挑战赛，以“神仙喝法”为创意核心，引导年轻群体解锁、发掘汾酒的更多神仙喝法，以更具时代感的“打开方式”，完成汾酒文化的价值表达、情感表达、时代表达。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;活动期间，千万粉丝大V@嘉之派、@腊月小九、@调酒师红斌，以及知名博主@Hi派大萱、@调酒师--扬扬、@饮咩嘢、@杜先生和陈小姐等百万级大V都加入了这场由“中国酒魂”山西汾酒与千万网友全民共创的内容热潮。据悉，活动上线10天累计关注度突破14.1亿次，掀起了全国网友互动的热潮。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁说白酒只能传统？年轻人的脑洞绝了！这届网友把汾酒玩出了新高度：全民共创的热潮下，涌现出汾酒的多种“神仙喝法”：话梅+汾酒45ml+菠萝汁；汾酒+蜜桃汁；葡萄+汾酒+气泡水，轻盈口感，混合双香。更有汾酒+可乐的新奇搭配，伴随柠檬片的加入，醇香与甜美在舌尖碰撞……花样频出的创意特调，在国内最大的短视频社交平台上，使得汾酒正在成为更多年轻一代的“热爱”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/414x0/finance/20250317/e582b102-902a-4c67-bea8-a203c859da54.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/407x0/finance/20250317/3b377a0f-91a9-4972-9358-6c272fc65b44.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/416x0/finance/20250317/a2f5d6c7-dd93-44a0-bd1e-33fe7b14ee0e.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/418x0/finance/20250317/25b561f6-b273-4995-98df-a09a0bd831ee.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/412x0/finance/20250317/3afefe2f-bed2-4f12-986c-0ab4f98612c1.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/412x0/finance/20250317/413106f3-51c9-4df0-aa1e-317fb9738d59.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/412x0/finance/20250317/b3fb744b-5696-4326-a8f6-39951002bd1b.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/410x0/finance/20250317/e566d90a-dd0f-4390-b57b-d9a64508a730.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/417x0/finance/20250317/fd2c278c-ecdc-4419-9e91-c9e0e2df4cd2.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/419x0/finance/20250317/2ed77838-d6e4-4b0f-b00c-4deb8f77e70b.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/416x0/finance/20250317/571460e0-9b12-473b-ba18-e903f820dbc4.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/414x0/finance/20250317/34b57e01-d153-46ec-a420-a08aa17c4d02.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/417x0/finance/20250317/0e299a47-df84-4955-af8c-8b1be28fac95.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/416x0/finance/20250317/1f102bf3-2631-4215-974e-0baff375525c.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/424x0/finance/20250317/1fd848d6-8ccd-46f4-942d-42611b42974f.png&quot; alt=&quot;“汾”享美好，花式出圈：汾酒凭“神仙喝法”圈粉年轻人！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;创新、跨界、多元、包容：当下，一个更加年轻态具有生命活力的汾酒，也正通过抖音挑战赛，跃然于眼前，屡屡带给行业惊喜。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;把流量变成留量，汾酒书写年轻化新范式&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下，市场消费主力的变更，使得年轻化从酒业“附加题”变为“必答题”。如何获得青年一代的肯定与认同？在这条路上，汾酒已给出了行业样本路径。连续三年，汾酒通过抖音挑战赛与年轻人双向奔赴：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年、2024、2025年，连续三届“准时”上线的#大家都爱汾酒抖音挑战赛，通过活动与年轻人玩在一起，精准触达年轻消费者。屡创新高的破亿播放，让年轻一代消费者领略到了汾酒的潮范儿与多元性。连续三年的清香狂欢，不仅让汾酒冲上热搜，更让汾酒年轻化战略实现从流量到留量的质变。年轻化战略的溢出效应正在改写汾酒基本面：2024年汾酒，前三季度实现营收313.58亿元，同比增长17.25%；实现净利润113.50亿，同比增长20.34%。聚焦到细分层面，玻汾成为年轻消费者心目中的白酒价值标杆；2024年线上销售中，25-35岁消费者占比达47%；青花30复兴版在年轻白领群体复购率同比增长82%……这是汾酒的年轻化战略的大胆尝试和长期投入的开花结果。在2024汾酒全球经销商大会上，汾酒集团提出从2025年开始，“汾酒年轻化”要探索1.0版本，这是汾酒的未来所在，意义重大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;而在汾酒锐意创新，积极张开双臂、拥抱年轻消费者之时，也有大量“自来水”年轻粉丝主动走向汾酒、爱上汾酒：2024年中秋期间，小红书等社交媒体平台被“桂花汾酒”刷屏，大批年轻人自发开启汾酒创新挑战，这是汾酒的意外之喜，却也在情理之中：汾酒，这个拥有6000多年酿酒历史的传统品牌，品牌形象既传统更年轻，早已成为年轻一代的“热爱”。可以预见的是，将年轻化视为未来所在的汾酒，将发掘出更多新玩法、更多新喝法，将创造白酒年轻化新范式。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/wine/13004693/20250317/48095695.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/wine/13004693/20250317/48095695.html</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 08:03:03 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>稳健医疗、百亚股份、浪莎股份、尤妮佳股价齐跌，消费者或可要求赔偿</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250317/be250452-ff71-47d0-8eb5-c49d42b8c19c.png&quot; alt=&quot;稳健医疗、百亚股份、浪莎股份、尤妮佳股价齐跌，消费者或可要求赔偿&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;文｜李振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月17日，股市开盘，稳健医疗、百亚股份、浪莎股份均出现大幅下跌。截至上午10时3分，稳健医疗股价为44.07元，下跌近5.75%，总市值257亿元；百亚股份跌停只有22.98元，市值剩余99亿元；虽然澄清称从未与315晚会曝光企业与河南健芝初医疗器械有限公司（以下简称“河南健芝初”）建立任何形式的业务合作，但浪莎股份股价也下跌了1.62%，只有15.74元，总市值为15亿元。苏菲所在的日本尤妮佳集团股价也下跌了0.82%。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/551x0/finance/20250317/d59a2633-4b5c-41f4-960e-b496c3f4b948.png&quot; alt=&quot;稳健医疗、百亚股份、浪莎股份、尤妮佳股价齐跌，消费者或可要求赔偿&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/562x0/finance/20250317/a78ee8b9-4c5b-49cb-a7d7-46192a86736c.png&quot; alt=&quot;稳健医疗、百亚股份、浪莎股份、尤妮佳股价齐跌，消费者或可要求赔偿&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/560x0/finance/20250317/aebeec9e-16b1-4325-b279-f04e729b941e.png&quot; alt=&quot;稳健医疗、百亚股份、浪莎股份、尤妮佳股价齐跌，消费者或可要求赔偿&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视3·15晚会报道称，山东梁山希希纸制品公司等企业收购品牌纸尿裤和卫生巾残次品，违规翻新后销售，或者处理形成回收料回售，其中提及百亚股份旗下自由点、稳健医疗旗下全棉品牌产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，3·15晚会同样曝光了河南健芝初生产的一次性内裤产品时提及“浪莎”品牌产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚会播出后，稳健医疗、百亚股份以及浪莎股份均收到了深交所和上交所的关注函，要求将相关说明是否知悉存在相关违规业务，是否与相关企业存在合作。是否存在管理漏洞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自由点发布官方声明称：“针对3·15晚会提及的梁山希希纸制品有限公司违法回收自由点残次料翻新售假行为，自由点已成立专项调查组进行全面调查，并将在第一时间向公安机关报案。公司将彻查残次料违法回收行为，严格规范废品处理流程，确保所有残次料按照行业标准进行销毁处理。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浪莎股份称，公司及所属全资子公司浪莎内衣、浪莎控股以及关联方浪莎针织，从未与河南健芝初医疗器械有限公司建立任何形式的业务合作、品牌授权或产品生产关系。健芝初生产、销售行为与公司、全资子公司、控股股东单位及关联方无任何关联。公司将积极配合当地政府相关部门进一步做好媒体报道相关事项核实工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一个涉事品牌苏菲是日本尤妮佳集团旗下的卫生巾品牌。该集团业务涵盖婴儿用品、妇女用品、成人护理用品等领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京红飒律师事务所主任律师黄启瑞认为，如果消费者能证明购买了相关企业销售的涉事产品，可以要求赔偿。根据我国现行法律规定，消费者如果使用涉事产品造成损害，除了要求赔偿损失外，还可以要求退一赔三。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250317/48093821.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250317/48093821.html</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 02:39:29 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>中华网·315观察｜骚扰电话产业链背后：涉事企业上海智优擎、优音通信，客户覆盖多家知名互联网企业</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/bf2444f0-e025-425d-ac66-8a5e9cb0e700.jpg&quot; alt=&quot;中华网·315观察｜骚扰电话产业链背后：涉事企业上海智优擎、优音通信，客户覆盖多家知名互联网企业&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;文｜罗曾&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在数字化营销蓬勃发展的当下，一种名为“外呼”业务的营销手段悄然兴起。这些外呼公司以“高效触达用户”“精准拓客”为卖点，甚至宣称能够通过AI智能机器人拨打营销电话。然而，这一看似先进的营销方式背后，却隐藏着对消费者隐私的严重侵犯和对正常生活秩序的破坏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视财经3·15晚会聚焦了这一乱象，深入揭露了外呼行业的黑暗面。记者通过调查发现，使用所谓人工智能机器人拨打营销电话已经成为外呼行业的主流。这些机器人不知疲倦，可以日夜不停地拨打营销电话，而且其声音由真人录音制作而成，让接听用户难辨真伪，从而提高了接听率和营销效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在智优擎网络科技有限公司，记者了解到，该公司对外宣称曾服务过5000多家企业，目前已经是市场上外呼智能机器人技术的第一梯队。他们的智能机器人能够根据消费者的回答内容，判断出接听电话的消费者是否属于意向客户。然而，这种技术的应用却在未经消费者同意的情况下进行，严重侵犯了消费者的隐私权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;企查查APP显示，涉事上海智优擎网络科技有限公司成立于2021年9月，法定代表人为张某芳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，记者还走访了多家外呼公司，发现一台外呼智能机器人一年的使用成本在一万元左右，平均每天可以拨打上千个电销电话，工作效率远超人工客服。优音通信有限公司的工作人员甚至表示，一天可以拨打10万个电话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这些外呼公司在进行海量外呼的同时，却采取了各种手段逃避监管和处罚。他们主要使用虚拟运营商的“小号”进行外呼业务，这些号码不需要实名认证，且可以随时更换，使得监管部门难以追踪和封号。不仅如此，这些公司还会使用特殊的软件，在使用虚拟运营商的“小号”做电销时，隐藏电话的真实地址，系统会根据被叫号码属地自动匹配当地的号码，这种技术被称为“打显”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管外呼公司声称与运营商关系良好，能够处理消费者投诉，但实际上，这种未经同意的营销电话行为已经违反了《中华人民共和国民法典》的相关规定。任何组织或个人不得以电话、短信等方式侵扰他人的私人生活安宁。然而，这些外呼公司却无视法律，继续他们的骚扰行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一事件的曝光，引发了社会对外呼行业的广泛关注和质疑。许多消费者表示，频繁接到的营销电话已经严重影响了他们的正常生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，上述涉事的优音通信有限公司于不久前刚亮相全球新电商博览会，并声称以AI智能客服重塑电商行业客户服务新体验。此前，据优音通信业务拓展中心副总监黄瑜介绍，优音通信与阿里、百度、太平洋汽车、贝壳找房、深信服、钉钉、亚马逊中国等众多中国知名企业和世界500强企业牵手合作或建立生态伙伴关系,获得超70万+企业客户的信赖与选择。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/TMT/13004688/20250315/48088317.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/TMT/13004688/20250315/48088317.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 15:11:15 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>3·15华网护消费｜商丘虞城诸多企业生产一次性内裤不消毒，客户涉及初医生、贝姿妍、浪莎等</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/3272a64d-de31-402f-9693-6b658b4547af.png&quot; alt=&quot;3·15华网护消费｜商丘虞城诸多企业生产一次性内裤不消毒，客户涉及初医生、贝姿妍、浪莎等&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文｜李振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月15日，总台央视财经频道的3·15晚会曝光了商丘禹城一次性内裤产业不消毒。涉及的知名企业包括初医生、贝姿妍、浪莎等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视3·15晚会报道称，记者在商丘市虞城县接连走访了十多家生产厂家看到，车间随意散漫生产的现象不在少数，生产好的一次性内裤被随意堆放，工作台也是工人的餐桌。当问及一次性内裤的消毒环节时，虞城县雅恒服装加工厂企业负责人直言不讳地告诉记者，据他所知，但凡材质是涤纶的一次性内裤，统统都不需要进行杀菌消毒。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/7ead713e-3baa-44ed-aeca-993b3aa64aeb.png&quot; alt=&quot;3·15华网护消费｜商丘虞城诸多企业生产一次性内裤不消毒，客户涉及初医生、贝姿妍、浪莎等&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“产品宣传中的消毒环节，生产成本太高，企业也基本没做过。”企业负责人说出了不消毒的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，有很多知名企业找这些企业代工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健芝初医疗器械有限公司工作人员告诉记者，可以提供“代加工”服务，他们生产过“初医生”一次性内衣、“贝姿妍”一次性内裤和“浪莎”一次性内裤，为了控制成本，部分产品不进行杀菌消毒。灭菌标颜色是提前印好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健芝初不仅伪造包装上的灭菌标签，还会提供整套灭菌的检测报告给客户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些不消毒的产品，也是在线上销售。健芝初工作人员称：在直播间说，销售人员就把整套灭菌的检测报告给网友“家人们”看，这就相当于是个证明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，浪莎公司董事长翁荣金称，正在忙着仔细调查此事。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250315/48088315.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250315/48088315.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 15:03:38 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>中华网·315观察｜隐私交易乱象，土巴兔、美莱等企业被曝使用“火眼云”系统窃取用户信息</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/746fef0b-43fa-4887-9308-6af17e6f1e0e.jpg&quot; alt=&quot;中华网·315观察｜隐私交易乱象，土巴兔、美莱等企业被曝使用“火眼云”系统窃取用户信息&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;文｜罗曾&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在数字化转型浪潮中，&quot;数据&quot;成为商业竞争的核心资产。然而，这条隐秘的产业链背后，一场涉及数亿人隐私的交易正在疯狂生长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月15日，央视财经“3·15”晚会聚焦了一类声称能“精准获客”的商业广告，这类广告宣称其研发的大数据获客软件，可精准掌握目标人群的消费习惯，并获取手机号码等联系方式，助力商家开展电话推广。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这看似便捷的服务背后，实则隐藏着严重的隐私窃取问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在云企智能科技有限公司，工作人员向记者展示了他们销售的名为云客引流的获客软件。该软件能够将商家想要的关键词设为标签，自动在短视频平台上扫描评论区，一旦发现与标签词相关的评论，就会在用户不知情的情况下强行抓取其电话、微信账号等信息。此外，这款软件还能帮助商家监控和偷取同行的直播带货数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绿信科技有限公司的技术人员也透露，云企智能和绿信科技这两家公司销售的获客软件，名字虽然不同，但软件都是利用爬虫技术来偷取消费者个人信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，企腾网络技术有限公司的“火眼云”软件，更是宣称拥有20亿条精准人群画像，能够按照客户要求精确抓取目标人群的手机号码。该软件不仅能够从短视频平台窃取用户信息，还可以入侵企业公众号及微信群，只要用户点击阅读或转发过企业公众号文章，其手机号码就会被悄悄偷取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这些个人数据信息已经卖给了很多企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“土巴兔之类的是去年开始陆续签约回来。口腔类的有拜博，他们有140多家门店。医美的像美莱，医美机构也签了一些，还有招商加盟、律师服务、贷款的。”火眼云软件工作人员透露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更令人震惊的是，市场上一些更厉害的“获客”公司，不仅在互联网上偷数据，还能使用手机的三网通信大数据进行获客。这些公司通过与电信运营商合作，获取海量用户数据，并将这些数据转化为商品进行交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些非法获取的用户信息被广泛应用于电话营销、广告推销等领域，给用户带来了极大的困扰和隐私风险。许多用户在不知情的情况下，个人信息被窃取并用于商业目的，严重侵犯了个人隐私权。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/TMT/13004688/20250315/48088312.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/TMT/13004688/20250315/48088312.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 14:59:06 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>中华网·315观察｜电子签平台沦为高利贷 “帮凶”，人人信、借贷宝被点名</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/c0d58513-099e-4b7c-96e0-79bfd06ac1d3.jpg&quot; alt=&quot;中华网·315观察｜电子签平台沦为高利贷 “帮凶”，人人信、借贷宝被点名&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文｜罗曾&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着互联网金融的快速发展，电子签约平台应运而生。然而，这些平台却被一些不法分子利用，成为了放高利贷的新工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月15日，央视财经“3・15”晚会揭露了这一乱象，其中，人人信、借贷宝被点名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据央视财经，2025年年初，洪先生和王女士急需资金周转，在网络上寻觅到愿意放款的人。洪先生在借贷宝平台、王女士在人人信平台，依照放款人要求，分别签署了具备法律效力的欠条和借条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，洪先生向放款人借款5000元，实际仅收到3500元转账，可平台欠条上的借款金额却登记为5000元，短短7天，便要额外偿还1500元利息，如此算来，洪先生的借款年化利率高达5959.18%；王女士情况类似，在人人信平台借了30000元，到账14000元，16000元被扣除当作利息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者深入调查发现，尽管借贷宝和人人信等平台均提供正规的电子签协议和电子欠条功能，并声称受法院认可、提供律师函服务和委托诉讼等，但实际交易过程却往往不在平台上进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借款人洪先生透露，他与放款人的交易都是通过微信或支付宝私下完成的。这一变化让洪先生感到意外，也让他意识到落入了高利贷和砍头息的陷阱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更为严重的是，这些电子签平台对实际放款金额和交易过程缺乏有效监管。在借贷宝平台上，即使借款人遭遇了高利贷和暴力催收，由于不清楚放款人的真实身份信息，根本无法起诉维权。多名在借贷宝和人人信平台上借款的消费者表示，他们即使找到了电子签平台，也毫无办法，因为平台留存的信息无法帮助他们找到真正的放款人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在调查中，记者还发现了一些电子签平台业务上的违规操作和乱象。借贷宝和人人信等平台对放款人使用砍头息、展期利息等手段侵害借款人权益的情况采取了放任不管的态度。这些平台甚至鼓励放款人使用不受监管的欠条功能，私下赚取高额利息，而平台自身则只赚取借款方的出证费、展期费和逾期罚款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而更令人震惊的是，人人信平台的一位业务经理还向记者透露了规避法律监管的“秘笈”。他建议放款人通过做假账号来规避法律风险，让受害人找不到起诉对象。这些假账号甚至可以使用去世人的信息进行注册，使得电子签平台的“实名认证”成了摆设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天眼查App显示，人人信（天津）科技有限公司成立于2015年8月，法定代表人为马俊，注册资本2260万人民币，经营范围包括会议及展览服务、数据处理服务、企业管理咨询等，由马俊全资持股。天眼风险信息显示，该公司涉及多条法律诉讼信息，案由为民间借贷纠纷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，借贷宝关联公司人人行科技股份有限公司成立于2014年12月，法定代表人为王璐，注册资本30亿人民币，经营范围包括投资咨询、企业管理咨询、经济贸易咨询等，由成都借宝信息服务有限公司、思运科(北京)科技有限公司共同持股。天眼风险信息显示，该公司涉多个民间借贷纠纷、借款合同纠纷。对外投资信息显示，该公司对外投资16家企业，仅有1家企业为存续状态，其余15家均已注销。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/TMT/13004688/20250315/48088281.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/TMT/13004688/20250315/48088281.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 13:58:12 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>中华网·315观察｜啄木鸟维修深陷 “高价维修门”，曾携8亿营收冲刺港股上市</title><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文｜罗曾&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，随着家电市场的蓬勃发展，家电维修行业也随之兴起。然而，当前家电维修行业存在诸多问题。一方面，市场竞争激烈，品牌家电商家更侧重于产品研发和销售渠道拓展，忽视售后服务，导致售后服务质量参差不齐。另一方面，维修机构数量不断增加，服务水平却良莠不齐，市场上充斥着不规范经营的现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月15日，根据央视财经报道，近一年来，“3・15”晚会和《财经调查》栏目接到大量消费者对啄木鸟家庭维修平台的投诉，无病乱修、小病大修、乱收费等坑骗消费者的情况时有发生。某投诉网站显示，啄木鸟家庭维修平台的投诉量超过6000条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在记者暗访过程中，发现该平台维修师傅通过“无病乱修”“小病大修”等手段，向消费者收取远超合理范围的高额费用。例如，仅打开洗衣机水龙头即收费100元，更换成本20元的燃气灶点火器却收费250元，甚至用劣质塑料电机冒充原厂配件，收取客户659元维修费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，维修师傅坦言，多收费的核心原因是来自家电维修平台的压力。维修人员常因报价过低遭公司上级批评，公司要求在服务中尽可能提高收费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而批评只是管理手段的一个方面，真正抬高维修收费标准的，是利润的分配规则。从报道来看，据报道，平台对维修单的抽成比例极高，有的一单抽成甚至超过50%。维修平台掌握客源渠道，占据主导地位，师傅们若不按要求漫天收费，不仅挣不到钱，甚至可能丢掉工作。在这种分配机制下，师傅们陷入两难境地，消费者则成为最终受害者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对上述情况，啄木鸟官方回应称：公司管理层非常关注此类问题，针对维修师傅他们有着严格的投诉流程，称已建立&quot;客服登记-专人回访-查实处罚&quot;三级投诉机制，承诺48小时响应，确认属实将会对师傅进行严格处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，啄木鸟维修成立于1995年，2000年开始全国连锁运营，专注于各种家庭维修项目，服务覆盖超300个主要家电和家居设施类别，包括家电维修、家电清洗、家电安装、水电维修、管道疏通、开锁换锁、防水补漏、墙面翻新等。而截至发稿，啄木鸟家庭维修官网首页已无公司介绍显示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/5086c782-c22b-4489-acc7-d0332717ce1a.png&quot; alt=&quot;中华网·315观察｜啄木鸟维修深陷 “高价维修门”，曾携8亿营收冲刺港股上市&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;值得注意的是，啄木鸟维修在资本市场也有着一系列动作。据媒体报道，2024年1月29日，啄木鸟维修向港交所递交招股书，拟在香港主板IPO（首次公开募股）上市。但7月29日，其递交的港股招股书满6个月后失效。随后于同年9月30日，啄木鸟再次向港交所递交招股书，继续谋求在香港主板上市。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从业绩数据来看，2021年至2023年及2024年截至6月30日止6个月，啄木鸟维修实现收入分别为4.01亿元、5.95亿元、10.11亿元、6.23亿元，毛利分别为3.23亿元、4.84亿元、8.51亿元、5亿元，净利润分别为3343.1万元、620.4万元、4887万元、3888.1万元。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/TMT/13004688/20250315/48088278.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/TMT/13004688/20250315/48088278.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 13:54:34 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>3·15华网护消费｜120斤虾仁泡成124斤，尚方舟、鲜知肴、宝辉水产、渔趣多等企业被点名</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/65eddc37-689c-47c6-9589-95a521f82d3c.png&quot; alt=&quot;3·15华网护消费｜120斤虾仁泡成124斤，尚方舟、鲜知肴、宝辉水产、渔趣多等企业被点名&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;文｜李振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月15日，总台央视财经频道的3·15晚会曝光了湛江尚方舟食品、中青海洋水产、宝辉水产，以及连云港渔趣多和鲜知肴被点名，这些企业加工水产品时违规超量添加保水剂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道称，深受孩子老人喜欢的虾仁，用“零添加”“零保水剂”的概念招揽买者。但这些商品常用复合磷酸盐用作保水剂，保持虾仁的水分、提升口感和延长保质期，业内称这样处理水产品的方式为“保水”或“泡药”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保水剂的规定到了部分企业的手上，却有了其他的用途，首先就是——增重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中青海洋水产有限公司工作人员表示，大概说，100斤（虾仁）泡回来124斤，做出来124斤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;增重的结果重要的就是磷酸盐含量超标。尚方舟的食品公司工作人员告诉记者，保水百分之二十，意味着虾仁吸收水分之后体积变大，重量增加了百分之二十。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据相关规定，冷冻虾仁中，磷酸及磷酸盐以磷酸根计，每1000克最大使用量为5克，即千分之五。但央视记者调查尚方舟食品公司虾仁磷酸盐添加量千分之三十，浸泡时间长达十几个小时，保水率高达百分之二十，这会导致虾仁磷酸盐含量严重超标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但企业负责人却对此并不在意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然，使用了保水剂，但企业在成品外包装上，并不作标注，成分表仅标明虾仁和水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连云港鲜知肴食品公司相关负责人就表示，不标注。渔趣多食品有限公司代理的虾仁产品的配料表上，也没有标注添加了保水剂磷酸盐。该公司负责人解释，虾仁作为生鲜和食用农产品，标签无需太过详细。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，长期过量摄入磷酸盐可能会带来健康风险，例如消化系统问题、导致人体的钙磷比失衡、缺钙、引发心血管疾病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视报道显示，宝辉水产有限公司生产的冻虾仁磷酸盐总量每公斤7.57克，相较国家最高允许标准含量超标51.4%；良基冷冻食品有限公司生产的冻虾仁磷酸盐总量每公斤12.5克，相较国家最高允许标准含量超标145%。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250315/48088277.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250315/48088277.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 13:52:43 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>3·15华网护消费｜药食同源的食安问题需加快规范</title><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/6e713abb-62a0-4329-b678-b3120d0d2b5d.jpg&quot; alt=&quot;3·15华网护消费｜药食同源的食安问题需加快规范&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;文｜李振兴&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，“药食同源”概念随着健康消费升级迅速走红，从传统膳食到现代功能性食品，从调味品到代餐零食，药食同源产品以“天然养生”“治未病”等宣传吸引消费者。然而，在市场繁荣背后，食品安全隐患、标准不统一、概念滥用等问题逐渐浮出水面，成为消费者健康与行业发展的潜在威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;药食同源火爆&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中华网财经调查了解到，在市面上有很多饮品，都是以中药材命名，包括黄芪、陈皮、马蹄，甚至有的产品放入一整根的人参。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在消费者的认知中，黄芪是重要，具有补气升阳，治疗脾胃气虚、通过补气以固表止汗的功效。陈皮常用于脾胃气滞所致的脘腹胀满、嗳气、恶心、呕吐等病症。马蹄能清热泻火、生津止渴，可用于治疗热病津伤口渴，或肺热咳嗽、痰黄稠等病症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的企业不只在配料上做文章，在品牌上也让人感觉很有“药味”：例如生和堂、六养、鸿福堂等品牌，能让消费者感受到浓浓的养生味。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/33d2e8a8-09aa-4daa-8928-1b21c3f59f14.jpg&quot; alt=&quot;3·15华网护消费｜药食同源的食安问题需加快规范&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有消费者对中华网财经表示，原来很少喝饮料，但看到了很有中药添加的产品越来越多，就尝试了一下，感觉喝完还是比较舒服的，但有没有养生功能就不清楚了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有消费者在黑猫投诉平台上投诉称，在线上平台上购买了乌梅汤，由山楂、乌梅、荷叶、甘草、丹参组成。该配料中的丹参不在国家规定的药食同源目录中，属于非法添加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有消费者投诉，在平台上购买了“人参健脾丸”，有北京同仁堂字样。消费者拿到实物之后，配料表上只有药食同源，执行标准是糕点冷加工的食品标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国农业大学食品学院副教授朱毅看来，药食同源是食品领域的一次升级，当前，监管严格，执法有力，违规超范围添加、非法添加的极少了，但也变得更加隐蔽了，依旧需要提高警惕，打着食物的幌子，做着药物的广告，藏着西药的秘密。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/ab5a949f-6e21-4de9-bbfe-162015109763.jpg&quot; alt=&quot;3·15华网护消费｜药食同源的食安问题需加快规范&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，随着消费者对健康饮品的需求增加，“新中式养生”的在饮料领域发展迅速。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马上赢在2024年12月发布的报告显示，植物饮料的15%左右的市场份额高于酸梅汤，且整体呈现出上升趋势：对比2022年最低点Q1和2024年最低点Q1，市场份额从5%上涨至10%；其他三季也从14%左右波动上涨至19%左右，发展潜力可见一斑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对植物饮料类目，消费者对糖的敏感度没有那么高，即便同样是“水替”，产品有空间可以做得更“好喝”又不违背健康的大趋势，或许将会成为植物饮料独有的优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于马上赢品牌CT中的数据，2024年至今植物饮料类目共包含约250款新品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据显示，2024年电商渠道药食同源产品销量达4.7亿件，同比增长27.7%，但市场调研显示，超60%消费者误认为此类产品具有治疗作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市场空间巨大，药食同源的原料掺假与非法添加触目惊心。2023年江苏张家港警方查获的“酵素话梅”案件中，不法分子添加了尚未被列入禁用名录的新型化合物双辛酚丁，导致消费者腹泻，涉案金额高达2600万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;乱象亟需规范&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，药食同源产品横跨食品、药品、保健品多个领域，其身份模糊性为概念炒作提供了土壤。许多企业将普通食品添加少量药食同源成分后，便以“功能性”为卖点抬高价格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某品牌固体饮料配料表中，药食同源成分仅占5%，其余为葡萄糖、麦芽糊精等，却以“养生”名义卖出高价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更值得警惕的是，部分商家利用消费者对中医文化的信任，将非药食物质包装成“千年古方”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尚赫赫森茶袋泡调味茶曾被测评公司检测出非法添加两种泻药成分。消费者服用后出现严重腹泻。此类行为不仅危害健康，更对中医药文化的公信力造成冲击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;功能验证缺失，产品同质化严重。药食同源产品的核心价值在于其健康功效，但当前研究多集中于成分提取工艺，对作用机理和长期安全性缺乏系统验证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山楂荷叶荞麦饮料虽被证实有降血糖作用，但实验数据仅基于短期观察，长期食用风险未知。此外，行业同质化现象突出，枸杞、黄芪等常见成分被过度开发，而珍稀药材（如金钗石斛）的研究与应用仍不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安徽亳州市区西马元的某食品生产厂生产“山楂茯苓茶”和“八珍糕食圆”等普通食品，在未经申报批准的情况下，擅自将“白术”“泽泻”用于生产，违反了《中华人民共和国食品安全法》，被没收违法所得1210元，并罚款8000元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对这些问题，继续设立先关标准，规范药食同源中“药”的标准添加。当前，《药食同源物质目录》更新缓慢，新资源食品审批周期长，企业创新动力不足。同时，现行法规对“药食同源”与“保健食品”的界定模糊，部分企业通过“打擦边球”规避监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有规范，消费者维权亦面临困境。普通食品与药食同源产品的责任认定标准不一，且司法鉴定对新型有毒化合物的认定存在滞后性，导致维权成本高昂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱毅认为：“药食同源食品当前没有国家强制标准的原因是多方面的，包括药食同源概念的复杂性与多样性、科学研究与评估的不足、市场发展与监管的滞后性、标准制定工作的复杂性与长期性，以及鼓励行业自律与创新等。然而，随着人们对健康饮食需求的不断增长和科学技术的不断进步，预计未来相关部门将加强对药食同源食品的研究和监管力度，并适时出台相应的国家强制标准，以保障消费者的健康和安全。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对乱象，全国人大代表蔡金钗建议建立药食同源产品全链条监管体系，明确原料筛选、生产工艺及质量检测标准。中国中医科学院专家王宜则呼吁设立“药食同源膳品”新类别，强化安全性评估与功效认证。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/df00f922-bd8e-4d22-9999-947486ec1195.jpg&quot; alt=&quot;3·15华网护消费｜药食同源的食安问题需加快规范&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;药食同源本是传统智慧的结晶，却在利益驱动下沦为商业陷阱。唯有以严格的标准、透明的监管和理性的消费观念为基石，才能让这一文化遗产真正造福于民。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250315/48088220.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250315/48088220.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 12:56:09 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>3·15华网护消费｜全棉时代、苏菲、米菲、自由点、麦酷酷涉梁山希希“垃圾纸尿裤”案</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/c97f7430-2433-4bb8-80a6-2c4b0db5e17b.jpg&quot; alt=&quot;3·15华网护消费｜全棉时代、苏菲、米菲、自由点、麦酷酷涉梁山希希“垃圾纸尿裤”案&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;文｜李振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月15日，央视3·15晚会上曝光了山东济宁梁山希希纸制品利用工业垃圾二等品制造纸尿裤的新闻。其中，涉及上游的品牌包括米菲、自由点、麦酷酷、全棉时代、苏菲等品牌。下游，梁山希希客户通过电商销售，其中涉及的电商门店是如沐春风，但根据央视报道，这个企业并不存在。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/b903981f-414f-4560-9d71-388ebf2c60d1.jpg&quot; alt=&quot;3·15华网护消费｜全棉时代、苏菲、米菲、自由点、麦酷酷涉梁山希希“垃圾纸尿裤”案&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/f70939c7-b700-4af7-a86a-eb229e5a8f94.jpg&quot; alt=&quot;3·15华网护消费｜全棉时代、苏菲、米菲、自由点、麦酷酷涉梁山希希“垃圾纸尿裤”案&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3·15晚会报道称，按照梁山希希刘总的说法，他是私下买通了正规企业的员工，把原本企业应该切碎的不合格卫生巾、纸尿裤不经过切碎的工序，私下偷偷卖给了希希纸制品公司。西溪纸制品公司用此办法以极低的价格收集到了众多正规企业原本应该切碎处理的二等品卫生巾、纸尿裤。有了这些不合格的卫生巾、纸尿裤，刘总在挑选形状完整的翻新制作包装，这样所谓的生意，刘总这几年越做越大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这一年下来1万来吨，不到2万吨”。刘总说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘总还告诉记者，他的客户非常多，这些从垃圾里挑出来的卫生间纸尿裤供不应求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一个来自山东临沂的客户是在某电商平台销售二等品安睡裤，为了掩人耳目，他要求将安睡裤的外包装去掉，换上自己包装，很快双方达成了长期供货协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，总台央视记者在电商平台上果然找到了两家网店，这两家网店打着厂家直销的名义，销售者从生产垃圾中挑出的这些自由点安睡裤，网店的销量分别达到2.1万件和5.7万件。记者注意到，这两家网店销售的产品外包装上显示，生产厂家为如沐春风卫生用品有限公司，但在国家企业信用信息公示系统查询发现，并不存在这样一家企业。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250315/48088206.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250315/48088206.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 12:50:03 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>3·15华网护消费｜加盟有风险，不管是杨铭宇、华莱士，还是海底捞、蜜雪</title><description>&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/72d920e2-6b68-4e79-95b5-0e5b75565a6a.jpg&quot; alt=&quot;加盟有风险，不管是杨铭宇、华莱士，还是海底捞、蜜雪&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文｜李振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加盟餐饮品牌再次被推上风口浪尖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月14日，经视直播连续报道了蜜雪冰城需要当天现切的柠檬第二天继续使用的问题，以及华莱士苍蝇爬到果汁瓶口，蟑螂乱窜等问题。此前，新京报卧底记者报道了杨铭宇黄焖鸡米饭存在食材过期、变质、剩菜回收等问题。这几个品牌发展均采取的加盟模式，终端管理能力均待提高，但消费者是否还会给他们机会吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖北经视直播记者发现，蜜雪冰城宜昌凝聚新天地门店有店员将当天剩余的柠檬切片和橙子切片藏在操作台下方置物柜，准备第二天使用。而店长将白天用剩下的一杯柠檬切片和一杯橙子切片装进不锈钢桶中，再将桶常温放置在门店角落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于这样的产品，店员直言“我以后不敢喝了，我有点害怕”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按蜜雪冰城总部要求，制作材料鲜橙和鲜柠檬必须现切现用，没用完，打烊时得废弃。然而，在蜜雪冰城宜昌凝聚新天地门店出现了上述一幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宜昌市市场监管局相关负责人第一时间赶往涉事门店，虽然门店正在装修，执法人员发现部分原材料涉嫌标签不规范，一并扣押，并立即对门店立案调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，蜜雪冰城先后经历在内地、中国香港谋求上市，终于3月3日在香港联交所实现IPO。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对资本而言，蜜雪冰城是个香饽饽。蜜雪冰城招股书显示，截至2024年9月30日的45282家門店，99%为加盟门店。截至2024年底，蜜雪冰城拥有46479家门店。在门槛很低的现制奶茶领域，规模就是最大的护城河，所以蜜雪受到资本追捧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;股价从202.5港币的发行价，经过10个交易日，已经翻番之406港元，号称“平价奶茶之光”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对消费者而言，蜜雪冰城模式买着“雷”。此次经视直播的报道，就是一个小“爆”，但此前也爆过多次，如蜜雪冰城员工在水池中冲洗脚，不过是由于操作过程中意外烫伤脚部后通过冲洗进行紧急处置，并且执法人员对蜜雪冰城总部进行了约谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从2021年-2024年，蜜雪冰城食品安全事件层出不穷，被多地市场监管部门约见，甚至郑州市市场监管局还对蜜雪冰城股份有限公司违法违规问题约谈了法定代表人、总裁张红甫及核心管理人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样都未能解决蜜雪冰城的食安问题，问题根源在哪？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，2012年蜜雪冰城设立的大咖国际，并在河南、海南等地建设了生产基地，负责蜜雪冰城门店上游的供应链业务，以及加盟门店的培训工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中华网财经曾在河南温县大咖国际工厂看到，每天有来自河南以及周边省市的加盟门店的工作人员来到大咖国际进行培训，培训周期一般在1-2周。2024年前九个月，蜜雪冰城的加盟商及其门店员工累计参与线下培训超过27万人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蜜雪冰城也意识到加盟对品牌声誉的影响。“加盟商可能无法与我们的商业、运营及推广策略及标准保持一致。例如，我们的加盟商可能无法聘用并有效培训和留存合格的店长及其他门店经营人员、解决财务困难或实现预期业务表现，这可能对我们的运营及财务表现有负面影响。我们无法保证加盟商会认同我们的企业文化，并且他们可能不会遵从我们的指示实施仅会在长期见效的措施。”招股书上，蜜雪冰城写出的内容和当前发生的几乎一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何一次不遵守操作规范，都可能是一次食品安全事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但消费者对蜜雪冰城的容忍度比较高。微博网友表示：“雪王没有嫌弃你穷，你也不要嫌弃雪王用料一般”“我这不存在的，晚上去晚一点各种没货缺料，想喝明天来早点”“就几块钱的东西还要啥自行车，还好我只喝蜜桃四季春，不存在切片水果。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有要蜜雪吸取教训的：“不积极改进早晚把好口碑消耗光，然后就是成倍的反噬”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，微博网友对华莱士的态度明显不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月14日消息，据湖北经视直播曝光了华莱士炸鸡汉堡武汉江盛路店后厨环境“脏乱差”，苍蝇爬到果汁瓶口，蟑螂乱窜，设备老化严重，店员敷衍清洁的现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，微博网友称，“我还以为只有我吃一次华莱士拉一次”“我们家管华莱士叫窜稀堡”“华莱士、绝味，我这个铁肠胃吃了必拉，特别是绝味”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，市场监管部门第一时间赶到涉事门店，对环境卫生进行检查。武汉市武昌区市场监督管理局相关负责人表示，将对商家进行彻底全面检查，主要检查门店的食材和店内环境卫生，市场监督管理所工作人员给华莱士现场下达了限期整改通知书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华莱士也采用的加盟模式，但与蜜雪略有不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华莱士的模式打破了传统的统一管理和调配方式，允许老员工组成小分队，在各省市自主寻址开店、自给自足，公司提供门店所需的装修、物流、培训等方面技术支持。华莱士还采取了外部加盟合伙的模式。总部和员工持股，外部合伙人共同参股，合伙开店，年底分红。这些模式让华莱士得以迅速扩张，在全国开设了超过20000家门店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，在华莱士官网首页的打假声明中称，“福建省华莱士食品股份有限公司自成立以来，严守食品安全底线。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就是不知道华莱士的“底线”有多低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出现食品问题，店长的话更能说明问题的根源。报道中，店长告诉调查记者，督导虽然经常来门店检查，但比起食品安全，他更加关心的是门店的销售业绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与华莱士抱有相似态度的是杨铭宇黄焖鸡米饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，新京报记者暗访了位于河南郑州、商丘的3家杨铭宇黄焖鸡米饭加盟店，发现了包括食材过期、变质、剩菜回收再卖等后厨乱象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月12日，杨铭宇通过其微信服务号致歉，对郑州康复前街店、郑州二七万达店、商丘万鼎广场店永久关店处理。同时将对全国门店进行食材储存、加工流程、环境卫生彻查，发现违规门店立即停业追责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，全国多地杨铭宇黄焖鸡的加盟商通过拍摄视频或开直播的方式，主动展示后厨操作环境、食材处理流程等环节自证规范，以此消除消费者疑虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，有网友称，品牌信誉没了，这种方法已经没用了。也有称，确实有很多老板冤枉了，每个店的老板都不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，国务院食安办已经向山东省食药安办、河南省食安办发出挂牌督办通知书，对两地核查处置工作实行挂牌督办。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是加盟的风险。在红利期，利用品牌能够迅速获客，一旦品牌出问题，就要受到来带的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就如海底捞，投入了几千万元，想要消除“膈应”的空短时间很难。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250315/48087049.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250315/48087049.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 04:02:34 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>中华网·315观察｜抖音直播间低价旅游团乱象频出，消费者需警惕流量盛宴与消费陷阱</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/474x0/finance/20250315/1bb03eea-edf1-4454-92c8-6ae44138c4bc.jpg&quot; alt=&quot;中华网·315观察｜抖音直播间低价旅游团乱象频出，消费者需警惕流量盛宴与消费陷阱&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文｜罗曾&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，抖音、快手等内容平台凭借短视频和直播的强互动性，迅速成为旅游产品营销的新阵地。在流量的加持下，低价旅游团在直播间呈现出“野蛮生长”之势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，与之相伴的是消费者投诉量的激增。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;315前夕，中华网财经注意到，不少消费者反映称，其在抖音直播间购买的低价旅行团产品，频频出现落地加价、酒店降级、强制购物、退款无门等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;直播间低价旅行团乱象：从“货不对板”到维权困境&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，消费者小D称，自己在抖音平台购买“北京4天3晚精品游”，到北京后与北京精彩之旅国际旅行社有限公司签订的旅游合同，但在实际行程中发现，与宣传严重不符：例如故宫游览因“未预约”被取消，合同中未标注的乘车费、导游费被追加，午餐出现变质食物。联系商家无果后，抖音平台仅协调退款700元，与消费者预期相差甚远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“抖音放任此类商业行为无法约束商品质量，应该负有主要责任。”小D认为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除虚假宣传外，直播间商家无故失联，消费者面临售后链条断裂的情况也屡见不鲜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“2024年11月份在抖音商铺国旅山水畅行买了个999的旅游套餐，客服承诺三年不用可以退款，现准备使用此旅游套餐，找店铺客服，无人回复信息，找抖音平台，说客服保证金不足，无法行使消费者退费权益。”消费者小A称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的情况也出现在消费者小B身上。小B称，自己于2023年11月29日在抖音平台购买店铺名称为“国旅带你游全国”的旅行卡一张，近日，申请消费旅游卡过程中，店铺失联，无法提供有效服务，而抖音平台也未进行处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，消费者小C也提到，本人于2025年1月通过抖音直播间购买“山端拍照打卡”旅游卡2张，共支付1998元。商家承诺提供旅游线路自选服务，但购买后一个月内商品下架、商家失联,旅游卡根本没法使用，存在虚假宣传。抖音平台以“商家不配合”为由拒绝退款，且未按《电子商务法》第38条履行平台责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“该行为构成虚假宣传。同时依据《网络安全法》第47条，抖音平台有审核义务，商户售卖虚假旅游卡，平台责任难以推卸。依据《消费者权益保护法》第55条，抖音平台应按消费金额三倍赔偿。”对此，小C强调，自己已向有关平台举报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，在直播间低价旅行团的乱象中，商家在抖音的商业行为是否应受到平台的管控？消费者在面临问题时，向平台反馈的方式又是否合理？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月14日，中华网财经就此咨询了北京云亭律师事务所合伙人、资深律师吴刚，他认为商家在抖音的商业行为依法依约应会受到抖音平台的约束。“因为抖音应该与商家签署了关于商家在平台直播、营销的管理协议，对商家将来可能对消费者产生的违法行为有相应的处理、约束条款，避免将来影响到抖音平台的利益。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于消费者转而向抖音平台投诉、求助的方式，吴刚认为有用。“因为抖音完全可以利用它与商家签订的相关管理协议和相关法律规定，协调、督促商家解决与消费者产生的消费纠纷。这类似于淘宝的消费者求助淘宝平台解决消费者与商家的纠纷一样，这些中介平台也是获利者，其有义务去协调解决与其相关的纠纷。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;乱象背后的产业链逻辑：低价从何而来？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在2018年，抖音便开始探索本地生活，并于两年后向酒旅行业发起进攻。凭借漫灌的流量优势和低佣金政策，抖音作为后来者，获得了一定的市场份额。抖音官方数据显示，2023年其酒旅直播支付GMV同比增长200多倍，动销商家数量增长近7倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据时代周报此前报道，为招揽商家，抖音及快手也对酒店旅游商家提供政策扶持，如减免费率、提供流量资源等。“传统OTA的费率一般在15%左右，但抖音最开始发展酒旅和目的地门票时，要求商家的扣点远远低于传统OTA，疫情期间大约在8%左右。”克而瑞文旅总经理胡晓莺表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;交银国际预测，2023年，抖音酒旅的GMV将达到600亿，接近美团的四分之一，市场份额将从2%提升至3%。2024年抖音酒旅GMV将达到900亿，约占美团规模的28%，两者之间的差距进一步缩小，市场份额将再增加一个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，快速扩张的背后，隐患逐渐暴露。有媒体指出，缺乏对订单履约情况的跟踪、无法对后续服务进行保障，以及未能对商家起到有效监管追责，成为消费者在直播间购买文旅产品后的普遍感受。一旦出现问题，消费者想要退款或寻求售后保障，往往困难重重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;低价旅游团的泛滥，本质是平台、商家、消费者在流量红利下的短期博弈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有业内人士提到，抖音平台对于旅游产品的抽成高达6个点，而旅游行业的利润一般只有6~10个点，这种情况下，商家为了降低成本，或在服务和安排上大打折扣。同时，在平台对于退款的处理机制上，消费者需得到商家同意才能退款，而商家一旦失联，消费者便陷入困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一份网传文件显示，2024年6月底，抖音生化服务发布了2024年第三季度软件服务收费公告。根据公告，住宿类目的服务费费率上涨到8%，度假旅游服务则为3%-6%，新规定将于同年7月1日正式实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而事实上，作为平台方，抖音已在2024年加大了对低价游的整治力度。《2024抖音生活服务消费者权益保护年度报告》报告显示，针对线路游商家，抖音平台动态调整商品价格标准，过去一年，处置“低价游”直播间2565个，处置1073名违规商家及达人创作者。同时，打击个人违规招徕旅游行为，处置超13万个短视频、2.2万个直播间，视频违规率降低20%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，从当下消费者的反馈来看，部分商家仍存在侥幸心理，违规行为屡禁不止，整治效果仍有待提升。业内人士提醒，面对低价旅行团乱象，消费者或可向抖音客服、12315平台、全国旅游监管服务平台（12301）等多渠道进行投诉。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/TMT/13004688/20250315/48087033.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/TMT/13004688/20250315/48087033.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 03:59:34 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>中华网·315观察｜飞猪深陷 “杀熟” 漩涡：大数据 “屠刀” 下，价格乱象何时休？</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250315/cb873b9d-a1f9-455d-8142-d65467d00f1b.png&quot; alt=&quot;中华网·315观察｜飞猪深陷 “杀熟” 漩涡：大数据 “屠刀” 下，价格乱象何时休？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;文｜罗曾 于琪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，在线旅游市场（OTA）持续升温，但伴随行业高速增长的还有屡禁不止的“大数据杀熟”争议。临近2025年“3·15”消费者权益日，这一现象再次成为公众焦点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以飞猪旅行为例，截至2025年3月14日，黑猫投诉平台上，与“飞猪”相关的投诉累计已超9万条，近30天内新增投诉量破千。其中，直接以“飞猪杀熟”为关键词的投诉达367条，涉及机票价格波动异常、同航班不同用户价格差异显著、多次刷新后价格跳涨等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了遏制“大数据杀熟”等不正当竞争行为，我国在行政法规层面对差异化定价进行了严格规范。2024年7月1日开始施行的《中华人民共和国消费者权益保护法实施条例》规定，经营者不得在消费者不知情的情况下，对同一商品或者服务在同等交易条件下设置不同的价格或者收费标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“杀熟”未止，再现价格倒挂与波动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月14日，消费者小A向中华网财经提供了一组对比截图：在同样的时间，使用飞猪F1会员账号（初级会员）查询某酒店房费显示459元，而F4会员账号（最高等级会员）却标价504.77元，价格倒挂幅度约10%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对质疑，飞猪客服首次回复小A称，优惠力度与用户实际支付金额相关，后续却改口称，该bug内部排查也没有结果，是需要自己看需求下单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不同账号的优惠力度不一样我明白，但对外显示的原始房费价格难道不应该一样？大数据杀熟的问题还依然存在？”小A如是说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似的情况并非个例。消费者小C晒出订单截图，称其与朋友在前后仅相差五分钟的时间内，预订同一往返机票，在显示的优惠力度相近的情况下，差价却接近300元。消费者小C向中华网财经透露，她曾就此事咨询飞猪方面，得到的答复是，每个人有不一样的优惠券，显示结果会不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，黑猫投诉平台上也有消费者反映，1月12日在飞猪平台购买的两张从昆明到北京的机票，全部费用为1906元。但到了1月22日，同平台相同机票的价格降至购买时的三分之一，仅为279元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“飞猪旅行存在大数据杀熟的行为，利用信息差恶意调控价格，欺骗消费者以获取不合理的差价利润。强烈要求飞猪旅行要么退回机票差价，要么免收手续费允许我退票。”上述消费者强调。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而更具争议的，还有“三连涨”事件。有小红书用户发帖称，其在预订五一期间北京-济州岛往返机票时，遭遇三次支付失败，且每次支付失败后价格都呈阶梯式跳涨，从最初的3500元飙升至5300元，单次涨幅最高达20%&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在该条内容的评论区里，有用户表示，“我也是这样，连着三次准备付款了就涨价了”“我前天晚上看5月2日至5月6日的机票价格是2300元，第二天再看价格直接涨到4000元”。波动率达74%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，知名危机公关专家、福州公孙策公关合伙人詹军豪向中华网财经指出，若飞猪确实存在杀熟行为，短期内可能通过差异化定价获得额外收益，但长期来看，将严重损害品牌声誉。消费者信任一旦丧失，将难以挽回，导致用户流失、市场份额下降，最终影响整体业绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;旧疾未愈，飞猪“杀熟”问题溯源&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，飞猪“大数据杀熟”的问题由来已久。2022年3月，北京市消协发布的互联网消费大数据“杀熟”问题调查结果中，就曾点名飞猪存在新、老用户账号同时购买同一商品或服务实际成交价不同现象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年1月，“飞猪被曝3人买同趟航班价格不同”的话题登上热搜。爆料者称，在预订2月7日由河南郑州飞往广东珠海的航班CZ6489时，发现使用三个不同手机、不同账号搜索该航班，显示出的价格差异较为显著，分别为400元、481元和1330元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彼时，飞猪客服回应称，机票价格受销售情况影响而实时变动，并非平台自行调整。平台会根据用户的消费记录确定会员等级，会员等级不同，优惠力度也不同，飞猪不存在对同等级会员显示不同价格的情况。此外，手机、网速、系统更新、app版本等多种因素也可能导致价格差异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对媒体询问，飞猪平台方面则表示：“每位旅客的随机优惠不同，但肯定不是杀熟”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，詹军豪指出，从上述消费者的体验来看，飞猪平台存在明显的价格差异和不透明性，这些行为很容易被视为“杀熟”。消费者在不同时间、不同账号下看到的价格不一致，且价格波动巨大，这违背了公平交易的原则，可以初步定义为杀熟行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“杀熟行为不仅损害了消费者利益，还可能违反相关法律法规，如《电子商务法》中关于公平交易的条款。因此，飞猪的杀熟行为很可能已经触碰了法律红线。”詹军豪如是说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了“大数据杀熟”问题，飞猪还被曝光存在“套路用户”的行为。去年8月，1818黄金眼曝光了飞猪默认绑定“延误礼包”的情况。消费者在飞猪APP上购买飞机票时，若未仔细留意，就会被捆绑购买“延误礼包”。而即便航班真的延误，用户获得的也并非现金赔偿，而是代金券。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据当时报道，有记者在飞猪APP上亲自体验了购票流程，发现进入付款页面后，票价就会上升，查看明细后发现，除机建燃油费用100元外，还包含了延误无忧礼包费用56元。用户只能返回详情页面点开价格明细，划到最后一个选项，选择“放弃服务，普通预订”才能购买原价机票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别值得注意的是，延误礼包并不等于延误险。报道称，延误礼包包含改期/退票立减权益一次、接送机6折券一张、租车50元券一张和20元国内机票券一张，并且国内机票券仅在购买礼包后15天内有效，接送机及租车券购买礼包30天内有效，逾期将自动作废。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而关于上述提到的隐性收费问题，也有用户称，其在使用飞猪预订机票服务时，平台并未在显著位置明确告知所有收费项目，导致在支付过程中被额外收取了多项未提前告知的费用。从该用户提供的截图可见，其在下单页面已经选择了0增值服务，但在支付环节突然增加了‘华泰公司延误险’等费用，与初始价格中体现的不一致，严重误导了消费者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于飞猪而言，詹军豪指出，未来需要采取积极措施重建品牌信任。应公开透明地解释价格差异原因，消除消费者疑虑；加强内部管理，确保价格公平合理；提升服务质量，增强用户体验；最后，通过积极的市场推广和沟通策略，逐步恢复消费者信任，重塑品牌形象。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/TMT/13004688/20250315/48087028.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/TMT/13004688/20250315/48087028.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 03:56:38 GMT</pubDate><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>星巴克股东大会：评估中国业务发展最佳方式</title><description>&lt;h1&gt;&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250314/9203556d-1bde-4811-bd27-d9e60e99f145.png&quot; alt=&quot;星巴克股东大会：评估中国业务发展最佳方式&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文|李振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，星巴克召开了股东大会。会上，星巴克董事长兼首席执行官Brian Niccol认为，星巴克在中国市场享有很高的声誉，中国业务的供应链工作表现出色，经验可以用到星巴克北美业务中。并且，星巴克将继续评估在中国发展的最佳方式，并不意味着星巴克不致力于找出如何扭转这项业务的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，星巴克在88个国家和地区经营着超过40000家门店。Brian Niccol围绕&quot;回归星巴克&quot;核心理念。回归星巴克就是专注于星巴克的品牌真理以及在客户、伙伴和社区生活中所扮演的角色。这是关于做好基础工作，然后在此基础上进行建设和创新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brian Niccol阐述了星巴克在品牌价值、运营效率与社会责任三大维度的革新路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;品牌价值重构，从“流量经济”回归体验本质。面对投资者对公司近期业绩的质疑，Niccol坦承过度促销正在稀释品牌资产&quot;。为此，星巴克宣布启动“品牌净化计划：菜单精简30%：淘汰低频消费单品，聚焦浓缩咖啡、经典烘焙和季节限定产品线。空间体验升级，推行&quot;4-4-12&quot;服务标准（4分钟完成订单、4种场景适配、12个月会员成长体系）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三空间再定义，在美国试点&quot;上升式平台&quot;和&quot;浓缩吧戏剧化体验&quot;，单店客流量提升18%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，星巴克在中国市场仍是很多白领社交或办公的重要场地。“星巴克有电源插座，并且作为相对来说比较舒服，适合办公。”一个消费者表示，“其他品牌空间太小，座椅不合适。星巴克收点费用我都可以理解。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;股东大会上，星巴克还透露运营效率革命，通过数字化与组织力双轮驱动。针对运营成本攀升问题，星巴克推出智能门店，部署AI订单预测系统，使缺货率从8.7%降至4.3%，库存周转效率提升20%。人力资本重组，承诺三年内90%零售管理岗位内部晋升，美国区伙伴平均时薪突破32美元&lt;/p&gt;&lt;p&gt;供应链精益管理。通过集中采购降低原材料成本，2024年毛利率同比提升0.8个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国市场的供应链在星巴克全球版图中可以成为标杆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brian Niccol表示，星巴克在中国业务的供应链工作表现非常出色。星巴克需要弄清楚如何将中国市场那里学到的经验应用到北美业务中，将中国市场的规模效应带到所有市场中，星巴克要重新在中国站稳脚跟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国市场也受到星巴克股东们的关注，有股东提问称：星巴克中国业务的未来有何看法？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brian Niccol称，第一次访问中国市场后，明确了星巴克品牌享有很高的声誉。中国的业务拥有一支出色的团队，门店的员工都是非常有才华的人。无论是从宏观层面还是从面临的新竞争环境来看，中国业务在近期面临着一些挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;备受关注的星巴克寻找战略合作伙伴一事，Brian Niccol表示，星巴克将继续评估在中国发展的最佳方式。但这并不意味着星巴克不致力于找出如何扭转这项业务的方法，并让这个市场取得成功，因为中国哦市场有着巨大的机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;星巴克一直在中国市场不断提升供应链能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;种植端：亚太首个咖啡种植者支持中心培育优质豆种，带动咖农收入增长40%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，星巴克发布深耕云南最新公益举措，持续六年的乡村非遗女性赋能项目迎来迭代升级。未来三年，北京星巴克公益基金会将再度捐赠500万元，伴随新项目的启动，星巴克已在云南累计公益捐赠超过6000万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生产端，投资1.2亿元升级烘焙工厂，精品咖啡产能提升65%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费端推出&quot;咖啡护照&quot;体验计划，顾客可全程参与从种植到杯中的128道工序。在上海、杭州等城市推出&quot;社区客厅&quot;概念店，提供免费Wi-Fi、充电设施和共享办公空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brian Niccol表示，相信团队现在专注于星巴克需要改变的和需要学习的东西，以便能够继续使星巴克成为“一个让人们体验咖啡文化的绝佳场所”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年星巴克计划新增500家门店，重点布局三四线城市，同时关闭10%低效门店，提升单店营收能力。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250314/48085949.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250314/48085949.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 11:56:18 GMT</pubDate><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>大窑饮品借力经销商加速区域突破，推动全品类、全渠道布局</title><description>&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250314/21fcd217-1e7f-491d-bec7-32c8796eaeb2.jpg&quot; alt=&quot;大窑借力经销商加速区域突破，推动全品类、全渠道布局&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文｜李振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在饮料行业，得经销商者得天下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大窑饮品如今的成功，与其与在餐饮渠道抢先布局的策略密不可分，能够顺利执行这个战略布局，关键在经销商的决心和执行力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，中华网财经了解到，3月12日，大窑饮品在武汉召开了2025年全国经销商大会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会上大窑方面表示，过去几年，通过七大智能生产基地夯实供应链，以品牌代言与“大汽水喝大窑”超级符号实现破圈。在健康化、智能化需求崛起的市场环境下，大窑将加速产品迭代与区域突破，与各位合作商伙伴紧密合作，共同实现全国化战略的深度落地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;赋能经销商&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在经销商大会上，一段名为《同心.同愿.同行》的纪录片引发了全场共鸣。旁白也预示了“这不是一个人的奋斗史，而是一群人的光荣与梦想”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大窑相关负责人表示，大窑饮品从内蒙古走向全国，组建了千余家经销商团队，完成了百万余家终端渠道的构建，构建起碳酸饮料、果蔬汁饮料、植物蛋白饮料、能量风味饮料、茶饮料五大品类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们不是简单的买卖关系，而是并肩作战的战友，是真正的命运共同体。对于这个老牌国民汽水，我坚信大窑能成。”一位优秀经销商代表表示。“态度决定一切，在最初铺货阶段，大窑的人比我还拼。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，大窑饮品为了完善经销商的赋能体系，从产品品质、市场推广到售后服务，建立了完善的销售团队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在市场推广方面，2020年起，大窑每年投入大量资源进行品牌宣传，强化“大汽水喝大窑”的认知，并连续四年与实力派演员吴京携手，持续提升品牌知名度和影响力，为经销商的市场开拓赋能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，在经销商选拔方面，大窑建立了覆盖“评估、试销、签约、服务、赋能”全链条的管理体系，围绕“基础能力、合作意愿、行业背景、软硬件实力”四个维度20条评估流程，全面评估优选合作伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，大窑让利渠道商和消费者，不设区域总经销商，确保合作伙伴的利润空间，并根据不同市场布局单独定制销售政策，避免经销商单打独斗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大窑饮品在会上表示：2025年，公司将通过产品端、品牌端、营销端、品控端、运营端等维度全面赋能，让经销商有安全感、有信心获取长期收益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位山东烧烤店主表示，大窑终端的价格空间能够保证餐饮门店的利润空间，所以动销就比较顺畅。消费者也喜欢大瓶饮料，质价比超高。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250314/b7ce1b80-e24d-4125-832e-2a1a7aed254f.jpg&quot; alt=&quot;大窑借力经销商加速区域突破，推动全品类、全渠道布局&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;谋局新动力&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加快布局全国化市场，深耕餐饮和全品类拓展，是大窑饮品增长新动力。经销商也将在这个过程中获得新增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，山东大窑投产，七大智能生产基地全部落位，确保未来三年市场的货源充足与质量保障，同时有效减少物流半径，降低运输成本，提高配送效率，让经销商货源方面无后顾之忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位南方经销商表示，2021年他成功代理了大窑品牌，刚开始遇到一些困难，比如送货效率低、市场开发慢等，但在公司的协助支持下，他积极改变策略，专心开拓市场，目前已经终覆盖了3000家终端店。“2025年的目标是在去年的业绩基础上增长35%。”该经销商非常有信心地表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，在行业竞争日益激烈的当下，大窑饮品将加速全品类+全渠道布局，用品质产品成就超级爆品，这也是未来致胜的关键战略。同时，基于“大汽水品类”基本盘不断做加法，产品矩阵升级，推出多款新品，重点布局植物基、果汁饮料赛道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会上，大窑负责人表示，将进一步完善销售渠道网络，巩固现有市场，开拓增量市场，加强与各级经销商的深度合作。同时，大力推进数字化营销建设，利用大数据、信息化手段，实现对市场和销售数据的精准分析。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250314/48085875.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250314/48085875.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 10:00:06 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>饮料上做加法，燕京啤酒在打什么算盘？</title><description>&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250314/516900ef-537d-4588-8c72-158975762666.jpg&quot; alt=&quot;饮料上做加法，燕京啤酒在打什么算盘？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文｜杨泽世&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;燕京啤酒（000729.SZ）开始加码饮料生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日，燕京啤酒宣布旗下倍斯特汽水将在春糖会上启动全国招商。燕京啤酒指出，在“狮王精酿系列引领高端精酿市场、燕京酒號系列深耕鲜啤市场”的战略布局基础上，倍斯特汽水的推出标志着燕京啤酒正式构建“啤酒+饮品”双轮驱动格局，以“开拓汽水赛道”补齐商业版图，完成战略卡位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;饮料于燕京啤酒来说并不陌生，九龙斋酸梅汤便是该公司旗下的饮料产品。数据显示，2021年到2023年，该公司茶饮料的营收占比在0.5%左右，营收从逾5700万元增长至超7000万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;饮料业务占比略小，燕京啤酒为何要增加砝码？从啤酒企业2024年表现来看，燕京啤酒此番布局或是未雨绸缪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;燕京啤酒“二次创业”之后，业绩有明显增长。该公司2024年度业绩预告显示，预计归属于上市公司股东的净利润为10亿元至11亿元，比上年同期增长55.11%-70.62%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相反的是，百威亚太、重庆啤酒等增长乏力，受到天气、啤酒消费变化、高基数等因素影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;啤酒企业们需要找到增长点，如增加非即饮渠道、场景的布局，燕京啤酒则是选择跳出啤酒的范畴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;燕京啤酒强调，倍斯特汽水不是简单的品类延伸，更是品牌扩张、发展增长点的重要战略部署。汽水赛道完善了啤酒赛道的营销板块，提高了“燕京”产品线全年龄段消费者、全时段消费场景的覆盖能力，加速品牌年轻化战略进程，开创全年盈利增长点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;燕京啤酒在接受媒体采访时指出，进军汽水赛道是为了减少对单一啤酒品类的依赖。倍斯特汽水会利用啤酒渠道，优先切入餐饮终端。优先选择燕京啤酒优势市场开展产品推广，后续将稳步推进覆盖全国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，值得一提的是，餐饮渠道上饮料品牌丰富，如老牌的可乐们，还有新星大窑等，倍斯特汽水想要分一杯羹并非易事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广东省食品安全保障促进会副会长、中国食品产业分析师朱丹蓬表示，“燕京啤酒可凭借其在北京、内蒙以及两广等强势市场的基础，通过啤酒与饮料捆绑销售的策略，共同开拓餐饮渠道。在燕京啤酒强势的市场，应该还是有机会的。加上做好性价比，把渠道的利润做大，整体去看的话，对于燕京的业绩应该会有加持。”&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/wine/13004693/20250314/48085860.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/wine/13004693/20250314/48085860.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 09:49:18 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>特斯拉辟谣与百度智驾领域合作，称仅聚焦地图导航</title><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250314/d6e7ceb1-548b-4845-8069-a90c7560071c.jpg&quot; alt=&quot;特斯拉辟谣与百度智驾领域合作，称仅聚焦地图导航&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;文｜罗曾&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，关于“特斯拉与百度合作提升其在中国市场智能辅助驾驶系统性能”的传闻引发市场关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月14日，特斯拉方面就上述传闻向中华网财经回应称，其与百度的合作仅限于地图导航层面，网传信息不属实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，路透社等媒体援引知情人士消息称，特斯拉与百度正推进深度合作：百度地图团队工程师已入驻特斯拉北京办公室，重点将车道标记、交通信号灯等高精度导航数据整合至特斯拉FSD V13版本，以解决其在中国市场的“水土不服”问题。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/TMT/13004688/20250314/48085582.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/TMT/13004688/20250314/48085582.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 08:15:08 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>水井坊深度融入开放战略，赋能本土产业升级</title><description>&lt;p&gt;2025年政府工作报告明确，扩大高水平对外开放，积极稳外贸稳外资。无论外部环境如何变化，始终坚持对外开放不动摇，稳步扩大制度型开放，有序扩大自主开放和单边开放，以开放促改革促发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;经济全球化是社会生产力发展的客观要求、科技进步的必然结果，也是人类社会前进的必由之路。水井坊作为中国白酒的优质企业，更是高水平对外开放的成功案例，将积极发挥自身作用，实现对当地产业的深度赋能。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;促增长&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;今年政府工作报告中提出了不少新的开放举措，强调要稳步扩大制度型开放，有序扩大自主开放和单边开放，持续营造市场化、法治化、国际化一流营商环境。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;在此之前，商务部、国家发展改革委还发布《2025年稳外资行动方案》，为做好稳外资工作，加大引资稳资力度，制定了细化的行动方案。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;外资企业在华投资设厂、设立研发中心，不仅创造了大量就业机会，还带动了上下游产业链的发展，促进了区域经济的繁荣。许多外资企业在智能制造、绿色能源、数字经济等领域的投资，与中国高质量发展的战略方向高度契合，成为推动中国经济结构优化的重要力量。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250314/c207c06c-6ab8-4b89-9b4a-b83fb8df9c97.png&quot; alt=&quot;水井坊深度融入开放战略，赋能本土产业升级&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;作为我国高水平对外开放的成功案例，水井坊始终保持稳健发展态势。这家传承了六百多年酿酒技艺的的白酒企业，不仅以卓越品质铸就行业标杆，更通过践行企业责任，持续为社会经济进步注入创新动力，实现了商业价值与社会效益的双向赋能。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;数据显示，水井坊2024年前三季度实现营业收入37.88亿元，同比增长5.56%；净利润达到11.25亿元，同比增长10.03%。尤为引人注目的是，水井坊海外销售金额同比增长高达65%，成为业绩增长的新亮点。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;水井坊不仅保持了国内市场的稳定增长，还在海外市场方面取得了突破性进展。这得益于水井坊控股股东帝亚吉欧的渠道优势，以及水井坊自身对海外市场的深入布局和精准策略。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;早在2006年水井坊就与头部烈酒集团帝亚吉欧达成了合作意向，成为外资扩大投资白酒行业的重要试点。水井坊与帝亚吉欧的合作展示了外资在中国市场的积极作用，也是当前鼓励外资参与中国经济建设的一部分。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;在社会经济贡献方面，2014年-2023年，水井坊实现产值总额超过124亿元，全口径税收总额超过170亿元，为地方经济贡献总额约45亿元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250314/3a63cd2c-6049-42a4-a68b-2932ced2113f.png&quot; alt=&quot;水井坊深度融入开放战略，赋能本土产业升级&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;着眼于长期战略发展的需求，水井坊扎实布局优质产能建设与发展。水井坊邛崃全产业链基地项目一期已完成投资27.56亿元并投入运营，二期项目拟投资40.48亿元，已于2024年6月1日开工。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;水井坊持续的投入为白酒成都产区的高质量发展注入强大动力，将有力推动白酒成都产区加快振兴和产业建圈强链，助力白酒成都产区和川酒振兴发展。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;践行社会责任&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;外资企业在华发展，正从“投资获利”转向“责任共担”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;许多外资企业为深度融入到中国市场，正积极参与公益事业，在教育、环保、公共卫生等领域开展了一系列卓有成效的项目。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;水井坊在对外开放的过程中，也注重与外资企业的合作与交流，借鉴其在社会责任领域的成功经验，推动企业在文化传承、环境保护和社会公益等方面的实践，进一步提升了品牌的社会价值。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;如水井坊为当地就业市场提供了有力支持。水井坊及其子公司创造了超过2500个就业岗位，这些岗位为当地居民提供了稳定的收入来源，更为他们提供了实现自我价值和社会价值的平台。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;此外，水井坊还注重发挥自身优势，带动产业链相关企业解决就业问题，为区域经济发展注入了新的活力。近三年来，水井坊在大成都区域内的供应商采购总金额超过7.5亿元，进一步促进了区域经济的繁荣与发展。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;在可持续发展方面，水井坊的进展得到全球主流ESG评级机构的认可。水井坊将继续深化绿色转型战略，作为业内率先系统性制定并发布可持续发展目标的企业，将持续推进企业各项可持续发展目标落地。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;水井坊未来将加大在节能减排、可再生能源利用等方面的投入力度，推动生产运营各环节的低碳化改造；将积极推动供应链的绿色化转型，与供应商、经销商等合作伙伴共同构建绿色生态圈，带动整个产业链向低碳、环保、可持续的方向发展；将继续深化社会责任实践工作，加强与地方政府和社会组织的合作与交流工作，共同探索乡村振兴的新模式、新路径，通过深入实施乡村振兴项目，水井坊将为实现共同富裕目标贡献企业力量。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;作为我国高水平对外开放的成功案例，水井坊不仅通过国际化合作实现了高质量发展，更在履行社会责任方面树立了行业标杆。这种“商业价值与社会价值双轮驱动”的模式，为本土企业走向世界提供了新范式。未来，随着中国对外开放步伐的加快，会有更多如水井坊这样的企业，在国际舞台上大放异彩。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/wine/13004693/20250314/48084708.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/wine/13004693/20250314/48084708.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 05:40:03 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>中华网·315观察｜盒马再现食安风波：战略聚焦下，涉事X会员店将落幕？</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250314/b2f0a822-76aa-46e9-ade3-40047c001b39.jpg&quot; alt=&quot;图源网络&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;news_img_title&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;cite&gt;图源网络&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文｜罗曾 于琪&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临近315，盒马再现食安风波？日前，据公开报道，盒马X会员店上海高青路店因食品安全问题被立案调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一报道在引起热议的同时，中华网财经注意到，截至3月12日，黑猫投诉平台以“盒马”为搜索词的投诉已有14636条。其中，不乏有出售临期或过期商品、出售变质食物和客服坐视不理的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，3月3日，位于上海的3家盒马X会员店发布公告称，大场店、高青店、东虹桥店将在4月1日起停止营业。此后，盒马X会员店在全国将仅余5家，即上海森兰店、七宝店，北京、南京和苏州各一家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;食安频发&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于上述被立案调查事件，中华网财经了解到，上海消费者吴女士此前在盒马X会员店高青路店购买了“荠菜鲜肉大馄饨”，然而在食用过程中却吃出了一整只蟑螂。随后，上海市市场监督管理局迅速立案调查，涉事生产商无锡尚清和食品有限公司被协查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，盒马此类的食安问题并非个列，仅仅在3月7日至11日，这短短五日内，黑猫投诉平台上就已有15条关于食品安全的投诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过投诉内容来看，3月8日，有消费者于在盒马鲜生（金桥太茂店）购买了已过期3天的盒马NFC鲜榨红心芭乐复合果汁1L；消费者在3月7日开封使用2月22日在盒马购买的冷冻荠菜猪肉水饺时，发现水饺馅里面有红色异物；更有3月6日，有消费者购买的盒马稻香村熟食礼盒已过将近2/3的新鲜日期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，知名战略定位专家、福建华策品牌定位咨询创始人詹军豪告诉中华网财经，盒马出现食品安全的问题，主要体现在供应链、门店管理与人员培训上。供应链中原料采购监管或存漏洞，让问题食材有机可乘；门店管理不善，卫生与质量检测环节薄弱，致使变质或含异物食品流入市场；人员培训不足，员工规范意识淡薄，操作易出问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除食安问题外，盒马X会员店此前还曾陷入“假货”漩涡中。据多家媒体报道，2024年第一季度，盒马连续被曝售卖假货，品控问题频现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市消保委曾发文称，2024年4月，上海市民张小姐在盒马X会员七宝店购入了大牌化妆品，但经多个平台鉴定后，都被认定为假货。张小姐在维权时，盒马客服并不认可张小姐提出的“假一赔三”的诉求，避而不谈产品真假的问题，仅仅表示可以退款处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“如果的确存在问题，肯定是经销商存在主要责任。”盒马相关工作人员彼时回复称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，2023年10月，盒马曾在前CEO侯毅的领导下，正式启动折扣化变革，推出“移山价”，并宣布对线下门店5000多款商品价格下调20%，SKU由原来的5000多个缩减至2000多个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;陆续闭店&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;屋漏偏逢连夜雨。上述X会员店高青路店被立案调查同时，上海3家盒马X会员店宣布将在4月1日起停止营业。此后，盒马X会员店在全国将仅余5家，即上海森兰店、七宝店，北京、南京和苏州各一家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一战略收缩与几年前的高调布局形成鲜明对比，彼时该业态被内部定位为“第二增长曲线”，创始人侯毅更提出“打造属于中国人自己的会员店”的豪言，试图在由山姆、Costco主导的仓储会员赛道开辟新天地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，盒马的付费会员制曾历经一波三折。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2023年推进“折扣化变革”以来，其推出的“线下专享价”策略曾引发会员用户的不满，但这并未影响其改革决心。盒马在当年底进一步暂停X会员体系的新开与续费，主动舍弃近6亿元年费收入，直至2024年3月才逐步恢复。据报道，新任CEO严筱磊履职首月即启动政策调整，悄然取消引发争议的差异化定价机制，实现线上线下价格体系并轨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于此次闭店，盒马官方将其定义为战略聚焦的主动选择。盒马CEO严筱磊曾在2024年底的内部信中透露，公司聚焦在盒马鲜生和盒马NB两大核心业态，前者复制成功模型，后者打磨最优模型，有望冲击千亿规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，盒马在连续9个月整体盈利的基础上实现了双位数增长，进入了21个城市开出了72家鲜生店。盒马方面也曾对媒体表示，盒马今年会持续聚焦盒马鲜生业态的逆势扩张，明确其在新的财年将开出近100家盒马鲜生店，将进入几十个新城。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盘古智库高级研究员江瀚向中华网财经指出，盒马X会员店的关店举措是其战略调整的一部分，意在顺应中国新零售的发展趋势。随着市场竞争的加剧和消费者需求的多样化，盒马需要更加聚焦核心业态，优化资源配置，以实现更高效的经营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“盒马的战略调整也体现了其顺应市场变化的灵活性。关闭部分业绩不佳的门店，可以减少不必要的成本开支，集中力量发展更具潜力的业态，如盒马鲜生和盒马NB。这种调整有助于盒马在激烈的市场竞争中保持竞争力。”江瀚进一步表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，从对标山姆的雄心壮志到仓促收缩，盒马的会员店实验屡屡调整背后，战略选择能否挽救品牌信任？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江瀚表示，盒马当前的战略调整仍然是符合中国发展方向的。通过聚焦核心业态、优化供应链管理、加强数字化建设等措施，盒马有望重塑品牌形象，提升消费者信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“任何一家企业都不能只学任何一家外国所谓的先行者，而应根据自身情况和市场环境进行灵活调整。只有持续拥抱变化，盒马才能有更好的发展。”江瀚如是说。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/TMT/13004688/20250314/48084498.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/TMT/13004688/20250314/48084498.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 04:21:40 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>金融茶“泡沫”频爆，大益茶回归饮茶本质</title><description>&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250314/f5f02b68-6de8-4a52-ad36-5969ae19a6c4.png&quot; alt=&quot;金融茶“泡沫”频爆，大益茶回归饮茶本质&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;文｜李振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，大益集团与里斯战略咨询正式合作。大益回归“茶是用来喝”的本质吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;里斯咨询全球CEO、中国区主席张云表示，推动大益从专业圈层品牌向公众品牌跃迁。在巩固收藏市场基本盘的同时，重点激活礼品市场（占中国消费市场70%）、开拓自饮消费、渗透商务场景。里斯建议通过无糖茶、冷萃茶等新形态实现品类年轻化，培育未来高端消费人群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，也有业内人士认为，茶的消费品赛道竞争很激烈，虽然茶的二级市场出现很多次暴雷市场，但大益依然能够不倒。还不如踏实做好相关业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;欲做“茶中茅台”&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，基于里斯与《财富》杂志的全球心智资源调研，张云回顾历史指出，茶叶、陶瓷、丝绸作为中国三大历史性品类创新，曾以“东方硬通货”姿态为世界创造长期价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“正如iPhone定义了智能时代，中国茶在16-19世纪的世界贸易中占据绝对统治地位。”张云强调，普洱茶凭借心智认知优势与健康属性，正站在历史机遇的风口——调研数据显示，消费者对普洱茶价值感认同度居六大茶类之首，其“最具收藏价值”“健康养生属性”等心智标签或可比肩茅台在酱酒品类市场的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;里斯战略咨询中国区合伙人何松松对中华网财经表示，此次合作，双方都有打造“茶中茅台”、打造百亿茶企的共同目标，是对大益品牌、对普洱茶品类未来潜力的坚信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在突破增长瓶颈的角度来考虑，大益过往的积累依靠收藏市场的持续繁荣，现在在经济下行、收藏市场受到冲击时，如何固本拓新，让更多的人来喝普洱茶，形成‘品饮+收藏’”的双轮驱动，是未来企业的破局点。”何松松说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;基于普洱茶市场份额的瓶颈，里斯咨询为大益提出&quot;提心智、扩市场、创品类&quot;三维突破路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在品牌建设层面，强调“公关点火+广告浇油”组合拳，推动大益从专业圈层品牌向公众品牌跃迁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现场展示的消费者调研数据显示，大益在“专业度”“历史传承”“收藏价值”等核心消费者调研指标上已建立显著优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，里斯咨询为大益市场拓展战略提出：在巩固收藏市场基本盘的同时，重点激活礼品市场（占中国消费市场70%）、开拓自饮消费、渗透商务场景。值得关注的是，针对Z世代消费群体，里斯建议通过无糖茶、冷萃茶等新形态实现品类年轻化，培育未来高端消费人群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;何松松认为，“从未来推广普洱茶品类来考虑，普洱茶作为时间的朋友，在茶叶市场未来具有确定性的增长潜力。大益在普洱这个品类里，已经具备极强的产品基础、品牌积淀和渠道网络，是普洱茶的至高标准，大益也是最有机会成为普洱茶标杆的品牌，如何打造标杆、如何打造百亿茶企是企业努力的方向。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，大益，茶行业最早品牌化的企业，但品牌内核不是茶饮属性，更多的是以“金融茶”被业内外熟知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2004年，在勐海茶厂改制时，大益创始人吴远之率领团队收购该厂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;勐海茶厂历史悠久。1940年，由巴黎大学毕业的范和钧创建。后来，在云南四大国营茶厂中编号为2。勐海茶厂是普洱茶人工后发酵陈化技术的研制者之一以及该技术的最早应用者，其产品“7542”生饼、“7572”熟饼，被业界公认为普洱茶生茶和熟茶的标杆产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2010年5月，吴远之在昆明成立了中国首家职业茶道研修机构大益茶道院，先后主编了《大益茶道精品课程》《大学茶道教程》《大益普洱茶品鉴技巧》《静品茶诗》《大益八式：中国茶道研修方法》《大益普洱茶品鉴》《大益八式精通普洱》等普洱茶相关文献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011年，“大益”经国家商务部认定为“中华老字号”；2016年，大益进入中国品牌价值500强，品牌价值达112.02亿元，茶品牌最高。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250314/bf4e4e44-7e74-4bf2-8d9b-3650efe5f032.png&quot; alt=&quot;金融茶“泡沫”频爆，大益茶回归饮茶本质&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;金融茶频爆雷&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在推动大益以及茶文化不断发展的同时，大益还不断强化了普洱茶的收藏属性和金融产品的功能。业内人士都公认，是大益集团推出了茶叶市场的“期货交易”模式，也就是所谓的“金融茶”模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴远之认为：“茶，自古就是一种‘奢侈品’。经典的存世的普洱茶，一饼茶能卖几万元，甚至十万、百万的，基本都是大益的产品。在这个意义上，大益相当于葡萄酒行业中，全球前20名酒庄的组合体。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012年前后，大益逐渐建立起普洱茶的二级市场，开始经销商期货交易模式：只要有货单，就可以找茶客缴纳定金，但不做实际交易。茶可以在经销商之间交易，由上一个茶客再卖给下一个茶客，如此循环往复、“击鼓传花”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以可以如此操作，源于普洱茶的收藏功能。在国标GB/T 22111-2008，地理标志产品普洱茶中明确规定：“在符合本标准的贮存条件下，普洱茶适宜长期保存。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但近几年，大益“金融茶”多次出现暴雷事件。首先是轩辕号“造富神话”的破灭。2017年发售的“轩辕号”曾以3万元/件的出厂价，在期货市场被炒至23万元/件，巅峰时市值超192万元/件。然而，当市场信心崩溃后，其价格跌至72万元/件（2025年数据），部分投资者需等待普洱茶树三次基因变异才能回本。这种“击鼓传花”式交易，将茶叶异化为赌博工具，最终让行业陷入信任危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，2021年7月，大益茶推出的新品“仓颉号”因供货量仅200提（市场预估需求2万提）引发市场疯狂炒作。未交割的“茶票”在期货市场被炒至18.5万元/提，最终因无货可交导致多级交易链条断裂，茶商与散户损失惨重，甚至爆发肢体冲突。这场事件暴露了金融茶模式的致命缺陷：脱离实体供需的投机炒作必然引发崩盘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，由于普洱茶的炒作，还爆发了2013年蛇饼跑路事件、2014年大益传世跑路事件、2020年鼠饼喝农药事件、2021年品味66大益茶造假事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，一位业内人士表示，吴远之以及大益集团的模式是存在争议的。一个行业的健康发展不是靠一两个的人或企业推动的，要靠行业的众人合力推动。“是时代造就了英雄，不是英雄造就了时代。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了规范茶领域的交易，全国最大的茶交易市场芳村所在的广州市荔湾区已出台《关于规范茶叶市场经营行为的告知书》，明确禁止“天价茶”“金融茶”宣传，并建立价格监测预警机制。行业需建立标准化合约与第三方存管制度，避免资本无序介入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着吴远之2021年的去世，大益的模式也在发生改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大益已经开始淡化其金融属性。大益茶重启“茶文化节”“古树探源之旅”等活动，联合茶文化学者推出《普洱茶冲泡指南》等科普内容，引导消费者关注原料产地（如布朗山古树）、工艺特色（如渥堆发酵）等核心价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;云南茶文化学者周重林认为，前几年，一直希望大益在消费茶布局，但现在消费茶领域竞争太激烈，也太难了。新茶饮很多企业已经完成IPO，且格局也已经形成。大益能在二级市场多次出现问题的情况下仍屹立不倒，还不如踏实做好茶的二级市场。&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250314/48084399.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/xiaofei/13004691/20250314/48084399.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 03:43:39 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>即日起停货、控量300吨！郎酒强势投入超高端，公布红运郎全新战略和运营模式</title><description>&lt;p&gt;3月12日，2025年红运郎运行沟通会在成都举行，郎酒集团董事长汪俊林，郎酒股份总经理汪博炜等郎酒高层与众红运郎核心商家代&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;表齐聚，共同见证红运郎的全新战略定位、运营模式，监督红运郎的配额投放。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250313/05f2f9d1-ea9d-4530-bd02-934c915e7ee0.png&quot; alt=&quot;即日起停货、控量300吨！郎酒强势投入超高端，公布红运郎全新战略和运营模式&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;活动现场，郎酒向经销商伙伴们介绍了2025更严谨的顶层设计，以及锚定红运郎逐鹿超高端的战略布局，以高举高打的姿态，紧随茅台之后、主动再出发，彰显了郎酒打造“极致稀缺价值”的决心——2025年，郎酒会继续战略配称，整合资源，强势推进战略方向、位置、取舍，压倒一切的投入，在决战地点聚焦“人，财，物，销”所有资源，猛打猛冲，拿下第一。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250313/bfe2438a-97cf-4cf4-af81-9c1672645c9a.png&quot; alt=&quot;即日起停货、控量300吨！郎酒强势投入超高端，公布红运郎全新战略和运营模式&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;当日，郎酒发布停货通知，宣布53度红运郎(500mL、998mL)暂停发货。值得关注的是，这是郎酒品牌事业部升级准公司制运行后的首个重磅动作，一石激起千层浪，让酒业看到了郎酒塑造超高端名酒第二级的雄心。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;300吨、配额制！红运郎锚定稀缺战略，驱动名酒价值回归&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;在白酒行业，顺势而为是永恒的第一性原则——势，就是天时地利人和。为此，汪博炜宣布，郎酒2025，会继续围绕顾客借大势，布大局，造大势，以强大势能引领，组织驱动、动能驱动，同时，按自己的节奏、节拍，坚&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;定不移创造价值。而红运郎的运营定位升级，就是郎酒为消费者和商家创造价值的重磅动作。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;近年来，随着消费升级下消费者对生活品质追求不断提高，对红运郎的需求也水涨船高，反映在市场趋势上，红运郎供不应求势头明显。追根溯源，要归功于红运郎的品质力。郎酒与茅台同位于赤水河畔中国优质酱酒核心酿造区，品质力不输茅台，所以唯有控量、提质，才能充分回应消费需求，创造更高的价值。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;具体战略上，郎酒股份公司副总经理陈建伟宣布了2025红运郎运营思路：郎酒将在《百年郎酒》总纲领引领下，坚定引领红运郎价值回归，定调红运郎要成为超高端白酒的第二选择，并官宣通过总控300吨、按配额制投放两年不增量、运营模式变更等系列举措，锚定“稀缺”价值，让消费者逐步建立中国两大超高端白酒的心智。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;随后，郎酒销售公司副总经理兼青花郎事业部总经理易明亮介绍了具体运营内容。市场策略上，红运郎一锤定音，宣布在量上做控制，锁死300吨源头，并按配额制投放，接受行业及顾问团的监督，公开透明，锚定稀缺战略，严循生长养藏酿贮法则，打造千里挑一的极致品质，为消费者带来红运当头的珍稀体验，最终驱动名酒价值回归。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;据了解，此次红运郎再度面向社会公开投放量，是郎酒不因市场因素降低品质，坚定酿好酒的执着追求，更彰显郎酒以稀缺价值，打造业内唯一公开透明超高端白酒的决心。活动现场，易明亮激情宣言：“历史由人改写，星星之火可以燎原，让我们一起在逆周期中创造一个现象级商业模式。从今天开始，红运郎重新出发！”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;种种信号，印证着郎酒做行业内唯一公开透明的超高端白酒的决心，以及塑造超高端白酒品质典范的实力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250313/e58be5a0-0e2a-46eb-987f-93ceb939a964.png&quot; alt=&quot;即日起停货、控量300吨！郎酒强势投入超高端，公布红运郎全新战略和运营模式&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;强壮稳健增长、再出发：锚定红运郎新定位，郎酒发动“大决战”&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;定位之父杰克.特劳特在1969年预言商业世界运作的规律：商战不是产品之战，而是认知之战，终极战场一定是在消费者心智里。随着企业内部的管理越来越成熟，决定企业成败的关键，就是企业能否在消费者心智中建立起一个强大的定位。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;在定位理论看来，大决战有几条原则，最关键的，就是企业应在测试成功的地方发动决战，同时，应该敢于建立起自己的标准，并充分开发利用区域心智资源的优势。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;红运郎此次定位，就是“充分顺应行业趋势、建立自己的标准”，并开发消费者心智资源的典型例证：消费升级下，白酒行业重塑超高端价值成大势所趋。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;作为中国名酒代表，郎酒以“黄金产区、极致工艺、坚实产贮”构建品质护城河，通过“品质、品牌、品味”价值体系，为追求极致品味和超预期服务的爱酒人士提供差异化选择。当下，郎酒产能、贮能位居行业前列，酱香年产能已达7.2万吨，贮存量已达26.5万吨，未来将突破50万吨，为百年郎酒战略提供坚实保障。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;其中，作为酱香郎酒超高端产品，红运郎以极致品质、品牌、品味著称，主体基酒贮存12年以上比例不低于80%，再加洞藏30年以上陈年酒及不同风格调味酒，数位大师精心雕琢，造就红运郎庄园洞藏的极致风味，把时间价值贮进酒里，成就红运郎千里挑一的品质基因；&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;同时，红运郎通过中国年度管理大会、长江商学院校友会活动等活动，深度链接企业领袖、商界精英等价值圈层，让一杯庄园洞藏的时间价值和独特风味，持续浸润美好生活。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;品质、品牌、品味坚实筑基下，此次郎酒再出发，锚定红运郎价值进阶也就顺理成章。在行业看来，郎酒的雄心，实则是中国高端白酒价值觉醒与回归的缩影。以红运郎为载体的价值重塑，正在书写中国白酒超高端赛道的新叙事：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;不是剑指茅台、再造一个茅台，而是建立自己的标准，以中国唯一的世界级白酒庄园坚实托举，以世界一流品质、专属会员体系服务、场景体验，打通生产-销售-体验-生活方式-价值认同全链路，进一步激活渠道及消费者活力，打开另一扇通往极致的大门。在业内人士看来，红运郎有望通过差异化道路，与茅台殊途同归、最终一起站上超高端金字塔尖。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250313/7dd50d82-c029-4e38-94f3-a5c5f94a5243.png&quot; alt=&quot;即日起停货、控量300吨！郎酒强势投入超高端，公布红运郎全新战略和运营模式&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/wine/13004693/20250313/48079736.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/wine/13004693/20250313/48079736.html</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 07:56:05 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item><item><title>即日起停货、控量300吨！以红运郎为载体，郎酒打造“极致稀缺价值”！</title><description>&lt;p&gt;3月12日，2025年红运郎运行沟通会在成都举办，郎酒集团董事长汪俊林、郎酒股份总经理汪博炜等郎酒高层与众红运郎核心商家代表齐聚，共同见证红运郎的战略、运营模式，监督红运郎的配额投放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img2.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250313/35c9fcd2-0186-4452-9cc8-553d29fed32a.png&quot; alt=&quot;即日起停货、控量300吨！以红运郎为载体，郎酒打造“极致稀缺价值”！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;活动现场，郎酒向经销商伙伴们介绍了2025年更严谨的顶层设计，以及锚定红运郎逐鹿超高端的战略布局，以高举高打的姿态，紧随茅台之后、主动再出发，彰显了郎酒打造“极致稀缺价值”的决心。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250313/b4431470-6a74-478c-9749-ecc70fd93e47.png&quot; alt=&quot;即日起停货、控量300吨！以红运郎为载体，郎酒打造“极致稀缺价值”！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; text-align: center;&quot;&gt;当日，郎酒发布停货通知，宣布53度红运郎(500mL、998mL)暂停发货。这是郎酒品牌事业部升级准公司制运行后的首个重磅动作，一石激起千层浪，让酒业看到了郎酒塑造超高端名酒第二级的雄心。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;具体而言，郎酒股份公司副总经理陈建伟宣布了2025红运郎运营思路：郎酒将在《百年郎酒》总纲领引领下，坚定引领红运郎价值回归，定调红运郎要成为超高端白酒的第二选择，并官宣通过总控300吨、按配额制投放两年不增量、运营模式变更等系列举措，锚定“稀缺”价值，让消费者逐步建立中国两大超高端白酒的心智。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;随后，郎酒销售公司副总经理兼青花郎事业部总经理易明亮介绍了具体运营内容。市场策略上，红运郎一锤定音，宣布在量上做控制，锁死300吨源头，并按配额制投放，接受行业及顾问团的监督，公开透明，两年内公司不增加配额，锚定稀缺战略，驱动名酒价值回归。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img0.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250313/7eb6db59-e539-4978-afd4-928a74066fce.png&quot; alt=&quot;即日起停货、控量300吨！以红运郎为载体，郎酒打造“极致稀缺价值”！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;在行业看来，红运郎此次的新战略，是“充分顺应行业趋势、建立自己的标准”，并开发消费者心智资源的典型例证：消费升级下，白酒行业重塑超高端价值成大势所趋。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;作为中国名酒代表，郎酒以“黄金产区、极致工艺、坚实产贮”构建品质护城河，通过“品质、品牌、品味”三维价值体系，为追求极致品味和超预期服务的爱酒人士提供差异化选择。当下，郎酒产能、贮能位居行业前列，酱香年产能已达7.2万吨，贮存量已达26.5万吨，未来将突破50万吨，为百年郎酒战略提供坚实保障。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;其中，作为酱香郎酒超高端产品，红运郎以极致品质、品牌、品味著称，主体基酒贮存12年以上比例不低于80%，再加洞藏30年以上陈年酒及不同风格调味酒，数位大师精心雕琢，造就红运郎庄园洞藏的极致风味，把时间价值贮进酒里，成就红运郎千里挑一的品质基因，同时，红运郎通过中国年度管理大会、长江商学院校友会活动等活动，深度链接企业领袖、商界精英等价值圈层，让一杯庄园洞藏的时间价值和独特风味，持续浸润美好生活。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;此次郎酒再出发，锚定红运郎价值进阶，在行业看来，郎酒的雄心，实则是中国高端白酒价值觉醒与回归的缩影，如今，郎酒正以红运郎为载体书写中国白酒超高端赛道的新叙事：不是剑指茅台、再造一个茅台，而是建立自己的标准，以中国唯一的世界级白酒庄园坚实托举，以世界一流品质、专属会员体系服务、场景体验，打通生产-销售-体验-生活方式-价值认同全链路，进一步激活渠道及消费者活力，有望与茅台走出差异化道路，打开另一扇通往极致的大门。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;pcenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://img1.utuku.imgcdc.com/650x0/finance/20250313/2476a60c-1478-458b-b6b1-5587e81e454f.png&quot; alt=&quot;即日起停货、控量300吨！以红运郎为载体，郎酒打造“极致稀缺价值”！&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
        </description><link>https://finance.china.com/wine/13004693/20250313/48079718.html</link><guid isPermaLink="false">https://finance.china.com/wine/13004693/20250313/48079718.html</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 07:52:18 GMT</pubDate><author>来源：中华网财经</author><category>中华网-财经-推荐新闻</category></item></channel></rss>