<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>中华人民共和国农业农村部 - 政策解读</title><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/</link><atom:link href="http://rsshub.email-once.com/gov/moa/suburl/gk/zcjd/" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>中华人民共和国农业农村部 - 政策解读 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:21:58 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>大力推动养殖业节粮降耗、降本增效——农业农村部畜牧兽医局负责人就《关于实施养殖业节粮行动的意见》答记者问</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;
.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;
&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;

.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　本网讯&amp;nbsp;&lt;/span&gt;近期，农业农村部印发《关于实施养殖业节粮行动的意见》（以下简称《意见》），围绕养殖业各环节全链条综合施策，持续推进饲料粮减量替代，推动养殖业节粮降耗、降本增效。日前，农业农村部畜牧兽医局有关负责人就《意见》有关内容回答记者提问。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　&lt;b&gt;问：农业农村部印发《意见》是出于什么考虑？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　答：上世纪80年代以来，我国养殖业发展主要采用玉米豆粕型的饲料配方模式，豆粕用量占比较高。随着养殖量增加以及养殖模式和结构改变，饲料粮用量逐年增加，供应日趋紧张。2017年，饲料中豆粕占比达17.9%，全年豆粕饲用量达6800万吨，主要源自进口大豆。专家预测，到2030年，我国畜禽水产品消费需求还将继续增加，带动饲料粮需求刚性增长。研究结果表明，如果以低蛋白日粮技术推广为重点的综合措施全面推行到位，可有效减少养殖业粮食消耗量，有望缓解饲料粮供应压力，为保障国家粮食安全和食物安全作出贡献。2023年，养殖业消耗的饲料中豆粕用量占比降至13.0%，比2017年占比下降4.9个百分点，相当于减少豆粕饲用2370万吨，饲料蛋白利用效率明显提升。&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》提出，健全粮食和食物节约长效机制。中办、国办印发的《粮食节约和反食品浪费行动方案》要求，深入推动饲料粮减量替代。为贯彻落实党中央、国务院决策部署，应对饲料粮供应日趋紧张的挑战，农业农村部组织实施养殖业节粮行动，围绕养殖业各环节全链条综合施策，大力推广精准配方低蛋白日粮技术，积极推行精准饲养管理，充分挖掘利用非粮饲料资源，加快发展饲草产业，调优畜禽水产养殖品种结构，强化科技支撑、标准引领、典型带动和宣传引导，进一步完善并稳定实施相关扶持政策，加快构建产出高效、产品安全、资源节约、绿色低碳的养殖生产体系，推动养殖业节粮降耗、降本增效。养殖业节粮行动既是确保粮食和重要农产品稳产保供的重大举措，也是推动养殖业高质量发展的重要抓手。&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　&lt;b&gt;问：《意见》的主要内容包括哪些方面？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　答：《意见》分为五个部分，从提效、开源、优化结构三方面入手，提出了9项针对性工作举措和5项保障措施。&lt;b&gt;第一部分是总体要求&lt;/b&gt;，明确大力推广精准配方低蛋白日粮技术，积极推行精准饲养管理，充分挖掘利用非粮饲料资源，加快发展饲草产业，调优畜禽水产养殖品种结构。到2030年，标准化规模养殖方式的单位动物产品平均饲料消耗量比2023年下降7%以上，非粮饲料资源开发利用量明显增加，种养匹配度明显提高，养殖业节粮降耗、降本增效取得明显成效。&lt;b&gt;第二部分聚焦提效节粮&lt;/b&gt;，提出研发推广精准饲料配方技术，推行精准饲养管理方式，发展适度规模高效养殖模式，支持绿色高效饲料添加剂创制。&lt;b&gt;第三部分聚焦开源节粮&lt;/b&gt;，提出健全饲料资源基础数据库，支持新饲料资源挖掘提效利用，完善新饲料评审制度。&lt;b&gt;第四部分聚焦优化结构节粮&lt;/b&gt;，以提高总体产出效率为目标，提出大力发展现代饲草产业，调优养殖品种结构。&lt;b&gt;第五部分是科技支撑和工作保障&lt;/b&gt;，提出加强关键核心技术创新，加快节粮型新品种培育与推广，提升科学防病治病水平，加大宣传引导力度，建立协同推进机制。&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　&lt;b&gt;问：养殖业节粮行动的主要措施是什么，潜力多大？&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　答：养殖业节粮行动统筹推进提效节粮、开源节粮、优化结构节粮的综合措施，强化科技支撑，突出典型引领，提升养殖业的饲料转化率、资源利用率和总体产出效率。&lt;b&gt;一是推广低蛋白日粮技术，通过改变饲料配制技术路线降低对豆粕的依赖。&lt;/b&gt;国内外研究成果显示，在饲料中添加适量均衡的合成氨基酸，在不增加猪禽饲料成本的前提下，理论上可减少豆粕等饲料粮用量2000万吨。&lt;b&gt;二是推行开源替代，最大限度将国内可利用蛋白资源“吃干榨尽”。&lt;/b&gt;据摸底调查，国内一些动物源性原料和非常规蛋白资源挖掘利用还不够充分，这些资源经规范处理加工和饲料化利用，增加蛋白饲料原料供应，最高可替代豆粕等饲料粮1400万吨。&lt;b&gt;三是推进以草代粮，提高现有农业资源的食物产出效率。&lt;/b&gt;研究表明，1亩全株青贮玉米相当于1.3亩籽粒玉米的土地产出效率，1亩苜蓿的蛋白产出至少相当于2亩大豆。借鉴发达国家经验，大力培育推广优质高产饲草品种，充分挖掘盐碱地等土地资源种草，积极开展粮饲轮作，增加牛羊养殖的饲草供应量，理论上可减少饲料粮用量1400万吨以上。&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　&lt;b&gt;问：《意见》提出推广低蛋白日粮技术，会不会造成养殖生产效率下降？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　答：《意见》明确提出大力推广低蛋白日粮技术，是在严谨的科学研究和长期的实践探索基础上，提出来的提高饲料转化效率、降低养分环境排放的有效措施。低蛋白日粮技术是20世纪90年代以来世界动物营养界的研究热点，目前应用技术体系基本成熟。&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　动物摄入蛋白实际上是获取蛋白在体内降解产生的氨基酸，满足动物生长的必需氨基酸需求。如果简单化降低饲料中蛋白含量水平，会导致部分必需氨基酸供给不足。低蛋白日粮技术实质上是改变以往饲喂动物“大水漫灌”式的氨基酸供给方式，根据动物不同品种、不同生长阶段的能量和氨基酸营养需求，制定精准配方，按照“木桶原理”添加工业合成氨基酸补齐短板，结合精细加工工艺，生产出既满足动物需求、又不浪费蛋白的氨基酸平衡的高品质饲料。&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　近年来，农业农村部组织专家总结凝练并向社会推介了3种技术模式，即低蛋白氨基酸平衡日粮技术模式、杂粮杂粕型多元化日粮技术模式、饲料原料提效加工精准配制技术模式。目前，全国饲料企业和大型养殖场逐步接受了“降蛋白、减豆粕”的理念，许多龙头企业已经广泛应用，通过综合技术措施集成应用，动物生产性能并没有下降，还显著提高了生产效率，降低了生产成本。此外，在养殖中应用低蛋白日粮技术，还可提升饲料蛋白利用效率，大大减少养殖业向水体排放的总氮数量，具有显著的生态效益。&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　&lt;b&gt;问：《意见》提出降低单位养殖动物产品平均饲料消耗量，是否可能造成动物产品的品质下降或质量安全问题？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　答：《意见》提出该目标，是以推广应用精准配方低蛋白日粮技术为重点，统筹“料”“种”“医”“管”各环节全链条，综合施策，协调推进，在保证养殖动物生产性能不降低、动物产品品质不下降的前提下，减少饲料消耗量。&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　近几年，我们对部分养殖龙头企业进行了跟踪监测，结果表明，推行养殖节粮技术措施对动物产品品质没有显著影响，也不会带来质量安全风险。以生猪为例，低蛋白精准配方饲料养殖生产的猪肉产品，蛋白质、氨基酸、脂肪酸等营养成分含量与高蛋白饲料养殖的没有明显差异。同时，饲料中添加使用必需氨基酸等营养型添加剂，提高饲料蛋白转化沉积效率，还改善了动物健康水平，对保障动物产品质量安全发挥正向作用。&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　&lt;b&gt;问：如何确保《意见》落地见效？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　答：农业农村部将持续完善组织实施机制，形成政府引导、行业联动的工作格局。各省级畜牧兽医和渔业渔政主管部门积极推动落实，发动技术推广机构、行业协会学会参与，建立上下贯通、协调联动的工作机制，合力推进各项工作措施落实落地。同时，充分发挥养殖业领域智库、产业技术体系、科研教学机构、行业协会学会的作用，推介成功经验案例，加强典型示范引领，引导各类生产经营主体积极主动参与。鼓励龙头企业和生产性社会化服务组织面向中小养殖场户开展技术服务，推动全行业提升节本增效能力水平。&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;b&gt;政策：&lt;/b&gt;&lt;a href=&quot;http://www.moa.gov.cn/govpublic/xmsyj/202501/t20250103_6468863.htm&quot;&gt;农业农村部关于实施养殖业节粮行动的意见&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202501/t20250106_6468920.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202501/t20250106_6468920.htm</guid><pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>发展绿色低碳循环农业 建设宜居宜业和美乡村 ——农业农村部有关负责人就落实《关于加快农业发展全面绿色转型促进乡村生态振兴的指导意见》答记者问</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;
.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;
&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;

.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;本网讯&amp;nbsp; 近日，农业农村部印发《关于加快农业发展全面绿色转型促进乡村生态振兴的指导意见》（以下简称《指导意见》），明确今后一段时期加快农业发展全面绿色转型促进乡村生态振兴的工作思路和重点任务。农业农村部有关负责人就印发《指导意见》接受采访，回答了记者提问。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　问：《指导意见》出台的背景是什么？&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　答：党中央、国务院高度重视农业发展全面绿色转型工作。习近平总书记多次强调，推进农业绿色发展是农业发展观的一场深刻革命。坚持人与自然和谐共生，走乡村绿色发展之路；以绿色发展引领乡村振兴是一场深刻革命。党的二十届三中全会提出，健全绿色低碳发展机制，加快经济社会发展全面绿色转型。中共中央、国务院印发的《关于加快经济社会发展全面绿色转型的意见》，明确要求推动农业农村绿色发展。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　党的十八大以来，我国农业农村发展取得历史性成就、发生历史性变革，特别是粮食和重要农产品生产能力稳步提升，农业资源环境不断改善，农业绿色发展取得明显成效。同时也要看到，部分地区农业资源过度开发，农药化肥不合理使用，农业废弃物利用率不高，农业面源污染较重等问题仍然存在。绿色是农业的底色、生态是农业的底盘。深入贯彻习近平生态文明思想和习近平总书记关于“三农”工作的重要论述，落实《中共中央 国务院关于加快经济社会发展全面绿色转型的意见》和中央关于乡村全面振兴的各项部署要求，加快农业发展全面绿色转型，促进资源利用高效集约、产业模式低碳循环、乡村环境生态宜居，推动乡村生态振兴，是推进乡村全面振兴、加快建设农业强国的重要任务，是促进人与自然和谐共生的客观要求。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;问：加快农业发展全面绿色转型促进乡村生态振兴的总体思路是什么，有什么样的具体目标？&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　答：《指导意见》提出，加快农业发展全面绿色转型促进乡村生态振兴要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中、三中全会精神，锚定建设农业强国目标，牢固树立和践行绿水青山就是金山银山的理念，以农业资源环境承载力为基准，以加强农业资源集约利用、投入品减量增效、废弃物资源化利用、产业绿色低碳转型为重点，强化科技集成创新，健全激励约束机制，健全生态产品价值实现机制，健全农业生态环境高水平保护机制，提升农业绿色发展水平，加快推进农村生态文明建设，为推进乡村全面振兴、加快建设农业强国提供坚实的资源环境保障。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　到2030年，农业绿色发展水平明显提高，农业资源利用效率稳步提高，废弃物资源化利用水平明显提升，农业产地环境保护水平持续增强，绿色低碳循环的农业产业体系初步构建，农业发展全面绿色转型取得积极进展，农村生态环境显著改善，乡村生态振兴有效推进。到2035年，农业绿色发展水平显著提高，绿色生产方式基本形成，农业资源利用效率达到国际先进水平，农业产地环境得到全面改善，农业产业发展循环畅通，生产生活生态协调发展，绿色低碳循环的农业产业体系更加完善，乡村生态振兴迈上新台阶，生态宜居的美丽乡村基本实现。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　问：加快农业发展全面绿色转型促进乡村生态振兴，需要把握哪些原则？&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　答：近年来，各地认真贯彻落实习近平生态文明思想和习近平总书记关于“三农”工作的重要论述，聚焦农业发展全面绿色转型促进乡村生态振兴薄弱环节和关键领域，因地制宜探索适合不同区域、不同生态类型的农业绿色发展模式，取得了积极进展。实践表明，在加快农业发展全面绿色转型促进乡村生态振兴过程中，需要把握好以下四个原则：&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;一是坚持生产生态协调。&lt;/b&gt;优化农业生产结构和区域布局，合理开发和保护利用资源，把绿色发展理念贯穿农业生产全过程，发展资源节约型、环境友好型农业，实现增加供给、提高收入、保护生态的有机统一。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;二是坚持增产增效并重。&lt;/b&gt;在推进农业稳产增产的基础上，增加绿色优质农产品供给，降低水土资源过度消耗，提高资源利用率和土地产出率，推进产业生态化和生态产业化，把生态价值转化为经济价值。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;三是坚持科技创新引领。&lt;/b&gt;把创新作为发展的第一动力，培育农业新质生产力，加快促进农业绿色发展模式创新、集成技术创新和体制机制创新，增强绿色发展动能，攻克突出问题短板，因地制宜探索适合不同区域、不同生态类型农业绿色发展模式。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;四是坚持政府市场协同。&lt;/b&gt;发挥政府在规划编制、市场监管、政策扶持等方面作用，充分发挥市场在资源配置中的决定性作用，调动生产者、经营者、消费者等积极性，实现目标同向、力量共聚、措施协同。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　问：加快农业发展全面绿色转型促进乡村生态振兴有哪些重点任务？&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　答：《指导意见》从促进资源节约和投入品减量使用、促进废弃物资源化利用、推进农业生态系统稳定多样、促进全产业链绿色低碳转型等4个方面提出了10项重点任务和措施。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;一是促进资源节约和投入品减量使用。&lt;/b&gt;包括加强耕地资源保护利用、促进农业用水节约高效、推进农业投入品减量化等3项重点任务。重点是要加强耕地管理，提升耕地质量，提高耕地利用效率；推进农艺节水、工程节水、管理节水；推进化肥控量增效、农药减施增效、地膜科学使用、饲料兽药使用减量增效。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;二是促进废弃物资源化利用。&lt;/b&gt;包括加强畜禽粪肥还田利用、加强秸秆综合利用、加快农村生活有机废弃物综合利用等3项重点任务。重点是推进源头减量、推动就地就近科学还田；推进秸秆还田利用，推动秸秆离田利用，提升管理水平；推进就地消纳，推进多元处置，完善运行机制。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;三是推进农业生态系统稳定多样。&lt;/b&gt;包括推进重点流域生态保护修复、提升农业生态价值等2项重点任务。重点是推动长江流域农业生态修复，坚定不移推进长江十年禁渔；加强黄河流域农业生态保护，强化黄河流域水生生物资源养护；提升农业生态价值，推动农业节能降碳，创新农业废弃物资源化、能源化利用技术体系，提升农业生产适应气候变化能力。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;四是促进全产业链绿色低碳转型。&lt;/b&gt;包括推行绿色循环、发展绿色低碳农业产业链等2项重点任务。重点是推进绿色循环技术采用，推进种养结合，推进粮草兼顾，推进稻渔综合种养，推进生产生活有机联结循环。加快促进加工减损增值，促进流通降本增效，促进质量安全水平提升。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　问：如何确保《指导意见》落地见效？&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　答：重点从五个方面加强保障。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;一是加强统筹协同。&lt;/b&gt;强化工作统筹，建立加快农业发展全面绿色转型促进乡村生态振兴工作推进机制，组织制定工作台账，明确责任分工，定期跟踪调度。细化工作举措，强化部门协同，加强资金统筹，明确“路线图”、“时间表”。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;二是加强监测评价。&lt;/b&gt;完善标准体系，健全覆盖全产业链的农业绿色发展标准体系，鼓励地方探索制修订一批相关标准。构建监测体系，开展新一轮农业资源区划前期研究，健全重要农业资源台账制度，开展农业绿色发展水平监测评价。加强技术指导，支持龙头企业与科研单位开展联合攻关。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;三是强化政策引导。&lt;/b&gt;统筹利用现有项目，加强财政倾斜支持。引导金融机构创设专属绿色信贷产品和耕地质量相关保险产品。推动农业绿色发展相关法律法规规章制修订工作，加大破坏资源环境违法行为查处和问责力度。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;四是推进价值转化。&lt;/b&gt;推进减排固碳，探索绿色优质农产品生态价值实现路径。发展生态服务产业，提高再生利用产品附加值。加快发展林下经济、森林旅游等新业态。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;五是强化总结推介。&lt;/b&gt;总结经验模式，推介一批绿色生产技术装备，总结一批推进路径和典型模式，提炼一批长效机制，形成示范带动作用。加强农民资源节约、绿色发展理念引导与技能培训。讲好农业发展全面绿&lt;span&gt;色转型、促进乡村生态振兴故事，营造全民参与、共建共享的良好社会氛围。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　&lt;b&gt;　&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;b&gt;政策：&lt;/b&gt;&lt;a href=&quot;http://www.moa.gov.cn/govpublic/FZJHS/202412/t20241230_6468640.htm&quot;&gt;农业农村部关于加快农业发展全面绿色转型促进乡村生态振兴的指导意见&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202412/t20241230_6468724.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202412/t20241230_6468724.htm</guid><pubDate>Mon, 30 Dec 2024 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>大力推进智慧农业发展 赋能农业现代化建设——农业农村部市场与信息化司负责人解读《农业农村部关于大力发展智慧农业的指导意见》、《全国智慧农业行动计划（202...</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　近日，农业农村部印发《农业农村部关于大力发展智慧农业的指导意见》（以下简称《指导意见》）、《全国智慧农业行动计划（2024—2028年）》（以下简称《行动计划》），明确今后一段时期推进智慧农业的工作思路和重点任务。农业农村部市场与信息化司负责人就《指导意见》和《行动计划》制定有关情况进行解读。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　&lt;b&gt;　问：为什么要出台《指导意见》和《行动计划》？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　答：主要有三个方面考虑。一是落实党中央国务院部署的战略需要。习近平总书记高度重视智慧农业发展，作出系列重要论述。连续多年中央一号文件对发展智慧农业作出重要部署。党的二十届三中全会《决定》提出“完善促进数字产业化和产业数字化政策体系”，强调“加快新一代信息技术全方位全链条普及应用”。大力发展智慧农业，是在农业农村领域把握新一轮科技革命和产业变革新机遇的战略选择。二是推动农业现代化发展的现实需要。我国人多地少、资源紧缺，推进农业现代化面临不少矛盾和挑战，农业生产效率仅为非农产业的1/4左右，农业比较效益偏低，资源环境刚性约束趋紧，亟需大力发展智慧农业，加快改变大水漫灌、粗放经营的生产方式，以智能化来实现精准化，全面提高土地产出率、资源利用率、劳动生产率。三是建设农业强国的迫切需要。当前，以生物技术和信息技术为特征的新一轮农业科技革命正在孕育大的突破，各国都在抢占制高点。全球主要国家都在大力推进智慧农业建设，我国无论是关键技术装备还是应用的广度、深度，与美欧等发达国家相比还有较大差距。我们必须加力推动智慧农业赶上来，努力搭上信息化这辆快车，加速农业强国建设进程。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　近年来，农业农村部大力推进智慧农业建设，出台了系列政策措施，实施了系列重大项目，不断促进信息技术与农业产业各环节各领域融合应用，取得了阶段性成效。据我部监测，2022年全国农业生产信息化率达到27.6%，为破解“谁来种地，怎么种地”提供了信息化解决方案，成为推动传统农业向现代农业转变的关键一招。但同时，智慧农业大面积推广应用还面临着诸多难点卡点。为此，农业农村部组织开展了智慧农业专题调研，对全国智慧农业发展情况做了全面系统梳理，并在此基础上，聚焦破解智慧农业应用落地难点卡点的政策措施，研究起草了《指导意见》和《行动计划》。其中，《指导意见》明确了今后一段时期发展智慧农业的总体布局，充分体现指导性。《行动计划》是对《指导意见》的进一步具体化和行动化，突出行动导向和落地实施的可操作性，确保能够形成可感可及的工作成果。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;&lt;b&gt;　　问：下一步推进智慧农业的总体思路是什么，有什么样的具体目标？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　答：下一步推进智慧农业总体思路是，按照推进乡村全面振兴、建设农业强国的总体布局，聚焦当前智慧农业落地应用面临的难点卡点，以提高农业全要素生产率和农业农村管理服务效能为目标，根据不同行业领域的实际需求，加强顶层设计、加大政策支持、强化应用导向，加速信息技术在农业农村领域全方位全链条普及应用，着力破解信息感知、智能决策、精准作业各环节的瓶颈问题，统筹推进技术装备研发、集成应用和示范推广，大幅提升农业智能化水平，为加快农业农村现代化提供新动能。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　力争到2030年，高端传感器、关键零部件、成套智能装备等关键技术装备取得重大突破，智慧农业标准体系、检测制度基本建立，技术先进、质量可靠的国产化技术装备大面积推广，智慧农业在重点地区、重要领域、关键环节得到广泛应用，农业生产信息化率达到35%左右。到2035年，关键核心技术全面突破，技术装备达到国际先进水平，农业全方位、全链条实现数字化改造，农业生产信息化率达到40%以上。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;问：推进智慧农业建设提出了哪些重点任务？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　答：《指导意见》从分类推进智慧农业落地应用、加快技术创新推广、推动智慧农业产业健康发展等3个方面提出了13项重点任务。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　一是全方位提升智慧农业应用水平。分别从主要作物种植、设施种植、畜牧养殖、渔业生产、育制种以及农业全产业链、农业农村管理服务等7个方面，分类指导智慧农业建设。重点是围绕提高农业全要素生产率和农业农村管理服务效能，大力探索推广节本增产增效和重大自然灾害、病虫害预警防控的信息化解决方案，加快提升农业农村部门管理服务的数字化水平。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　二是加力推进智慧农业技术创新和先行先试。包括加快技术装备研发攻关、建设智慧农业引领区、健全技术推广服务体系等3个方面。其中，智慧农业引领区重点是鼓励有条件的地区开展先行先试建设，通过强化政策创设、推动机制创新、集中用好各类支持措施，打造智慧农业发展高地，探索形成区域性的整体解决方案。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　三是有序推动智慧农业产业健康发展。包括加强标准体系建设、强化数据要素保障、加强人才队伍建设等3个方面。重点是加快制修订一批智慧农业共性关键标准与通用技术规范，建立智慧农业技术装备检验检测制度，建立健全农业农村数据管理和交易制度，培养一批符合产业需求的应用型、创新型和复合型人才，夯实智慧农业发展基础。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　&lt;b&gt;　问：《行动计划》的主要内容包括哪些方面？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　答：《行动计划》聚焦智慧农业发展的重点领域和关键环节，瞄准农业农村生产管理面临的难点问题，部署实施智慧农业公共服务能力提升、重点领域应用拓展、示范带动3大行动8项重点任务。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　一是智慧农业公共服务能力提升行动。重点是“一平台”、“一张图”、“一模型”，即通过打造国家农业农村大数据平台、共建农业农村用地“一张图”、开发一批基础模型算法，强化智慧农业公共服务底座建设，提升公共服务能力水平。二是智慧农业重点领域应用拓展行动。重点是“提单产”、“育农场”、“延链条”，即赋能主要作物大面积单产提升，培育一批智慧农（牧、渔）场，推进农业全产业链数字化改造。三是智慧农业示范带动行动。重点是“一省”、“一模式”，支持浙江省先行先试建设智慧农业引领区，支持科研院校持续推进智慧农业技术模式迭代创新，探索推广智慧农场技术模式。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　&lt;b&gt;　问：如何确保《指导意见》和《行动计划》落地见效？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　答：重点从三个方面加强保障。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　一是加强组织领导。健全完善推进智慧农业发展工作机制，加大工作力量支撑，强化总体设计和统筹布局，协同推进重点任务重大项目落实。细化工作举措，明确“路线图”、“时间表”，确保各项任务落实到位。组建智慧农业专家咨询委员会。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　二是强化政策支持。加大已有项目和政策向智慧农业倾斜力度，加大农机购置与应用补贴等对高端智能农机装备的支持力度。充分运用多种资金渠道，谋划实施智慧农业重大项目重大工程。支持将智慧农业项目纳入农业农村基础设施融资项目库，鼓励引导金融机构、社会投资等有序参与智慧农业建设。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;　　三是做好宣传交流。及时总结宣传智慧农业的典型经验和先行先试创新做法，推广新技术新装备，努力营造全社会广泛关注和参与智慧农业建设的良好氛围。推动智慧农业国际交流合作。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;政策：&lt;/b&gt;&lt;a href=&quot;http://www.moa.gov.cn/govpublic/SCYJJXXS/202410/t20241025_6465040.htm&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;《农业农村部关于大力发展智慧农业的指导意见》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;a href=&quot;http://www.moa.gov.cn/govpublic/SCYJJXXS/202410/t20241025_6465041.htm&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;《全国智慧农业行动计划（2024—2028年）》&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202410/t20241026_6466594.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202410/t20241026_6466594.htm</guid><pubDate>Sat, 26 Oct 2024 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>中央网信办、农业农村部有关负责同志就《数字乡村建设指南2.0》答记者问</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;
.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;
&lt;div&gt;&lt;span&gt;　　本网讯&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;近日，中央网信办秘书局、农业农村部办公厅、国家发展改革委办公厅、工业和信息化部办公厅、市场监管总局办公厅、国家数据局综合司联合印发《数字乡村建设指南2.0》（以下简称《指南2.0》&lt;/span&gt;&lt;span&gt;）&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。就《指南2.0》相关问题，中央网信办、农业农村部有关负责同志回答了记者提问。&lt;/span&gt; &lt;br&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;问：《指南2.0》出台的背景和主要考虑是什么？&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;span&gt;答：全面推进乡村振兴、加快建设农业强国，是党中央着眼于全面建成社会主义现代化强国作出的战略部署。数字乡村是乡村振兴的战略方向，也是建设农业强国的必由之路。2019年5月，中央办公厅、国务院办公厅印发《数字乡村发展战略纲要》，对数字乡村建设作出系统安排。2021年7月，中央网信办等七部门办公厅联合发布《数字乡村建设指南1.0》（以下简称《指南1.0》&lt;/span&gt;&lt;span&gt;）&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，指导各地积极开拓创新，打造了一批具备复制推广价值的应用场景和典型案例，推动数字乡村建设取得积极成效。但从几年的实践看，全国数字乡村建设仍处于深入探索的关键阶段，面临数据整合共享机制仍需健全、内生发展动力仍需加强、可持续发展模式仍需探索等问题。此外，以信息技术为代表的新一轮科技革命和产业变革深入发展，对新形势下数字乡村建设提出了新的更高要求。为更好地指导各地更好应对数字乡村建设实践中遇到的新问题新挑战，中央网信办、农业农村部等部门组织相关单位编制了《指南2.0》，以便各地各部门在新形势下更准确地把握数字乡村建设的重点任务和目标方向。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;问：《指南2.0》主要在哪些方面进行了优化完善？&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;span&gt;答：《指南2.0》主要对《指南1.0》进行了5个方面的优化完善。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;一是&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;将原&lt;/span&gt;&lt;span&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公共支撑平台&lt;/span&gt;&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span&gt;内容纳入&lt;/span&gt;&lt;span&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span&gt;涉农数据资源&lt;/span&gt;&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，强调更好发挥数据要素价值。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;二是&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;将&lt;/span&gt;&lt;span&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span&gt;智慧农业&lt;/span&gt;&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span&gt;从&lt;/span&gt;&lt;span&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span&gt;乡村数字经济&lt;/span&gt;&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span&gt;中单独成章，更好指导各地智慧农业发展。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;三是&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;将&lt;/span&gt;&lt;span&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span&gt;建设发展模式&lt;/span&gt;&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span&gt;和&lt;/span&gt;&lt;span&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span&gt;建设过程管理&lt;/span&gt;&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span&gt;整合优化为&lt;/span&gt;&lt;span&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span&gt;建设方法&lt;/span&gt;&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，进一步突出指南的可操作性。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;四是&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;细化保障措施，补充市级层面工作任务，明确省、市、县三级任务分工。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;五是&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;完善典型案例，结合近几年创新实践成果，对案例进行了优化完善，提升指南的可参考性。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;问：《指南2.0》的适用对象与主要内容是什么？&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;span&gt;答：《指南2.0》主要面向省、市、县三级相关政府部门，适用于指导县域数字乡村建设、运营和管理。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;span&gt;《指南2.0》按照《数字乡村发展战略纲要》部署要求，按照&lt;/span&gt;&lt;span&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span&gt;建什么、怎么建、谁来建&lt;/span&gt;&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span&gt;的思路，从建设内容、建设方法和保障机制等方面构建了数字乡村建设框架，《指南2.0》共包括4个部分19条。其中，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;第一部分是总体要求，共3条，&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;包括数字乡村建设的指导思想、基本原则、建设框架。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;第二部分是建设内容，共8条，&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;包括乡村数字基础设施、涉农数据资源、智慧农业、乡村数字富民产业、乡村数字文化、乡村数字治理、乡村数字惠民服务和智慧美丽乡村。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;第三部分是建设方法，共3条，&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;包括规划设计、投资建设和运营管理。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;第四部分是保障措施，共5条，&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;包括加强组织保障、强化多元共建、加强安全保障、深化试点探索、营造良好氛围。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;问：《指南2.0》主要有哪些特点？&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;span&gt;答：《指南2.0》立足实际、服务大局，体现了以人民为中心的发展思想，体现了新形势下数字乡村建设的新要求。总的看，有以下3个特点。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;一是更加注重共建共享，&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;数字乡村建设是一项系统工程，涉及面广、专业性强，各方主体要紧密配合、上下联动，按照&lt;/span&gt;&lt;span&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span&gt;平台上移、服务下沉&lt;/span&gt;&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span&gt;的原则，充分利用现有国家级、省级系统平台等资源，推动信息基础设施互联互通、数据资源整合共享。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;二是更加强调因地制宜，&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;学习运用&lt;/span&gt;&lt;span&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span&gt;千万工程&lt;/span&gt;&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span&gt;经验，根据各地发展基础、区位条件、资源禀赋，采取相应的发展策略和政策举措，分类有序推进，坚持数量服从质量、进度服从实效、求好不求快，坚决防止形式主义和面子工程。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;三是更加突出多方参与，&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;数字乡村涉及应用场景多，既涉及产业发展，也涉及公共服务，需要准确把握不同场景下政府和市场的关系，以市场化方式激发各类主体活力、更好发挥政府作用。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;问：下一步如何推动各地用好《指南2.0》？&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;span&gt;答：下一步，中央网信办、农业农村部将会同有关部门做好以下3个方面的工作。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;一是加强宣传解读。&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;组织行业专家开展《指南2.0》内容解读，指导各地更好把握数字乡村建设的总体要求、内容框架、建设方法等，结合本地区发展实际，因地制宜推进数字乡村建设。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;二是强化试点应用。&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;以开展第二批国家数字乡村试点为契机，鼓励各地在实际工作中用好用活《指南2.0》，聚焦重点领域和难点问题，不断探索符合自身实际、具有区域特色的路径模式，打造一批典型发展样板。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;三是做好跟踪监测。&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;加强对各地数字乡村建设的跟踪指导，持续开展数字乡村发展水平监测，及时总结推广各类优秀案例和典型模式，不断优化完善《指南2.0》内容。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;b&gt;政策：&lt;/b&gt;&lt;a href=&quot;http://www.scs.moa.gov.cn/gzdt/202405/t20240516_6455622.htm&quot;&gt;关于印发《数字乡村建设指南2.0》的通知&lt;/a&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202405/t20240516_6466794.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202405/t20240516_6466794.htm</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>农业农村部部署落实中央一号文件重点工作</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;

.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;
&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;

.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;
&lt;div&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;本网讯&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;span&gt;为深入贯彻《中共中央、国务院关于学习运用“千村示范、万村整治”工程经验有力有效推进乡村全面振兴的意见》精神，农业农村部近日印发&lt;/span&gt;&lt;span&gt;《关于落实中共中央国务院关于学习运用“千村示范、万村整治”工程经验有力有效推进乡村全面振兴工作部署的实施意见》&lt;/span&gt;&lt;span&gt;（以下简称《实施意见》），对“三农”重点工作作出具体安排，全力抓好以粮食安全为重心的农业生产，统筹推进以乡村发展建设治理为重点的乡村振兴，加快建设农业强国，加快农业农村现代化，为更好推进中国式现代化建设提供有力支撑。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;《实施意见》指出，推进乡村全面振兴是新时代新征程“三农”工作的总抓手。做好2024年“三农”工作，要&lt;/span&gt;&lt;span&gt;全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，深入贯彻落实习近平总书记关于“三农”工作的重要论述，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;锚定建设农业强国目标，以学习运用“千万工程”经验为引领，确保守住国家粮食安全和不发生规模性返贫底线，提升乡村产业发展、乡村建设和乡村治理水平，强化科技和改革双轮驱动，强化农民增收举措，着力夯基础、稳产能、防风险、增活力，坚决守住“三农”底线，扎实推进乡村发展、乡村建设、乡村治理重点任务，努力推动“三农”工作持续取得新进展新提升。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;《实施意见》提出，今年重点抓好八个方面工作。一是抓好粮食和重要农产品生产，确保国家粮食安全。二是持续巩固拓展脱贫攻坚成果，确保不发生规模性返贫。三是强化农业科技和装备支撑，打牢现代农业发展基础。四是加强农业资源环境保护，推动农业发展绿色转型。五是全链推进乡村产业发展，拓宽农民增收致富渠道。六是扎实推进乡村建设和乡村治理，建设宜居宜业和美乡村。七是稳妥深化农村改革，激发乡村振兴动力活力。八是强化支撑保障，推动工作落地见效。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;《实施意见》要求，各级农业农村部门要提高政治站位，巩固拓展学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育成果，坚持守正创新，把住“三农”工作底线红线，切实维护农民利益；强化统筹协调，落细落实工作措施；大兴调查研究之风，增强工作本领，改进工作作风，提高防范化解风险能力，为全面推进乡村振兴、加快建设农业强国，谱写新时代“三农”工作新篇章作出更大贡献。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;政策：&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;http://www.moa.gov.cn/govpublic/FZJHS/202402/t20240219_6448677.htm&quot;&gt;农业农村部关于落实中共中央国务院关于学习运用“千村示范、万村整治”工程经验有力有效推进乡村全面振兴工作部署的实施意见&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202402/t20240219_6466625.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202402/t20240219_6466625.htm</guid><pubDate>Mon, 19 Feb 2024 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>全面规范生猪屠宰 推动行业高质量发展——农业农村部畜牧兽医局负责人就《生猪屠宰质量管理规范》答记者问</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;

.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;
&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;font-size: 16px&quot;&gt;本网讯&amp;nbsp;&lt;/span&gt;9月12日，农业农村部发布《生猪屠宰质量管理规范》（以下简称《规范》），这是我国畜禽屠宰领域首部质量管理规范。日前，农业农村部畜牧兽医局负责人就《规范》有关内容回答了记者的提问。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;b&gt;问：请简要介绍一下《规范》出台的背景。&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：我国是猪肉生产消费大国。为加强生猪屠宰管理，确保人民群众吃上“放心肉”，维护人民群众身体健康，近年来，各地农业农村部门多措并举推进生猪屠宰行业专项整治和转型升级，私屠滥宰等违法违规行为得到有效遏制，产业发展水平进一步提升。但是，屠宰企业主体责任落实不到位、设施装备水平低、屠宰行为不规范、过程管控不严格等情况还不同程度存在，给生猪产品质量安全带来风险隐患。为进一步规范生猪屠宰活动，2021年修订的《生猪屠宰管理条例》重点强化质量管理要求，特别新增了生猪定点屠宰厂（场）屠宰生猪应当遵守国家规定的生猪屠宰质量管理规范的规定。为贯彻落实条例，切实保障生猪产品质量安全，我部组织制定了《规范》。在制定过程中，我们多次开展实地调研、专题研讨、征求地方农业农村部门和社会意见，并赴生猪屠宰企业进行实地验证，反复研究修改，确保《规范》的科学性和可执行性。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;b&gt;问：《规范》制定的总体思路是什么？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：《规范》是我国畜禽屠宰领域的首部质量管理规范，主要目的是为生猪屠宰质量管理提供基本准则和要求。《规范》制定的总体思路，可以概括为“三个突出”：&lt;b&gt;一是突出全过程管理，&lt;/b&gt;强化从生猪进厂到产品出厂的全过程质量管理，筑牢质量安全防线；&lt;b&gt;二是突出责任落实，&lt;/b&gt;将责任落实到人、到岗，真正压实相关企业质量安全主体责任；&lt;b&gt;三是突出水平提升，&lt;/b&gt;明确生猪定点屠宰厂（场）功能布局、设施设备、生产工艺、操作管理等要求，促进解决生猪屠宰厂（场）低水平重复建设问题，加快行业转型升级。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;b&gt;问：《规范》的主要内容有哪些？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　《规范》包括总则、机构与人员、厂房与设施设备、宰前管理、屠宰过程管理、检验检疫、产品出厂管理、追溯与召回、委托管理、质量监督与记录管理以及附则，共十一章八十条。&lt;b&gt;一是明确质量管理制度建设要求。&lt;/b&gt;规定生猪定点屠宰厂（场）应当按照《规范》要求建立质量管理制度，包括但不限于供应商评价、进厂（场）查验登记、待宰静养、肉品品质检验、产品储存、产品出厂（场）记录、产品召回、无害化处理、现场巡查、屠宰信息报送、屠宰设备管理等制度。&lt;b&gt;二是明确质量安全责任和人员要求。&lt;/b&gt;规定生猪定点屠宰厂（场）主要负责人全面负责本厂（场）生猪产品质量安全。要求设立质量管理部门，确定质量安全负责人，明确其岗位职责和能力要求，并对兽医卫生检验人员配置数量、技能、健康状况等方面作出具体要求。&lt;b&gt;三是明确厂房和设施设备要求。&lt;/b&gt;规定了环境、布局等要求，细化了待宰间、隔离间、屠宰间、检验室等基本功能区以及屠宰、清洗消毒、无害化处理等配套设施设备的配置要求。明确规定不得使用现行《产业结构调整指导目录》中规定的淘汰类生产工艺装备。&lt;b&gt;四是明确屠宰管理操作要求。&lt;/b&gt;宰前管理方面，主要规范了生猪供应商评价、进厂（场）查验登记、停食静养、分圈管理、待宰巡查、清洗消毒等活动。屠宰过程管理方面，主要规范了屠宰工艺、岗位操作、卫生控制、设备管理、化学品管理、安全生产、疫情排查报告和应急管理等活动。检验检疫方面，主要规范了检疫申报、协助检疫、宰前检验、宰后检验、实验室检验以及无害化处理等活动。&lt;b&gt;五是明确配套管理要求。&lt;/b&gt;包括产品出厂管理、追溯与召回、委托管理、质量监督与记录管理等内容。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;b&gt;　问：《规范》什么时候实施？对于不遵守《规范》的行为，相关法规有何规定？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：《规范》自2024年1月1日起施行，施行后新开办的生猪定点屠宰厂（场），应遵守并达到《规范》各项要求。同时为稳步推进《规范》的实施，对《规范》施行前已开办的生猪定点屠宰厂（场）设置了过渡期，要求其应当自规范施行之日起24个月内达到《规范》要求。过渡期内，生猪屠宰厂（场）应当按照《规范》要求，全方位对照检查、改进提升。根据《生猪屠宰管理条例》规定，生猪定点屠宰厂（场）屠宰生猪不遵守《规范》的，农业农村部门可以根据情节轻重，依法给予警告、罚款、责令停业整顿、吊销生猪定点屠宰证书等行政处罚。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;b&gt;问：《规范》在贯彻实施上有哪些安排？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：《规范》执行情况直接关乎生猪屠宰行业发展质量，关乎生猪产品质量安全水平。为确保《规范》实施成效，我们将开展以下工作：&lt;b&gt;一是加大宣贯力度。&lt;/b&gt;&amp;nbsp;开展多层次、多形式、全方位的宣传培训指导服务，主动答疑解惑，回应社会关切，确保相关方面对于《规范》认识到位、理解到位、执行到位。&lt;b&gt;二是完善配套规定。&lt;/b&gt;加快制定《规范》的监督检查标准，做到全国监督检查标准和尺度统一，做到全国一盘棋。&lt;b&gt;三是加强指导服务。&lt;/b&gt;要求各地农业农村部门结合实际，对辖区内生猪屠宰企业进行全面梳理、分类指导、精准施策，有效促进生猪屠宰行业转型升级和高质量发展。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;政策：&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;http://www.moa.gov.cn/govpublic/xmsyj/202312/t20231214_6442769.htm&quot;&gt;农业农村部办公厅关于做好《生猪屠宰质量管理规范》实施工作的通知&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202309/t20230915_6466624.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202309/t20230915_6466624.htm</guid><pubDate>Fri, 15 Sep 2023 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>农业农村部科技发展中心、全国农业技术推广服务中心负责人就推进生物育种产业化试点答记者问</title><description>&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　今年中央一号文件提出，加快玉米大豆生物育种产业化步伐，有序扩大试点范围，规范种植管理。目前时间过半，这项工作进展如何？近日，记者就相关问题采访了农业农村部科技发展中心和全国农业技术推广服务中心有关负责人。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　问：对于转基因玉米大豆的产业化应用，不少人都很关心，也有网民问为什么一定要搞转基因。这项工作的总体考虑安排是什么，目前进展怎么样？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;转基因确实是大家都很关心的问题，甚至还有一些争议。我们也关注到有人说，用常规种子不行吗？其实，生物育种是育种发展新阶段，大体上农作物育种经历了自然选择、杂交育种、生物育种，未来极有可能进入智能育种时代。在当前，以转基因为代表的生物育种是育种领域的革命性技术，是必须抢占的新领域新赛道，并不是可有可无、可用可不用的。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　农业转基因技术在增加作物产量、减少病虫草害损失、减少化学杀虫剂使用、节省人工成本等方面发挥了不可替代的作用。以全球最大的转基因作物生产和消费国美国为例，在转基因作物尚未商业化应用的1995年，玉米大豆平均每亩单产分别为475公斤和158公斤，2022年美国转基因玉米大豆种植面积超过90%，平均单产已分别达到725公斤和222公斤，转基因技术发挥了革命性的作用。美国种植和消费的玉米大豆几乎都是转基因品种。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　转基因技术研发我国并没有缺席，在上世纪80年代启动的863高技术研究和上世纪90年代启动的973基础研究中早有部署、持续跟踪。特别是2008年国家启动转基因生物新品种培育科技重大专项以来，我们在基因挖掘、遗传转化、品种培育、安全评价与管理等方面，取得了一系列重大进展。在充分评价安全性、有效性基础上，一批转基因品种依法获得安全证书。2021年国家启动转基因玉米大豆产业化试点工作，在科研试验田开展。2022年扩展到内蒙古、云南的农户大田。今年试点范围扩展到河北、内蒙古、吉林、四川、云南5个省区20个县并在甘肃安排制种。从试点看，转基因玉米大豆抗虫耐除草剂性状表现突出，对草地贪夜蛾等鳞翅目害虫的防治效果在90%以上，除草效果在95%以上；转基因玉米大豆可增产5.6%-11.6%。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　在推动试点的同时，相关部门根据《种子法》《食品安全法》《农业转基因生物安全管理条例》等法律法规严格监管，依法打击制种、售种、种植、加工、销售等环节非法行为，落实产品标识管理制度，确保产业化应用规范有序。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;问：有人担心现在转基因技术专利大部分都是国外的，我国进入产业化应用后如何保障我们的品种自主可控，不受制于人？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;这个问题不必担心，我国生物育种研发历经几十年积累，已经具备较为扎实的基础，现在依法批准试点的转基因品种都具有我国的自主知识产权。推进产业化应用有利于促进我国自主创新，增强竞争力。我国在上世纪90年代开始推进转基因抗虫棉产业化应用，在与国外抗虫棉品种同台竞争中不断发展，目前国产抗虫棉市场份额已达99%。业界都认为，如果我们一直拒绝应用这样的革命性技术，我们的农业科技水平和产业竞争力就难以真正提上来，那才会不断拉大与国外的差距，真正“受制于人”。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;问：大家最关心的还是转基因产品安全不安全，比如有人对“转基因作物虫子吃了会死，人吃了没事”总是存在疑虑，还有一些传言说转基因食品会致癌、引起不孕不育、影响后代，转基因产品安全吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;安全性是转基因品种产业化的基础和前提，转基因产品上市前都要经过科学的、全面的、严格的食用安全评价和环境安全评价，经过批准的转基因产品都是安全的。我国的转基因安全评价由国家农业转基因生物安全委员会负责，安委会由来自全国各地农业、科技、卫生健康、生态环境、检验检疫等多领域多部门推荐的权威专家组成。我国的安全评价参考国际通行做法，按照国家法律法规标准规范要求，分不同阶段进行，在任何一个阶段发现任何一个可能影响健康和环境安全的问题，都会立即终止研发试验，不会进入产业化环节。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　抗虫作物是世界上最早大规模产业化应用的转基因产品，科学家将“抗虫蛋白”基因转入到农作物中，使作物具有了抗虫的效果。实际上，抗虫蛋白并非新生事物，目前应用最为广泛的Bt蛋白（来自苏云金杆菌）作为生物农药已安全应用了80多年。这种Bt蛋白的杀虫功效高度专一，只能与特定害虫（比如蛾类蝶类等鳞翅目害虫）肠道上的“特异性受体”结合，使害虫肠道穿孔死亡。人类、畜禽和其他科目昆虫胃肠细胞没有结合这种蛋白的“特异性受体”，转基因食品进入人体后跟其他食物一样被正常消化吸收，所以“虫子吃了会死，人吃了没事儿”。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　至于传说中的转基因食品会致癌、引起不孕不育、影响后代等，都是谣言。有关部门和专家用科学试验和生产实践的大量数据事实多次予以澄清，但在互联网上仍然反复出现，误导了不少人，这些谣言中，有的是道听途说，有的则是别有用心。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　没有任何科学依据证明转基因食品致癌。把转基因食品与癌症扯上关系，源于2012年法国人塞拉利尼的一篇论文。法国有关部门及欧盟食品安全局对此进行了长达六年的研究，耗资超1亿元人民币，结果表明转基因玉米没有引发任何负面效应，更没有发现其有慢性毒性和致癌性。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　转基因食品与不孕不育毫无关系。相关谣言源于2013年的一篇报道，称“多年食用转基因玉米，导致广西男性大学生精子活力下降”。事实上，大学生精子异常的说法出自2009年广西医科大学第一附属医院《广西在校大学生性健康调查报告》，报告中提出环境污染、长时间上网、熬夜等不健康的生活习惯可能导致大学生精子异常，根本就没有任何转基因的字眼。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　转基因食品不会影响后代。转基因食品在人体中不会蓄积，不会随着摄入量的增加在体内积累，没有产生长期影响的物质基础，不会进行代际传递，更不会改变我们的基因，影响后代。目前，国内外已用模式动物小鼠、猪、肉鸡等开展了大量转基因产品的多代喂养试验。我国有关医学研究机构对与人类亲缘关系最近的动物猴，也开展了长期喂养试验，证明对后代没有影响。我们也关注到有的观点说，为什么用动物做喂养试验而不用人做试验？这里要说明一下，采用模式动物进行食品安全性检验是国际通用做法，科学发展至今，研究出了一系列世界公认的试验模型、模拟试验、动物试验，完全可以代替人体试验。事实上，在各国食品安全评价中均没有用人进行试验的要求，因为试想科学家也不可能用一个食品让人连续吃上十年二十年而不吃别的东西来做试验，甚至延续到他的后代。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;问：有人说国外的转基因产品都出口给我们了，请问发达国家消费转基因食品吗？消费者可以自由选择吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;欧美人不吃转基因，这是个以讹传讹的谣言。美国是转基因技术研发大国，也是全球最大的转基因作物生产和消费国，目前美国已经批准了22种转基因作物产业化，近年来，每年种植转基因作物11亿亩左右，占其耕地面积的40%以上，其中玉米、大豆、棉花、甜菜等转基因品种种植面积均超过90%。美国生产的50%左右的大豆和80%以上的玉米都在其国内消费而不是出口。欧盟每年进口大量转基因农产品，主要是大豆、玉米、油菜、甜菜和其加工品。据统计，2021年，欧盟进口转基因大豆约1500万吨，占大豆进口总量的90%左右，进口转基因玉米300多万吨，占玉米进口总量的30%左右。日本、韩国及我国台湾地区也都大量进口大豆、玉米、油菜籽等转基因农产品。这些信息在人民日报、农民日报等媒体上都有过报道，不难查到。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　大家有时在网上会看到有的国家销毁或者拒收转基因产品的消息，这是因为进出口国家和地区对进入本地市场的产品都有许可制度，未经批准的产品都可能被销毁或者拒收，这并不仅限于转基因产品，更不能说明依法依规生产的转基因产品不安全。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　对于消费的是不是转基因产品，消费者有知情权。我国对转基因产品实施强制标识制度，如转基因大豆油、菜籽油，均要求标注“加工原料是转基因大豆/油菜籽”等字样。这里要说明的是，转基因标识和安全性没有关系，通过批准上市流通的转基因食品都是安全的，采取标识制度，主要是保障消费者的知情权。农业农村部机关食堂也是从普通超市和农产品批发市场采购食品，如转基因大豆油等产品一直都在购买和使用。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>http://www.moa.gov.cn/xw/zwdt/202308/t20230824_6434921.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/xw/zwdt/202308/t20230824_6434921.htm</guid><pubDate>Thu, 24 Aug 2023 00:39:00 GMT</pubDate><author>作者： 来源：农民日报</author></item><item><title>加快推进深远海养殖发展 建设“蓝色粮仓”——农业农村部渔业渔政管理局负责人就《关于加快推进深远海养殖发展的意见》答记者问</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　本网讯 近期，农业农村部、工业和信息化部、国家发展改革委、科技部、自然资源部、生态环境部、交通运输部、中国海警局等8部门印发《关于加快推进深远海养殖发展的意见》（以下简称《意见》），围绕深远海养殖发展的重点领域和关键环节，提出全产业链全环节加快推进深远海养殖发展的重点任务，是我国首个关于深远海养殖发展的指导性意见。日前，农业农村部渔业渔政管理局有关负责人就《意见》有关内容回答记者提问。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　问：发展深远海养殖有什么重要意义？将会发挥哪些积极作用？&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：党中央、国务院高度重视深远海养殖发展。党的二十大报告中指出，树立大食物观，发展设施农业，构建多元化食物供给体系。2023年中央一号文件提出，发展深水网箱、养殖工船等深远海养殖。今年4月，习近平总书记在广东考察时对大力发展深远海养殖作出重要指示。发展深远海养殖具有几方面重要意义：&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;一是有利于增加优质水产品供给。粮食安全是“国之大者”。&lt;/strong&gt;水产品是重要农产品，能够增加食物总量，缓解主粮和畜禽产品供给压力。近年来，随着经济社会发展，我国居民对海水产品的需求刚性增加，在陆域与近海养殖空间趋紧的情况下，水产养殖发展的潜力主要在深远海。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;二是有利于加快海水养殖现代化升级。&lt;/strong&gt;与传统养殖方式相比，深远海养殖设施装备更为先进、养殖技术更为领先、产业链更为完备。重力式网箱生产集约高效、桁架类网箱自动智能、养殖工船可自主游弋选择适宜海域，躲避灾害。深远海养殖还能有效带动水产育种、预制菜加工等相关产业，延伸产业链、提升价值链。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;三是有利于保护海洋生态环境。&lt;/strong&gt;深远海养殖布设海域水质更优、流速更快、海域生态容量更大，鱼类在天然的环境里生长，发病少用药少。养殖的废弃物能得到妥善处理，对环境影响比较小。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　问：我国深远海养殖现状如何？取得了哪些成绩？&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：20世纪90年代，我国开始引进并推广应用重力式网箱，目前已成为深远海养殖最主要最成熟的养殖模式。“十三五”以来，沿海地区陆续涌现出一批先进适用的桁架类网箱和养殖工船，深远海养殖加速推进。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;从养殖规模来看，&lt;/strong&gt;全国已建成重力式网箱2万余口、桁架类网箱40个、养殖工船4艘，2022年全国深远海养殖水体4398万立方米，产量39.3万吨，比“十三五”初期分别增加3.3倍和2.4倍，占海水鱼类养殖产量的两成以上。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;从装备水平来看，&lt;/strong&gt;重力式网箱已能到20米水深的海域养殖，广东“德海1号”桁架类网箱已经过17级台风的检验，网箱结构安全性能不断提高，山东“国信1号”养殖工船可游弋养殖，首创“船载舱养”养殖技术。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　从养殖品种来看，&lt;/strong&gt;沿海各地培育出大黄鱼“甬岱1号”、“富发1号”和金鲳“晨海1号”等适合深远海养殖的新品种，大西洋鲑、许氏平鮋、军曹鱼等新品种选育加快推进。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;从政策支持体系来看，&lt;/strong&gt;“十三五”以来，财政部、农业农村部通过渔业发展补助政策，对深远海养殖设施装备建造给予补贴。国家发展改革委的海洋牧场建设项目、工业和信息化部的首台（套）重大技术装备推广应用项目、科技部的“蓝色粮仓科技创新”国家重点研发计划，都对深远海养殖发展予以大力支持。沿海地方各级人民政府也在财政、金融、产权、用海等方面出台系列支持政策，鼓励建造深远海养殖装备、完善产业链配套。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;问：此次《意见》由农业农村部联合7部门出台是出于什么考虑？&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：深远海养殖是新兴产业，也是一项复杂的系统工程，涉及养殖生产、装备建造、生态环保、科技创新、检验登记、安全生产、用海管理等多个方面，需要对应的管理部门各司其职、协调配合。在《意见》起草过程中，我部与工业和信息化部、国家发展改革委、科技部、自然资源部、生态环境部、交通运输部、中国海警局积极沟通协调、明确职能分工、健全监管协作机制。具体来说，农业农村（渔业）部门负责深远海养殖生产的监督管理，牵头建立各有关部门共同参与的监管协作机制。自然资源部门负责养殖海域使用的监管，生态环境部门负责养殖生态环境的监管，海事部门负责重力式网箱、桁架类网箱及养殖平台施工作业通航安全的监管，海警和渔政、海洋和生态环境等领域执法机构应当在职责范围内抓好相关执法监管。对于融合开展旅游、餐饮、住宿等生产经营活动的深远海养殖项目，项目所在地方人民政府应当做好统筹，使各部门形成监管合力，不留监管空白。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　问：《意见》的总体思路和考虑是什么？&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：《意见》深入贯彻落实习近平总书记关于树立大食物观、向江河湖海要食物的重要讲话精神，按照“市场主导、科学布局、科技引领、绿色生态、安全发展”的工作思路，全产业链全环节推动深远海养殖高质量发展，增加优质水产品供给，推动构建多元化的食物供给体系。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;坚持市场主导，&lt;/strong&gt;政府发挥支持引导作用，充分尊重市场机制，深远海养殖发展的进程、规模由市场来决定。&lt;strong&gt;坚持科学布局，&lt;/strong&gt;在充分评估经济、安全、环保等因素的基础上，规划布局深远海养殖，促进产业规范有序发展。&lt;strong&gt;坚持科技引领，&lt;/strong&gt;以产业需求为导向，集聚力量加大对设施装备、苗种、饲料、养殖管理等关键核心技术的科研攻关，增强自主创新能力。&lt;strong&gt;坚持绿色生态，&lt;/strong&gt;将绿色发展理念贯穿深远海养殖全过程，促进生产和生态协调发展。&lt;strong&gt;坚持安全发展，&lt;/strong&gt;牢固树立安全发展理念，切实保障生产安全、生物安全、产品质量安全和国民粮食供给安全。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　问：推进深远海养殖发展有哪些任务要求？《意见》有哪些亮点特色？&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：《意见》共10条政策措施，围绕总体要求、空间布局、全产业链发展、生态环保、科技创新、检验登记、安全生产、监管协作、政策支持、组织领导等方面作出全面部署。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;一是规划先行，优化空间布局。&lt;/strong&gt;深远海养殖发展要符合生产力发展阶段，不强调一味地走深走远。要符合国土空间规划和养殖水域滩涂规划要求，依法办理不动产权证书和水域滩涂养殖证。对融合开展旅游等活动的，要取得相关主管部门的从业许可并接受监管。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;二是效益为先，推动全产业链发展。&lt;/strong&gt;要延伸产业链，完善加工流通体系，加强品牌建设，实现优质优价。建立联农带农益农机制，健全深远海养殖社会化服务体系。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;三是生态为基，规范生产行为。&lt;/strong&gt;推行生态健康养殖，科学确定养殖模式、品种和密度，推广绿色生态防病技术，规范使用投入品，健全质量安全管控制度。深远海养殖要依法开展环评，配备污染防治设施设备并按规定使用。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;四是科技引领，推进创新发展。&lt;/strong&gt;加大对抗风浪养殖装备、高强度防附着网衣、智能管控设备、安全环保设备的研发。做精做好水产种业，选育一批适宜深远海养殖的新品种。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;五是安全为要，强化安全生产监管。&lt;/strong&gt;明确检验登记要求，规定养殖工船要经船检机构检验合格，按照养殖渔船进行登记，重力式网箱和桁架类网箱建造要符合规范标准，由地方人民政府指定部门进行登记。压实生产经营主体责任，要求配齐必要的安全设施设备和人员，建立安全管理制度，妥善开展应急处置。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;六是分类推进，推广典型模式。&lt;/strong&gt;从经济性和技术配套成熟度等方面考虑，我国深远海养殖以重力式网箱为主、适度发展桁架类网箱、有序发展养殖工船。积极树立深远海养殖发展典型，实施水产绿色健康养殖技术推广“五大行动”。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;strong&gt;　　问：如何确保《意见》相关任务要求落地见效？&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：《意见》对落实各项举措的保障措施也作了明确规定：&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　一是加强工作推动。&lt;/strong&gt;各地区、各有关部门要认真贯彻落实习近平总书记关于树立大食物观的重要讲话精神，切实加强组织领导，发挥好协作机制作用，形成监管合力。制定实施支持、保障和规范深远海养殖发展的具体政策，切实解决深远海养殖发展的“堵点”“痛点”问题。认真总结经验，因地制宜制定深远海养殖发展规划和工作方案，抓好项目引进、培育，产业配套和基础设施建设等工作。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;二是加大投入保障。&lt;/strong&gt;中央财政通过现有渠道对深远海养殖发展给予支持。鼓励地方政府在育种、疫病防控、饲料兽药研制、装备建造、产业链培育等方面增加投入，对深远海养殖商业贷款给予贴息，完善深远海养殖保险。指导地方落实海域使用整体论证有关规定，缩短审批流程，依法减免海域使用金，降低制度性成本。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　三是做好总结推广。&lt;/strong&gt;支持符合条件的地区创建深远海养殖类型的国家级水产健康养殖和生态养殖示范区，以示范区为载体促进产业集聚、产业链构建、基础设施和公共服务体系建设。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　政策：&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://www.moa.gov.cn/govpublic/YYJ/202306/t20230612_6430042.htm&quot;&gt;《关于加快推进深远海养殖发展的意见》&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202308/t20230802_6466622.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202308/t20230802_6466622.htm</guid><pubDate>Wed, 02 Aug 2023 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>为全方位夯实粮食安全根基贡献农垦力量——农业农村部农垦局负责人就农垦粮油等主要作物大面积单产提升行动和“农垦社会化服务+地方”行动答记者问</title><description>&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　本网讯 近期，农业农村部组织实施农垦粮油等主要作物大面积单产提升行动和“农垦社会化服务+地方”行动（以下简称“两个行动”），提出农垦要充分发挥在保障粮食和重要农产品稳定安全供给中的国家队作用，聚焦粮油等主要作物，在稳定种植面积的基础上着力提高单产水平，以社会化服务示范带动地方提高单产增加总产，为实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动提供有力支撑。日前，农业农村部农垦局有关负责人就“两个行动”的有关内容回答了记者提问。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　问：为什么要启动“两个行动”？&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　答：&lt;/strong&gt;党中央、国务院高度重视粮食安全和垦地协调发展。2016年5月，习近平总书记在黑龙江考察时，提出要加强垦地合作，增强对周边区域的辐射带动能力。2022年4月，习近平总书记在海南考察时，再次提出推进城乡与垦地一体化协调发展。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　农垦是国有农业经济的骨干和代表，农业生产技术水平高，生产经营经验丰富，耕种收综合机械化率和科技贡献率均高于全国平均水平，无论从国有企业的职责使命来看，还是从农业生产力发展水平、产业体系健全程度来看，发展农业社会化服务都有着独特的优势。组织实施农垦粮油等主要作物大面积单产提升行动和“农垦社会化服务+地方”行动，是贯彻习近平总书记重要指示精神，落实农业农村部党组关于农垦要大面积提高单产、大力发展社会化服务要求的具体举措，旨在聚焦粮油等主要作物，以集成推广高产高效技术模式着力提高农垦单产水平，以开展社会化服务示范带动地方提高单产水平，为实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动提供有力支撑，助力全面推进乡村振兴、加快建设农业强国。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　问：“两个行动”的目标任务是什么？&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;抓好粮食生产，重点在于稳住面积、主攻单产，力争多增产。“两个行动”提出，在大面积提高农垦粮油等主要作物单产水平的基础上，通过深入开展社会化服务，带动地方大面积提升单产水平。具体目标是：力争用3-5年时间，实现农垦系统粮食综合生产能力提升30亿斤，面向地方开展社会化服务面积达到1.5亿亩次，带动地方粮食增产70亿斤，共计带动我国粮食综合生产能力提升100亿斤；到2030年，实现农垦粮油等主要作物单产大面积提升，面向地方开展农业社会化服务规模达到2.5亿亩次，服务地块亩产比当地平均水平高10%左右。同时，打造一批农垦社会化服务示范点，建立一批社会化服务标准，培育一批服务品牌，壮大一批集体经济组织。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　问：“两个行动”的主要措施分别是什么？&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;strong&gt;　　答：&lt;/strong&gt;农垦粮油等主要作物大面积单产提升行动的主要措施包括：&lt;strong&gt;一要着力打造高产样板区。&lt;/strong&gt;以提升产能、改善品质、降本增效、集成技术为目标，开展高产样板区建设，打造一批高产样板田和整建制高产农场，集中推广一批新品种、新技术、新模式，辐射带动大面积均衡增产增效。&lt;strong&gt;二要加快科技创新和成果转化应用。&lt;/strong&gt;突出企业科技创新主体地位，打造高水平科技创新平台，健全完善垦区农业技术推广服务体系，加强产学研协同创新，加快单项增产技术的组装熟化，提高技术入户率和到位率。&lt;strong&gt;三要强化农业基础建设。&lt;/strong&gt;聚焦永久基本农田，实施全面建成高标准农田农垦先行活动，增强农田防灾抗灾减灾能力。总结农垦黑土地保护利用技术模式和经验做法，探索形成区域性综合治理方案。开展“一大一小”农机装备推广应用先导区建设，推广应用高端智能农机装备。推进智慧农场建设。&lt;strong&gt;四要加强经营管理和服务能力建设。&lt;/strong&gt;加强农垦国有农用地使用管理，在有条件的垦区探索推进农业生产统一经营管理措施。完善作物生产技术操作规程和不同作物、不同耕作模式下的农机作业技术标准和流程标准，实现农机农艺农制相融合。通过技术和农资服务，带动大宗生产资料统采统供，保障质量，降低生产成本。强化订单生产、合同收购，延长农产品产业链。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　“农垦社会化服务+地方”行动的主要措施包括：&lt;strong&gt;一要建立农垦社会化服务集群。&lt;/strong&gt;积极组建专业化农业服务公司，支持设立区域农服中心，鼓励农场职工到地方组建社会化服务组织。发挥农垦产业联盟桥梁纽带作用，推动垦区间、垦地间合作，推进跨区、跨省联动联合。&lt;strong&gt;二要完善利益联结机制。&lt;/strong&gt;通过订单收购、保底分红、二次返利、股份合作、吸纳就业等形式，与村集体经济组织、新型农业经营主体、农户等构建多方共赢的利益联结机制。&lt;strong&gt;三要健全服务管理制度。&lt;/strong&gt;加强制度建设，健全组织机构、完善内部规章、规范财务管理，逐步建立“约定有合同、内容有标准、过程有记录、人员有培训、质量有保证、服务有监管”的社会化服务管理机制。&lt;strong&gt;四要完善服务标准体系。&lt;/strong&gt;鼓励具有一定规模的农垦社会化服务主体带头制定农垦社会化服务标准和技术规范。探索建立农垦社会化服务团体标准、全国农垦星级社会化服务主体目录和管理机制，培育和打造“垦字号”农垦社会化服务品牌矩阵。&lt;strong&gt;五要助力乡村振兴。&lt;/strong&gt;积极发挥社会化服务作用，推动高标准农田建设、土地集中连片经营。帮助村集体规范集体土地承包管理，发展壮大集体经济，以联合党建为抓手，共建公益事业、共塑文明新风，助力乡村振兴。&lt;strong&gt;六要健全垦地合作机制。&lt;/strong&gt;支持农垦与地方政府、农场与周边村镇和村屯，通过结对子合作、联合共建等方式，创新垦地合作机制。支持农垦与地方共建示范基地、共组专家队伍、共谋区域发展、共管产业集群，构建长期稳定、互利共赢的合作关系。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;问： 近年来农垦农业社会化服务的能力和水平不断提升，请问下一步服务的重点和推广的主要模式有哪些？&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;strong&gt;　　答：&lt;/strong&gt;近年来，农垦在农业社会化服务模式创新、机制探索等方面涌现出了一批典型，为进一步提升农垦社会化服务能力和水平，今后我们重点推广“六种服务形式”、“五种典型模式”。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;“六种服务形式”分别是：一是土地经营权流转。&lt;/strong&gt;按照依法、自愿、有偿原则，通过承租、股份合作等方式，积极承接农村土地经营权流转，示范推广集中连片高标准农田建设、“小田变大田”改造经验，展示先进生产技术和模式。&lt;strong&gt;二是全程托管服务。&lt;/strong&gt;结合地方农业生产和服务需求，以集中连片土地为基础，面向粮棉油糖等大宗农产品生产经营主体开展多环节和全程托管服务，提供全过程解决方案。&lt;strong&gt;三是单环节托管服务。&lt;/strong&gt;聚焦农业生产关键领域、薄弱环节，依据各地劳动力状况和生产需求，为有意愿种地的农户提供“菜单式”服务。&lt;strong&gt;四是产前产后综合服务。&lt;/strong&gt;开展生产资料定制批量采购，积极发展订单农业，推动服务环节从产中向产前、产后各领域拓展。&lt;strong&gt;五是信息对接服务。&lt;/strong&gt;鼓励有实力的农垦社会化服务主体建设区域性服务信息平台，发展信息化、数字化服务，推广供需信息线上对接、服务线下供给模式。&lt;strong&gt;六是金融保险担保服务。&lt;/strong&gt;支持集团化垦区联合当地政府、农业龙头企业成立农业融资担保公司，为各类农业经营主体提供金融贷款服务，解决融资难题。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;“五种典型模式”分别是：一是农服公司模式。&lt;/strong&gt;鼓励生产经营能力突出、社会化服务能力较强的垦区，发展专业化农业服务公司，在省内外相关市县设立区域农业综合服务中心，向地方复制平移农垦现代生产要素，开展农产品加工、营销、金融保险等服务。&lt;strong&gt;二是村企合作模式。&lt;/strong&gt;鼓励生产经营能力较强的国有农场、专业公司等，推广村集体负责“组织+协调”、农垦企业负责“资金+技术”、当地种植大户（职业农民）负责“管理+生产”的合作方式，实现三方同经营、同参与、同负责。&lt;strong&gt;三是联合体模式。&lt;/strong&gt;鼓励垦地合一的农场，扶持场内服务能力较强的农民合作社、家庭农场等服务组织，通过资源整合、渠道共享，建立风险共担、利益共享的服务联合体（服务联盟），壮大组织力量。&lt;strong&gt;四是龙头企业带头模式。&lt;/strong&gt;鼓励经济实力不强、土地经营规模不大的农场，通过土地租赁、股份合作等形式引入农业龙头企业，开展农业社会化服务，助力垦区发展适度规模生产、开展全产业链经营。&lt;strong&gt;五是党建引领模式。&lt;/strong&gt;鼓励农垦企业、农场主动与地方乡镇党委、村党支部开展党建共建联建，总结推广农场党支部包乡镇、农场党小组包村屯、党员包地块的三级包联模式，以党建开启垦地合作之路。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;问：为确保“两个行动”取得实效，将从哪些方面发力？&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;strong&gt;　　答：一是加强组织领导。&lt;/strong&gt;按照部司局总牵头、省级负总责、垦区农场抓落实原则，部农垦局、中国农垦经济发展中心成立领导小组，协调推进“两个行动”。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;二是加强垦地联动。&lt;/strong&gt;各地农业农村部门发挥组织协调作用，打通地方政府与农垦企业的沟通渠道，通过签订战略合作协议等方式，构建“政府统筹协调、职能部门组织指导、农垦与地方联合实施、有关部门共同参与”的工作格局。推动在有条件的村、镇、县整建制开展农垦农业社会化服务，打造垦地农业社会化服务示范样板。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;三是加强政策支持。&lt;/strong&gt;农业农村部在制定政策、安排项目时，加强统筹和分类管理，确保垦区、农场平等享受。各地加大项目和资金支持力度，支持农垦加快将永久基本农田全部建成高标准农田，落实社会化服务主体设施农业用地政策，在农业社会化服务、农机购置补贴等政策上支持农垦社会化服务组织。引导金融保险机构支持“两个行动”，支持农垦生产托管的粮食作物参加完全成本保险。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;四是加强宣传引导。&lt;/strong&gt;充分利用广播、电视、报纸、网站、新媒体等各类媒体媒介，宣传“两个行动”的意义、目标和任务，及时总结“两个活动”的好经验、好做法、好典型，增进认知认同，凝聚多方共识，营造良好舆论氛围。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>http://www.moa.gov.cn/xw/zwdt/202306/t20230629_6431170.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/xw/zwdt/202306/t20230629_6431170.htm</guid><pubDate>Thu, 29 Jun 2023 06:15:00 GMT</pubDate><author>作者： 来源：农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>全国农技中心、耕地质量中心负责人就“水稻上山”等问题答记者问</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　近日，记者就“水稻上山”等问题采访了全国农业技术推广服务中心、农业农村部耕地质量监测保护中心负责人。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　问：朱有勇院士的“水稻上山”引起网民热议，很多人不理解，质疑山上种水稻不切实际，产量也不可能那么高，能否介绍一下有关情况？&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：朱有勇院士所说的“水稻上山”，实际上是一种杂交稻雨养旱种的栽培技术，就是把“山下水田”的杂交稻品种引到“山上旱地”种植，像种玉米一样种水稻，不用泡田，不用育秧插秧，也基本不用浇水灌溉，还能有较好的产量，当地农民形象地称为“水稻上山”。这些田本来就有，不存在网民质疑的开山造田、毁林造田等情况，也不会破坏生态。当然，这个栽培模式有一定的条件限制，主要适合云南海拔1700米以下、降雨量1200毫米以上雨热资源丰富的山区旱地，并不是什么地方都能推广。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　朱有勇院士在云南省澜沧县蒿枝坝村蹲点扶贫期间，发现当地农民喜欢吃大米，但当地多为旱地，主要种玉米，水稻不能自给。为解决这一问题，朱有勇院士团队在当地示范推广杂交稻旱种技术，创造性地解决了这项技术的两个难点：一个是筛选出适宜旱种的“滇禾优615”等品种，解决水稻旱地分蘖难题，实现在旱地条件下的水稻与水田一样分蘖旺盛；另一个是通过推广应用杂草萌芽前的封草技术，解决了旱地稻田易杂草丛生的难题。2022年，这项技术推广了53.12万亩，水稻平均亩产350—400公斤，比山下水田低100公斤左右，但比种玉米产量高、效益好。朱有勇院士介绍的亩产788公斤，是0.52亩小面积上多施了一次肥、多浇了两次水的条件下取得的，是专家攻关田产量，不是农户大田产量。这种小面积攻关对探索本地区水稻旱种模式具有积极意义，为筛选品种、集成技术探索了出路，对完善技术体系提供了理论和实践支撑。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　问：大家一般觉得水稻是种在平原上的，其实我们基层采访的时候，也看过很多山上的稻田，请问比例有多大？产量怎么样？&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：稻谷是我国第一大口粮作物，稻米消费量占口粮的60%。我国水稻栽培历史悠久，分布区域广泛，从南到北、从东到西都有种植，常年水稻种植面积4.5亿亩左右。稻田按地形地貌可分为平原稻田、丘陵稻田和山地稻田。正如你所说，大部分水稻种在平原地区，平原稻田约占我国稻田面积的近60%，丘陵稻田占25%左右，山地稻田约占15%、主要分布在西南地区，贵州、云南两省面积最大，占四成以上。这也是我们国家资源条件决定的，为了保障口粮，历史上很多丘陵山地能种的都种上了。比如说被列入世界遗产名录的云南红河哈尼梯田，就是立足当地独特地理气候条件创造的农耕文明奇观。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　据我们调查，山地水稻的产量一般比平原和丘陵地区要低一些，平均亩产350公斤左右，比平原地区低近200公斤，比丘陵地区低100公斤左右，这是多方面原因造成的。比如，山地有效积温和光照时间偏少，对水稻品种要求高，一旦选用不当就会导致生育期缩短，结实率和产量下降；山地稻田地形起伏大，土层偏薄、地力偏差，农田水利、机耕路等设施发展滞后，抗灾能力弱，容易受旱涝灾害影响，产量年际间波动比较大。这也是下一步工作努力的方向，要通过选育适宜品种、改善农田水利等基础设施条件，提高山地水稻单产水平。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　问：有网民质疑在丘陵山区搞高标准农田建设破坏生态，费钱费力还不讨好，请问你们怎么看？实际情况如何？&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：在丘陵山区对符合条件的耕地建设高标准农田，是由现实国情农情决定的&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;也是贯彻落实党的二十大报告中&lt;/font&gt;“逐步把永久基本农田全部建成高标准农田”这一要求的实际举措&lt;/span&gt;。国土“三调”显示，全国位于6°以上坡度的耕地约4.4亿亩，占全国耕地总面积的22.74%。在现阶段保障国家粮食安全，这些地不仅要种，还必须要种好，就需要通过把斜坡耕地改造成水平梯田，配套水利设施等措施，提高这些耕地的产能。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　国家对在坡耕地上建设高标准农田有明确的标准和规定，要求因地制宜规范开展高标准农田建设。比如，要充分考虑地质地貌、水资源、气象条件等，不同条件有不同的建设要求和标准，像雨水多的地方要采取建护坡、田坎等农田防护措施，避免产生塌方和泥石流。建设选址要合理，禁止在25°以上坡地&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;开垦&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;、生态红线区域内建设高标准农田，特别是不得借高标准农田建设之名，在不具备条件的地方垦山、开荒。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　网上流传一些在山体上修建梯田的图片、视频，将其与“水稻上山”、高标准农田建设相关联，经核实，多为张冠李戴、移花接木。比如，流传最多的一张图片实际上是2018年云南某地的土地整治项目施工场景，不是高标准农田建设项目；还有农田被暴雨冲毁的图片，也与在山上种水稻无关。在汛期农田被冲毁往年也有，我们每年都对农业防汛排涝作出部署安排，指导受灾地区及时修复水毁农田，恢复农业生产，能抢一亩是一亩，能抢一季是一季。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;问：您刚才提到“水稻上山”不是“毁林造田”，但网上把两者联系起来的说法不少，反映一些地方有“毁林造田”的情况。国家在这方面有什么政策规定？&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：你说的这个情况我们也关注到了。耕地是粮食生产的命根子，解决14亿人的吃饭问题，首先要坚决守住18亿亩耕地红线。近些年，国家出台了一系列严格保护耕地的制度措施，但一些地方仍然出现违规利用耕地搞“非农化”、“非粮化”行为，比如绿化造林、挖湖造景、挖塘养鱼、种植苗木草皮等，必须要整改复耕。但在整改过程中，要区分情况、分类处置，不能简单化、“一刀切”。要尊重自然规律，尊重作物生长规律，严禁不顾果树处于盛果期、林木处于成林期、鱼塘处于收获季等客观实际，强行拔苗砍树，填坑平塘。要合理把握耕地恢复节奏，留足留够过渡期，给农户和经营主体合理准备时间。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　在这里还要特别说明的是，一些地方在整改复耕中涉及退出林地转为耕地。这些“林”，不是以前“退耕还林”中为保护生态造的“林”，而是近年来超计划、超政策、超要求，违规在耕地上建的“林”。对这些林地整改复耕，不是“毁林造田”，更不是有的网友所称的“退林还耕”。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202306/t20230623_6430794.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202306/t20230623_6430794.htm</guid><pubDate>Fri, 23 Jun 2023 00:00:00 GMT</pubDate><author>农民日报新媒体</author></item><item><title>《全国现代设施农业建设规划（2023—2030年）》发布实施</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　本网讯 贯彻落实党的二十大精神和习近平总书记重要指示精神，近日，农业农村部联合国家发展改革委、财政部、自然资源部制定印发《全国现代设施农业建设规划（2023—2030年）》（以下简称《规划》），这是我国出台的第一部现代设施农业建设规划，对促进设施农业现代化具有重要指导意义。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　《规划》以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持以稳产保供和满足市场多样化、优质化消费需求为目标，以优化现代设施农业布局、适度扩大规模、升级改造老旧设施为重点，以提高光热水土等农业资源利用率和要素投入产出率为核心，以强化技术装备升级和现代科技支撑为关键，持续提升现代设施农业集约化、标准化、机械化、绿色化、数字化水平，构建布局科学、用地节约、智慧高效、绿色安全、保障有力的现代设施农业发展格局，为拓展食物来源、保障粮食和重要农产品稳定安全供给提供有力支撑。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　《规划》包括1个总体规划、4个专项实施方案，明确建设以节能宜机为主的现代设施种植业、以高效集约为主的现代设施畜牧业、以生态健康养殖为主的现代设施渔业、以仓储保鲜和烘干为主的现代物流设施等4方面重点任务；部署实施现代设施农业提升、戈壁盐碱地现代设施种植建设、现代设施集约化育苗（秧）建设、高效节地设施畜牧建设、智能化养殖渔场建设、冷链物流和烘干设施建设等6大工程；明确提出强化组织领导、政策扶持、指导服务、主体培育、宣传引导等5方面保障措施，对未来一个时期现代设施农业发展作出全面部署安排。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　《规划》提出，到2030年，全国现代设施农业规模进一步扩大，区域布局更加合理，科技装备条件显著改善，稳产保供能力进一步提升，发展质量效益和竞争力不断增强。设施蔬菜产量占比提高到40%，畜牧养殖规模化率达到83%，设施渔业养殖水产品产量占比达到60%，设施农业机械化率与科技进步贡献率分别达到60%和70%，建成一批现代设施农业创新引领基地，全国设施农产品质量安全抽检合格率稳定在98%。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　农业农村部将会同各有关部门以《规划》为指导，加强政策支持保障，推动实施一批重大建设项目，引导金融和社会资本加大投入，不断优化完善发展环境，加快现代设施农业高质量发展。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：&lt;a href=&quot;http://www.moa.gov.cn/gk/zcfg/qnhnzc/202306/t20230615_6430324.htm&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;农业农村部 国家发展改革委 财政部 自然资源部关于印发《全国现代设施农业建设规划 (2023—2030年)》的通知&quot;&gt;全国现代设施农业建设规划 (2023—2030年) 
&lt;/a&gt; &lt;br&gt;

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202306/t20230615_6430302.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202306/t20230615_6430302.htm</guid><pubDate>Thu, 15 Jun 2023 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>农业农村部等8部门联合印发《关于加快推进深远海养殖发展的意见》</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　本网讯 近日，农业农村部、工业和信息化部、国家发展改革委、科技部、自然资源部、生态环境部、交通运输部、中国海警局联合印发《关于加快推进深远海养殖发展的意见》（以下简称《意见》）。《意见》以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，贯彻落实习近平总书记关于树立大食物观、向江河湖海要食物的重要讲话精神，坚持市场主导、科学布局、科技引领、绿色生态、安全发展原则，紧紧围绕深远海养殖发展的重点领域和关键环节，提出全产业链全环节加快推进深远海养殖发展的重点任务，是我国首个关于深远海养殖发展的指导性意见，为当前和今后一段时期规范和支持深远海养殖发展提供了政策依据。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　《意见》提出，要优化养殖空间布局，发展深远海养殖要符合国土空间规划和养殖水域滩涂规划要求，桁架类网箱及养殖平台、养殖工船原则上布设在低潮位水深不小于&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;20米或离岸&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;10&lt;/span&gt;公里以上的海域，重力式网箱布设海域水深不小于&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;15&lt;/span&gt;米。要推动全产业链发展，大力推行健康养殖，做精做好水产种业，积极发展水产品加工流通，培育区域性优质特色品牌，鼓励创建深远海养殖类型的国家级水产健康养殖和生态养殖示范区。要加强生态环境保护，深远海养殖项目要依法开展环境影响评价，严格落实生态环境保护相关措施要求。要推进产业科技创新，加大对先进养殖技术和设施装备研发支持，完善技术体系和规范标准，提高深远海养殖的安全性和经济性。要落实检验登记要求，养殖工船依照《中华人民共和国渔业船舶登记办法》，按照养殖渔船进行登记，重力式深水网箱、桁架类网箱及养殖平台由地方人民政府指定的主管部门制定规则进行登记。要强化安全生产措施，深远海养殖生产经营者要落实主体责任，遵守相关规定，做好风险防范。要健全监管协作机制，建立由同级农业农村（渔业）部门牵头，各有关部门共同参与的深远海养殖监督管理工作协作机制，明确职能分工，形成齐抓共管的监管格局。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《意见》要求，各地、各部门要加大政策支持力度，加强深远海养殖用海等制度保障，重点在设施装备建造、水产种业振兴、重大疫病防控、饲料兽药研发和全产业链培育等方面增加投入，并在信贷、保险等方面给予政策扶持。加强工作组织领导，充分评估经济、安全、环保等因素，因地制宜制定完善本地区深远海养殖发展规划和实施方案，明确目标任务、工作责任和督促落实机制，确保各项举措落地见效。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：&lt;a href=&quot;http://www.moa.gov.cn/govpublic/YYJ/202306/t20230612_6430042.htm&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;农业农村部 工业和信息化部 国家发展改革委  科技部 自然资源部 生态环境部 交通运输部 中国海警局关于加快推进深远海养殖发展的意见&quot;&gt;农业农村部 工业和信息化部 国家发展改革委  科技部 自然资源部 生态环境部 交通运输部 中国海警局关于加快推进深远海养殖发展的意见 
&lt;/a&gt; &lt;br&gt;

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202306/t20230612_6430050.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202306/t20230612_6430050.htm</guid><pubDate>Mon, 12 Jun 2023 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>加强海洋渔业资源保护和合理利用促进海洋渔业高质量发展——农业农村部渔业渔政管理局局长刘新中就2023年海洋伏季休渔制度调整和伏季休渔期间开展专项捕捞答记者...</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;

.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;
&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;

.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　本网讯&lt;span style=&quot;font-size: 16px&quot;&gt;　&lt;/span&gt;近期，农业农村部先后印发《关于调整海洋伏季休渔制度的通告》（以下简称《伏休调整通告》）和《关于2023年伏季休渔期间专项捕捞许可和捕捞辅助船配套服务安排的通告》（以下简称《专项捕捞通告》）。围绕《伏休调整通告》和《专项捕捞通告》的出台背景、主要内容、措施要求等，日前，记者专访了农业农村部渔业渔政管理局局长刘新中。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　&lt;b&gt;问：今年海洋伏季休渔制度作了哪些调整？为何要对海洋伏季休渔制度进行调整？&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　答：海洋伏季休渔制度是根据《中华人民共和国渔业法》有关规定设立的一项重要的渔业资源保护制度。经国务院批准，自1995年起在东黄海主要经济品种繁衍生长的关键时段实行休渔制度，休渔时间逐步延长，休渔范围不断扩大。目前，海洋伏季休渔制度已覆盖我国管辖的渤海、黄海、东海、南海4大海域，每年5月1日开始休渔，休渔时间为3-4.5个月，休渔渔船10余万艘，休渔渔民上百万人。海洋伏季休渔制度实施20余年来，制度设计不断优化，执法监管不断强化，对控制海洋捕捞强度、保护海洋渔业资源和促进渔业可持续发展发挥了重要作用，取得了良好的生态、经济和社会效益。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　2023年3月13日，农业农村部在深入开展调研、广泛征求各方意见基础上印发了《伏休调整通告》，将北纬35度至北纬26度30分之间的黄海和东海海域桁杆拖虾、笼壶类、刺网和灯光围（敷）网4种作业类型渔船（以下简称4种作业类型渔船）休渔结束时间由8月1日12时延长至9月16日12时，休渔时间为5月1日12时至9月16日12时，并允许该4种作业类型渔船在伏季休渔期间申请开展专项捕捞。调整后，北纬35度以北的渤海和黄海海域的休渔时间为5月1日12时至9月1日12时；北纬35度至北纬26度30分之间的黄海和东海海域的休渔时间为5月1日12时至9月16日12时；北纬26度30分至北纬12度的东海和南海海域的休渔时间为5月1日12时至8月16日12时；小型张网渔船从5月1日12时起休渔，时间不少于3个月。休渔期间禁止除钓具外的所有作业类型，以及为捕捞渔船配套服务的捕捞辅助船。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　此次调整主要考虑以下几个因素：一是贯彻落实党中央、国务院有关部署要求。习近平总书记强调“要高度重视海洋生态文明建设”、“要严格保护海洋生态环境”。党的二十大报告指出，要建设人与自然和谐共生的现代化。将4种作业类型渔船休渔时间延长一个半月，有利于促进海洋渔业资源休养生息，加大资源保护力度，促进生态文明建设。二是强化休渔效果。调整前，相关海域拖网、帆张网渔船休渔结束时间为9月16日，4种作业类型渔船休渔结束时间为8月1日。每年8月1日开始，4种作业类型渔船就开始生产作业，只有少数拖网和帆张网渔船实施休渔，影响了休渔效果。此次调整将4种作业类型渔船休渔时间统一为9月16日，有利于强化休渔效果，维护海洋伏季休渔制度的统一性权威性，符合最广大渔民的整体利益和长远利益。三是提升海洋捕捞业治理能力。此次调整减少了休渔时间节点，有效避免不同作业类型渔船之间的相互攀比，减少违规出海作业，有利于强化休渔执法监管。同时，将4种作业类型渔船纳入专项捕捞管理，要求对渔船、渔港、渔获等实施精细化管理，有利于创新管理措施，推进实施捕捞限额制度。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　&lt;b&gt;问：为何要开展伏季休渔期间专项捕捞？2023年伏季休渔期间专项捕捞是怎么安排的？&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　答：伏季休渔期间在特定区域、对特定品种、特定作业类型开展专项捕捞作为海洋伏季休渔制度的重要补充，自2017年开始实施，并逐步扩大规模，从最初的3个特殊经济品种增加到2022年的6个品种。总体来看，专项捕捞管理有序，对稳定休渔秩序、合理利用资源、促进渔民增收渔业增效发挥了积极作用，受到广大渔民群众和地方政府的欢迎。同时，专项捕捞要求对相关渔船实施精细化管理，为推进实施捕捞限额制度提供了十分有益的实践探索。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　今年农业农村部继续科学稳妥扩大伏季休渔期间专项捕捞范围，通过各地逐级申报、专家组审查、社会公示、发布通告等程序，共许可伏季休渔期间特殊经济品种9个，分别为：海蜇、沙海蜇、口虾蛄、毛虾、鱿鱼、银鱼、丁香鱼、鸢乌贼和波纹巴非蛤；共许可东海区4种作业类型渔船12996艘开展虾蟹类、中上层鱼类等资源专项捕捞。同时许可1569艘捕捞辅助船，为特殊经济品种专项捕捞渔船和4种作业类型专项捕捞渔船提供配套服务。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　与去年相比，今年的专项捕捞许可有以下几个特点：一是类型更多。特殊经济品种由6个增加至9个，新增银鱼、鸢乌贼、波纹巴非蛤3个品种。新增许可相关海域4种作业类型渔船开展专项捕捞。二是范围更广。专项捕捞省份由去年的7个增加至10个，作业海域范围扩大。三是规模更大。专项捕捞许可最大船数较去年大幅增加。需要说明的是，今年系首次将4种作业类型渔船纳入专项捕捞，不仅可以合理利用渔业资源，妥善解决渔民群众作业需求，也有利于促进调整后的海洋伏季休渔制度顺利平稳实施。今后，农业农村部将加强渔业资源监测，摸清渔业资源量，根据资源承载能力合理安排作业渔船数量。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　&lt;b&gt;　问：伏季休渔期间专项捕捞的管理要求有哪些？&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　答：根据《专项捕捞通告》，要求各地实施以下专项捕捞管理措施，并对违反相关管理要求的渔船依法予以处罚，直至取消当年度和下一年度专项捕捞资格：&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　一是渔船标识管理。对特殊经济品种专项捕捞渔船和所有捕捞辅助船实行标识管理，鼓励对4种作业类型专项捕捞渔船进行标识管理。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　二是渔船进出港报告。根据《农业农村部关于施行渔船进出港报告制度的通告》，要求专项捕捞渔船和捕捞辅助船进行进出港报告。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　三是渔获物定点上岸。明确渔获物定点上岸渔港，要求专项捕捞渔船和捕捞辅助船渔获物在定点渔港上岸。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　四是渔获产量统计。要求专项捕捞渔船、捕捞辅助船通过“渔港通”APP填写渔捞日志、转载日志等方式报送渔获产量，建立限额捕捞预警机制，达到捕捞限额即停止捕捞生产。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　五是科学观察员制度。要求特殊经济品种专项捕捞渔船配备科学观察员随船出海，了解渔获物幼鱼比例、兼捕情况等，鼓励4种作业类型专项捕捞渔船和捕捞辅助船配备科学观察员。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　六是渔船船位动态监控。要求对专项捕捞渔船和捕捞辅助船进行实时监控、动态监管，禁止越界捕捞和违规出海。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　七是执法船伴航执法。要求对禁渔区线内特殊经济品种专项捕捞作业海域安排渔政船伴航执法；对禁渔区线外鱿鱼、鸢乌贼等品种专项捕捞配合海警做好执法工作；对4种作业类型专项捕捞开展专项执法行动。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　八是加强渔船安全监管和渔业资源监测。要求加强风险隐患排查治理和安全生产监督检查，确保渔船安全合规生产。要求各地在专项捕捞期间组织开展渔业资源动态监测，对资源状况的影响进行评估。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　&lt;b&gt;问：如何抓好《伏休调整通告》和《专项捕捞通告》贯彻落实？&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　答：为落实《伏休调整通告》和《专项捕捞通告》有关规定，执行好调整后的海洋伏季休渔制度，实施好伏季休渔期间专项捕捞和捕捞辅助船配套服务，农业农村部将会同相关部门，组织沿海各地做好以下工作：&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　一是广泛宣传动员。做好《伏休调整通告》的宣传，让相关海域4种作业类型渔民普遍知晓调整后的休渔结束时间。做好伏季休渔期间专项捕捞和配套辅助船专项许可的宣传，引导渔民自觉遵守专项捕捞各项管理要求，减少违规出海捕捞行为。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　二是严格执法监管。持续开展“中国渔政亮剑2023”执法行动，农业农村部将联合公安部、中国海警局于5月1日至9月16日开展海洋伏季休渔专项执法行动，围绕维护伏季休渔秩序和做好专项捕捞两大任务，强化渔港码头监管，聚焦重点海域，盯紧重点船舶，加大巡逻检查力度，严厉打击涉渔违法犯罪行为。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;　　三是强化监督和评估。对调整后的海洋伏季休渔制度执行情况进行跟踪评估，对发现的问题及时总结，为今后进一步完善海洋伏季休渔制度做好准备。公布违法违规行为举报方式，接受社会监督。稳妥实施伏季休渔期间专项捕捞，满足渔民生产作业诉求，确保渔区稳定。&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：&lt;a href=&quot;http://www.moa.gov.cn/govpublic/YYJ/202303/t20230314_6422986.htm&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;农业农村部关于调整海洋伏季休渔制度的通告&quot;&gt;农业农村部关于调整海洋伏季休渔制度的通告 
&lt;/a&gt; &lt;br&gt;

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202304/t20230426_6426373.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202304/t20230426_6426373.htm</guid><pubDate>Wed, 26 Apr 2023 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>农业农村部等四部门联合部署进一步加强农用薄膜监管执法</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;

.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;
&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;

.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　本网讯　近日，农业农村部、市场监管总局、工业和信息化部、生态环境部联合印发《关于进一步加强农用薄膜监管执法工作的通知》（以下简称《通知》），部署加强农用薄膜监管，严厉打击非标地膜入市下田，促进农用薄膜科学使用回收，防治农田“白色污染”。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　《通知》强调，各级农业农村、市场监管、工业和信息化、生态环境部门要深入贯彻落实《中华人民共和国土壤污染防治法》、《中华人民共和国产品质量法》、《农用薄膜管理办法》等法律法规和部门规章要求，建立农膜管理协同推进机制，加强全链条监管，联合开展打击非标地膜“百日攻坚”专项行动，依法查处生产销售非标地膜、不按规定回收废旧地膜等违法行为。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　《通知》要求，聚焦生产、销售、使用、回收等关键环节，加大农用薄膜执法监管力度。一是严格源头生产监管。加强行业管理，引导生产企业规范生产经营行为，加大重点企业运行监测力度，加强地膜产品生产质量监管。二是加强市场质量监管。抓好地膜产品质量监督，对农资销售市场、网络销售平台的地膜产品进行质量检查，依法处置销售非标地膜商户或平台。三是强化使用回收监管。引导农民、种植大户、农业生产经营者科学使用地膜，及时回收废旧地膜。加强农膜回收过程中环境污染防治监管。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：&lt;a href=&quot;http://www.moa.gov.cn/gk/zcfg/qnhnzc/202304/t20230418_6425606.htm&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;农业农村部办公厅 市场监管总局办公厅 工业和信息化部办公厅 生态环境部办公厅关于进一步加强农用薄膜监管执法工作的通知&quot;&gt;农业农村部办公厅 市场监管总局办公厅 工业和信息化部办公厅 生态环境部办公厅关于进一步加强农用薄膜监管执法工作的通知 
&lt;/a&gt; &lt;br&gt;

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202304/t20230419_6425704.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202304/t20230419_6425704.htm</guid><pubDate>Wed, 19 Apr 2023 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>建好高标准农田 夯实粮食安全根基——农业农村部农田建设管理司有关负责人就高标准农田建设有关情况答记者问</title><description>&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;　　&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;党的二十大报告和今年中央一号文件都提出，要牢牢守住十八亿亩耕地红线，逐步把永久基本农田全部建成高标准农田。针对高标准农田建设管理相关问题，日前本报记者采访了农业农村部农田建设管理司有关负责人。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
&quot;&gt;问：耕地是粮食生产的命根子。我们知道，保护耕地不仅要保数量，更要提质量，建设高标准农田就是提升耕地质量的重要措施，这一工作已经开展多年了，请问进展情况如何，下步有什么打算。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
;&quot;&gt;答：党中央、国务院高度重视高标准农田建设工作。&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2004&lt;/span&gt;年新世纪第一个中央一号文件提出，“建设高标准基本农田，提高粮食综合生产能力”。此后几年的中央一号文件先后就建设“基本农田”“标准农田”“高标准农田”等作出部署。&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2009&lt;/span&gt;年以后相关要求统一表述为建设“高标准农田”。发改、财政、国土、水利等部门认真落实中央决策部署，根据职责分工积极支持各地及农业部门提升耕地质量，分别组织实施了新增千亿斤粮食产能田间工程、农业综合开发、农田整治、农田水利等项目，建成后一般都称为高标准农田。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
;&quot;&gt;党的十八大以来，习近平总书记始终关心耕地保护建设，明确指出，保耕地不仅要保数量，更要提质量，建设高标准农田是一个重要抓手，要坚定不移抓下去；强调要加强耕地用途管制，坚决遏制耕地“非农化”、防止“非粮化”。在&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2018&lt;/span&gt;年机构改革中，为统筹实施好高标准农田建设，把原来分散在有关部门的农田建设项目管理职责统一归并到农业农村部，构建集中统一高效的农田建设管理新体制，优化建设布局、完善建设内容、明确建设标准、强化项目管理。&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2021&lt;/span&gt;年出台的《全国高标准农田建设规划（&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2021&lt;/span&gt;—&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2030&lt;/span&gt;年）》（以下简称《规划》），按照因地制宜、分类施策等原则，把全国分为东北、黄淮海、长江中下游、东南、西南、西北、青藏七大区域，每个区域再区分平原、山地丘陵、水田旱地等分类确定建设内容和建设标准，并明确了建设重点区域、限制区域（如水土流失易发区等）和禁止区域（如退耕还林区等），严禁毁林开山造田，防止破坏生态环境。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
;&quot;&gt;截至&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2022&lt;/span&gt;年底，全国已累计建成&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;10&lt;/span&gt;亿亩高标准农田，能够稳定保障&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;1&lt;/span&gt;万亿斤以上粮食产能。《规划》提出，到&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2030&lt;/span&gt;年建成&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;12&lt;/span&gt;亿亩高标准农田，改造提升&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2.8&lt;/span&gt;亿亩高标准农田，以此稳定保障&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;1.2&lt;/span&gt;万亿斤以上粮食产能。党的二十大立足加快建设农业强国、全方位夯实粮食安全根基，作出了逐步把永久基本农田全部建成高标准农田的战略部署，目标令人鼓舞，任务十分艰巨。我们清醒地认识到，现在已建成高标准农田面积仅占耕地总量一半左右，不到&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;15.46&lt;/span&gt;亿亩永久基本农田的&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2/3&lt;/span&gt;。而且，按照先易后难建设，剩下的都是难啃的“硬骨头”，我国现状耕地中，旱地约占一半，水田和水浇地各占约&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;1/4&lt;/span&gt;，剩余要建设的耕地约&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2/3&lt;/span&gt;分布在丘陵山区，多数是旱地，建设难度大、成本高，要完成任务必须付出艰苦努力。但我们相信，有党中央的坚强领导，有集中力量办大事的体制优势，有各部门的大力支持和各地的共同行动，建设目标一定能如期实现，人均拥有&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;1&lt;/span&gt;亩高标准农田，粮食安全根基将更为牢靠。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
&quot;&gt;问：高标准农田建设任务重、项目数量多，建好管好高标准农田需要系统的制度设计。请问这方面做了哪些工作？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
;&quot;&gt;答：近年来，我们坚持目标导向和问题导向，以构建务实管用的农田建设制度框架体系为切入点，促进农田建设事业持续健康发展。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;一是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;加强顶层设计。&lt;/span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;;&quot;&gt;2019&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;
&quot;&gt;年国务院办公厅印发《关于切实加强高标准农田建设 提升国家粮食安全保障能力的意见》，明确了此后一个时期高标准农田建设的指导思想、目标任务和政策要求，提出了“中央统筹、省负总责、市县抓落实、群众参与”的工作机制。&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2021&lt;/span&gt;年国务院批复了新一轮高标准农田建设规划，明确了此后十年高标准农田建设的重点方向和具体目标任务；各地先后印发本地区规划，形成了中央、省、市、县四级规划体系。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;二是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;构建制度标准体系。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;
&quot;&gt;紧扣项目管理全流程、全生命周期，农业农村部会同有关部门先后出台了农田建设项目管理、资金管理、质量管理、竣工验收、调度统计、工作纪律、评价激励等多方面制度办法，制修订了《高标准农田建设 通则》《耕地质量等级》等国家标准，各地根据本地实际制定细化了相应制度标准，初步建立了耕地质量建设保护制度标准体系。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;三是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;完善法律政策体系。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;
&quot;&gt;推动出台《黑土地保护法》，加快《粮食安全保障法》《耕地保护法》立法进程，强化高标准农田建设法律保障。完善高标准农田建设年度任务落实、建设布局、资金筹措、质量监督、上图入库、建后管护等政策，指导各地有序开展高标准农田建设。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;四是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;健全管理体系。&lt;/span&gt;&lt;span lang=&quot;EN-US&quot; style=&quot;;&quot;&gt;2018&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;
&quot;&gt;年机构改革后，形成了农业农村部门牵头抓总、各部门分工协作的项目和资金管理新机制，构建了统一规划布局、统一建设标准、统一组织实施、统一验收考核、统一上图入库的“五统一”农田建设管理新格局。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
&quot;&gt;问：高标准农田建设涉及环节多、专业性强，请介绍一下高标准农田主要建些什么，怎么组织实施，效果怎么样？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
;&quot;&gt;答：国家颁布的高标准农田建设规划和有关标准都明确了高标准农田建设内容，主要包括田块平整与适当归并、灌排设施建设、修建田间道路、土壤改良与障碍因素消除、电力设施配套等。各地根据投资可能和突出短板，按照因地制宜、急用先建的原则开展高标准农田建设，在实践中又添加了不少信息化、智能化等发展智慧农业的元素。可以说，既有“老基建”，又有“新基建”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
;&quot;&gt;农业农村部制定的《农田建设项目管理办法》等规定了项目具体实施程序，明确要求按照规划先行、实地勘察、项目设计、评审审批、组织实施、竣工验收等流程开展建设，要求各地认真落实项目法人责任制、合同管理制、招标投标制、工程监理制等。高标准农田建设关系广大农民切身利益，我们把重点放在解决一家一户干不了、干不好的农田公共基础设施建设上，如集中连片的土地平整，统一规划施工的田间路网、水网、电网、林网等工程。为充分保障农民权益和调动农民参与积极性，明确要求各地坚持农民自愿、民主方式，调动农民主动参与项目规划、建设和管护等积极性。《高标准农田建设质量管理办法（试行）》明确，要广泛征求包括农民在内多方利益主体的意见建议，鼓励通过以工代赈、设置公益性岗位等方式引导农民参与建设和监督。实践中，各地也有不少好的探索。如贵州探索创新“&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;635&lt;/span&gt;”工作机制，实行包括农民在内的&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;6&lt;/span&gt;方会审、&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;3&lt;/span&gt;方共建，聚焦&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;5&lt;/span&gt;个重点，广泛发动农民参与和监督，避免出现项目设计与生产实际不对应、与农民需求不符等情况。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
;&quot;&gt;各地反映，建设高标准农田是提高粮食综合生产能力、促进农业高质量发展的关键一招，对推进农业农村现代化、加快建设农业强国都有极为重要的现实意义和深远影响。从全国看，建成的高标准农田亩均粮食产能一般增加&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;10%&lt;/span&gt;—&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;20%&lt;/span&gt;，节水节肥节药效果明显，许多农田实现了“一季千斤、两季吨粮”。农田抗灾减灾能力大幅提升，尽管近年来极端天气多发频发，但受灾面积却不增反降，&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2010&lt;/span&gt;—&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2012&lt;/span&gt;年三年平均受灾面积&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;4.7&lt;/span&gt;亿亩，&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2013&lt;/span&gt;—&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2015&lt;/span&gt;年平均&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;3.9&lt;/span&gt;亿亩，&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2016&lt;/span&gt;—&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2018&lt;/span&gt;年平均&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;3.3&lt;/span&gt;亿亩，&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2019&lt;/span&gt;—&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2021&lt;/span&gt;年平均&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2.6&lt;/span&gt;亿亩。同时，还有效加快了机械化作业和规模化经营步伐，促进了农民节本增收。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
&quot;&gt;问：我们在采访中了解到，对高标准农田建设的重要性，大家是有共识的，但也有的地方群众反映高标准农田建设标准不高，有的项目甚至存在工程质量、跑冒滴漏等问题&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;
&quot;&gt;请问这方面实际情况如何？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
;&quot;&gt;答：你提的这个问题，我们也注意到了。这表明了大家对国家粮食安全问题的关心关切，是对耕地保护建设项目的严肃监督，也是对我们工作的有力支持。近年来，我们不断强化底线思维，采取多种措施，提高高标准农田建设工作质量。&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2019&lt;/span&gt;年组织开展了&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2011&lt;/span&gt;年以来已建成高标准农田清查评估，&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2021&lt;/span&gt;年组织开展了高标准农田建设质量“回头看”，&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2022&lt;/span&gt;年联合水利部共同组织开展了高标准农田建设问题排查整改。从摸查情况看，建设质量总体是好的，呈不断上升趋势。但也确实存在一些问题，需要有针对性地推动整改，如有的勘察设计不到位，媒体报道的甘肃庆阳西峰区项目就是典型；有的设计不合理，设计内容不能满足群众生产需要；有的施工不规范，如没有按照建设要求进行表土剥离再利用，造成前期耕地地力下降；有的重建轻管问题比较突出，存在管护不到位、年久失修等现象；有的还存在跑冒滴漏、偷工减料等问题，如媒体曝光的江苏滨海县项目。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
;&quot;&gt;各方面分析，出现这些问题的原因主要有：一是从实际情况看。早期建设的项目标准高低不一，质量参差不齐；随着时间推移和环境条件变化，一些项目存在老化损毁问题，如有的机井因地下水位下降出现有井无水现象；农田设施都在户外，受风吹日晒雨淋等自然因素影响大，加上管护不到位，容易出现毁坏。二是从建设情况看。目前，全国高标准农田累计建成各类灌排渠道已超过&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;600&lt;/span&gt;万公里、田间道路超过&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;1000&lt;/span&gt;万公里、小型农田水利设施超过&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2000&lt;/span&gt;万处。虽然总体规模很大，但都是由多点分散的众多小微工程组成的，面广、点散、线长，工程质量管控难度大。三是从工作情况看。基层队伍较弱，技术支撑不足，在落实相关管理制度要求过程中如果不够到位，就容易出现监管盲区，给违法违规行为以&lt;a name=&quot;_GoBack&quot;&gt;&lt;/a&gt;可乘之机。四是从投入情况看。投入水平直接决定建设标准和工程质量。如日本政府对农田建设进行长期稳定投入，亩均投入超过&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;4.6&lt;/span&gt;万元（人民币），&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;80%&lt;/span&gt;以上由政府承担，其中农田建设面积较大的工程投入政府承担&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;96%&lt;/span&gt;，工程有效使用期为&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;30&lt;/span&gt;—&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;50&lt;/span&gt;年。韩国政府持续加强耕地建设，承担了小型农田建设全部投入，其中中央政府占&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;80&lt;/span&gt;％。在我国，目前各地亩均建设成本一般需要&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;3000&lt;/span&gt;元，丘陵山区一般超过&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;5000&lt;/span&gt;元，虽然中央财政在较为紧张情况下仍不断加大投入，&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2022&lt;/span&gt;年总投入达到千亿元规模，但亩均投入也仅有千元左右，加上地方政府投入，往往也难以实现建设成本全覆盖。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
;&quot;&gt;近期，我们正在开展全国高标准农田建设工程质量专项整治百日行动，督促指导各地严格落实属地责任，深入开展全面排查，对项目实施过程中出现的质量不合格、偷工减料、弄虚作假等风险隐患，坚持以“零容忍”态度，发现一起、查处一起、绝不姑息，对涉嫌违法犯罪的坚决按程序移交司法机关依法严惩。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
&quot;&gt;问：&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;2023&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;年是全面贯彻党的二十大精神的第一年。请问&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;要&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;逐步把永久基本农田全部建成高标准农田，今年如何开好头、起好步？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
;&quot;&gt;答：当务之急是要加快制定逐步把永久基本农田全部建成高标准农田实施方案，并与《规划》充分衔接，坚持基础设施建设和耕地地力提升并重，坚持新建与改造提升并重，坚持拓展建设规模与提高建设质量并重，坚持工程建设与管护利用并重，进一步优化区域布局、突出重点内容、明确分区任务、细化进度安排、完善保障措施。今年重点抓好以下几方面工作。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;一是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;全力落实好年度建设任务。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;
&quot;&gt;统筹新建高标准农田和已建项目改造提升，指导督促各地加快将新建&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;4500&lt;/span&gt;万亩、改造提升&lt;span lang=&quot;EN-US&quot;&gt;3500&lt;/span&gt;万亩建设任务落实到具体项目、地块，规范项目设计、施工，全力推动项目实施。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;二是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;积极推动投融资机制创新。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;
&quot;&gt;探索多元化投入机制，在积极争取增加中央财政投入、压实地方政府投入责任的基础上，指导地方拓宽资金筹集渠道，用足用好土地出让收益、新增耕地指标调剂收益、专项债券等，并加大政策性金融资本投入。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;三是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;加快完善建后管护机制。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;
&quot;&gt;制定完善建后管护制度，指导各地落实管护资金，明确管护主体，压实管护责任。探索引入保险机制、购买第三方服务、委托专业化机构等市场化方式，因地制宜建立管用有效的管护机制。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;四是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;切实加强监督指导。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;
&quot;&gt;一方面，严格有关考核，压实属地责任，严厉查处项目实施中的偷工减料、跑冒滴漏等违法违规问题，深化全面排查整改，通过明察暗访、约谈通报等措施，督促地方妥善有序解决存量问题，坚决遏制新增问题。另一方面，加强对各地的技术指导培训，完善技术规范，组织开展技术服务，督促完善基层技术支撑体系，总结推广先进经验做法。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;;
&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;
;&quot;&gt;同时，为探索逐步把永久基本农田全部建成高标准农田的有效实现方式，我们正在筹划开展两方面的试点示范。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;一个是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;
&quot;&gt;筛选一批符合条件的区域，加快推进整灌区、整市、整县高标准农田建设试点，率先实现永久基本农田全覆盖。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;&quot;&gt;另一个是&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;;
&quot;&gt;在东北、黄淮海、长江中下游、西南等不同类型高标准农田建设区域，选择符合条件的省份，谋划打造更高水平的高标准农田建设示范样板，辐射带动全国高标准农田建设提档升级。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>http://www.moa.gov.cn/xw/zwdt/202304/t20230411_6425151.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/xw/zwdt/202304/t20230411_6425151.htm</guid><pubDate>Tue, 11 Apr 2023 09:58:00 GMT</pubDate><author>作者： 来源：农民日报</author></item><item><title>标准修订科学严谨 食用安全有保障——国家农药残留标准审评委员会相关负责人就韭菜中腐霉利残留限量标准修订答记者问</title><description>&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p style=&quot; padding: 0px;  &quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;&quot;&gt;近期，有媒体报道我国韭菜中腐霉利残留限量标准从0.2毫克/千克调整为5毫克/千克，引起网民关注。标准调整后韭菜的食用安全能否得到保障，日前，本报记者采访了国家农药残留标准审评委员会相关负责人。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot; padding: 0px;  &quot;&gt;&lt;b&gt;　　&lt;span style=&quot;&quot;&gt;问：腐霉利是一种什么农药，安全性如何？&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot; padding: 0px;  &quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;&quot;&gt;答：根据联合国粮农组织和世界卫生组织（FAO/WHO）农药残留专家联席会议（JMPR）结论，腐霉利是一种低毒杀菌剂，全球广泛用来防治蔬菜、水果等作物的灰霉病、菌核病、黑星病等病害，在韭菜、油菜、番茄、黄瓜、葡萄等多种作物上登记使用。腐霉利急性毒性低，大鼠急性经口半致死量（LD50）大于5000毫克/千克，按农药毒性分级标准，WHO判定为“未显示出急性毒性”。我国农药登记机构综合判定为“低毒”，无致畸、致癌、致突变作用。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot; padding: 0px;  &quot;&gt;　&lt;b&gt;　&lt;span style=&quot;&quot;&gt;问：韭菜中腐霉利残留限量标准从0.2毫克/千克调整为5毫克/千克出于什么考虑？食用韭菜是否安全？&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot; padding: 0px;  &quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;&quot;&gt;答：韭菜中腐霉利残留限量标准是强制性食品安全国家标准。1993年我国批准腐霉利在韭菜上登记使用，但当时风险评估科研基础薄弱，一直没有制定韭菜中腐霉利残留限量标准。本世纪初，由于缺乏农药残留试验数据，我国在制定农药残留限量标准时，将国际食品法典（CAC）相关标准作为参考依据。但因CAC没有韭菜中腐霉利残留限量标准，当时引用了CAC洋葱中腐霉利残留限量标准0.2毫克/千克，作为我国韭菜中腐霉利残留限量标准，并于2005年发布，一直沿用至今。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot; padding: 0px;  &quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;&quot;&gt;按照“最严谨的标准”要求，考虑到原标准引用的是洋葱而不是韭菜的限量，2020年农业农村部启动韭菜中腐霉利残留限量标准修订工作。在连续2年4个韭菜主产区开展农药残留试验的基础上，结合中国膳食消费数据和腐霉利毒理学数据，经过风险评估得出，腐霉利残留量在30毫克/千克以内的韭菜是可安全食用的。同时，考虑到美国等西方国家没有食用韭菜的习惯，美国未制定相关限量；与我国膳食结构相近的日本、韩国韭菜中腐霉利的残留限量均为5毫克/千克，将韭菜中腐霉利的残留限量标准调整为5毫克/千克。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot; padding: 0px;  &quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;&quot;&gt;该限量标准在广泛征求社会意见、有关部门意见和向世界贸易组织（WTO）成员通报的基础上，经国家农药残留标准审评委员会、食品安全国家标准审评委员会技术总师会议及秘书长会议审查通过，由国家卫生健康委、农业农村部和市场监管总局于2022年11月11日发布，将于2023年5月11日起实施。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot; padding: 0px;  &quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;&quot;&gt;总的来说，韭菜中腐霉利残留限量标准修订程序规范、数据充分、方法严谨，能够有效保障消费者食用安全。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot; padding: 0px;  &quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;&quot;&gt;&lt;b&gt;问：公众很关心标准调整后食用韭菜的安全问题，下一步有什么举措？&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot; padding: 0px;  &quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;&quot;&gt;答：保障韭菜的质量安全，关键是标准要实施落地，确保生产出来的韭菜符合限量标准。下一步，将按照“四个最严”的要求，重点做好几件事。一是加强标准宣贯。重点在韭菜主产区组织面向生产经营主体，基层农技推广、检验检测、监管执法人员开展标准宣贯培训，确保识标懂标用标。二是强化用药指导。这次在修订残留限量标准时，也同步修订了农药标签，将腐霉利在韭菜上每茬的施药次数从2次变更为1次，从严规范用药行为。三是推动按标生产。按照新的限量标准，加快完善相关生产技术规程，通过严格按标生产，保障老百姓食用韭菜安全。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>http://www.moa.gov.cn/xw/zwdt/202303/t20230329_6424229.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/xw/zwdt/202303/t20230329_6424229.htm</guid><pubDate>Wed, 29 Mar 2023 15:11:00 GMT</pubDate><author>作者：丁乐坤 来源：中国农网</author></item><item><title>推动种质资源利用 夯实种业创新基础 ——农业农村部种业管理司和农作物种质资源保护与利用中心负责人就农作物种质资源共享交流答记者问</title><description>&lt;p&gt;
&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;

.TRS_Editor P{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor DIV{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TD{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor TH{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor SPAN{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor FONT{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor UL{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor LI{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}.TRS_Editor A{margin-top:5px;margin-bottom:5px;line-height:2;font-family:--系统字体--;font-size:12pt;}&lt;/style&gt;
&lt;div&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&amp;nbsp;本网讯　&lt;span&gt;近期，农业农村部以公告形式公布了首批可供利用的农作物种质资源目录，在中国种业大数据平台上线运行农作物种质资源共享利用信息系统，农业农村部农作物种质资源保护与利用中心印发了《农作物种质资源共享利用办法》。日前，农业农村部种业管理司和农作物种质资源保护与利用中心负责人就有关情况回答了记者提问。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;问：我国是种质资源大国，国家农作物种质资源库长期战略保存了丰富的种质资源，但在共享交流方面还有短板，请问能否谈谈具体情况？&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;答：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;党中央、国务院高度重视农业种质资源保护利用工作，中央种业振兴行动方案提出了具体明确要求，在有关方面有关单位的积极努力下，我国农业种质资源保护利用取得了明显成效，国家农作物种质资源库（圃）长期战略保存种质资源达到&lt;/span&gt;&lt;span&gt;53&lt;/span&gt;&lt;span&gt;万余份，保存数量位居世界第二，其中有超过一半被分发共享利用过。据统计，近几年国家级库（圃）每年分发资源都在&lt;/span&gt;&lt;span&gt;10万份次以上，服务各类育种创新主体超过1500个，展示具有利用潜力优异资源1.2万&lt;/span&gt;&lt;span&gt;份左右，为支撑我国科研育种、重大种业成果产出和国家粮食安全提供了种质资源保障。如水稻地方品种千阳桃花米、遮放贡米，在原产地已消失，从国家库引回后经多年发展，成为当地乡村振兴的特色产业；利用国家库存小麦资源与冰草进行远缘杂交，形成“普冰系”突破性新品种。但同时我们也看到，资源利用仍然是短板。主要原因是缺少实操层面的管理办法，缺乏有效的激励与约束机制，资源信息释放不系统，登记共享不全面，部分资源关键性状数据缺失。为更好地解决上述问题，近两年我们从国家级库（圃）保存资源入手，把各方面力量凝聚起来，综合施策，在推进资源共享利用上迈出了扎实一步。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一是研究&lt;/span&gt;&lt;span&gt;出台《国家级农作物种质资源库（圃）管理规范》和《农作物种质资源共享利用办法（试行）》，实现有章可循；二是发布可供利用的农作物种质资源目录，做到公开透明；三&lt;/span&gt;&lt;span&gt;是组织&lt;/span&gt;&lt;span&gt;开展种质资源精准鉴定工作，查清资源特征特性；&lt;/span&gt;&lt;span&gt;四是&lt;/span&gt;&lt;span&gt;加大优异资源展示力度，向社会公众推介好资源。今年年初，支持中国种子贸易协会举办种质资源专题推介活动，国家西甜瓜种质资源中期库等单位的&lt;/span&gt;&lt;span&gt;199&lt;/span&gt;&lt;span&gt;份珍贵资源进行了实地种植展示，在行业引起积极反响。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;问：我们关注到农业农村部公告发布了首批可供利用的农作物种质资源目录，主要意义是什么，这些资源有什么特点？&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;答：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;种质资源是育种创新的基础，关键是要用起来。《中华人民共和国种子法》和《农作物种质资源管理办法》都明确规定，定期公布可供利用的农作物种质资源目录。主要目的就是要说清楚我们有哪些种质资源，这些资源在哪里、有什么性状特点、向谁申请获取等等，对于推动农作物种质资源共享利用和信息交流具有重要意义。近两年，我们立足产业急迫需求，着眼种业振兴发展，组织&lt;/span&gt;&lt;span&gt;72个国家&lt;/span&gt;&lt;span&gt;级&lt;/span&gt;&lt;span&gt;库&lt;/span&gt;&lt;span&gt;（&lt;/span&gt;&lt;span&gt;圃&lt;/span&gt;&lt;span&gt;）&lt;/span&gt;&lt;span&gt;专家认真筛选、反复研究确定了首批可供利用资源，共2&lt;/span&gt;&lt;span&gt;万份，涉及作物类型&lt;/span&gt;&lt;span&gt;48&lt;/span&gt;&lt;span&gt;种，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;包括水稻、小麦、玉米等主要粮食作物，大豆、油菜、花生等油料作物，白菜、辣椒、萝卜等蔬菜作物，苹果、梨、桃等果树作物，以及棉花、麻类、西甜瓜等。每份资源的主要信息包括种质名称、统一编号、农作物种类、种质类型、主要特征特性、保存单位、联系人及联系方式等，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;“身世清白、特性清楚、价值清晰”，做到了“可提供、可利用”。种业从业人员可通过中国种业大数据平台便捷获取这些资源信息。遴选可供利用的农作物种质资源是一项长期基础性工作，要建立在对每一份资源科学甄别研判基础之上。今后农业农村部还将陆续公布更多批次的资源目录，满足育种创新需求。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;问：近日，农业农村部农作物种质资源保护与利用中心印发了《农作物种质资源共享利用办法（试行）》，请介绍一下有关背景和情况。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;答：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;长期以来，我国农作物种质资源共享利用尚未形成一套系统有效的制度规范，以&lt;/span&gt;&lt;span&gt;致&lt;/span&gt;&lt;span&gt;大多数申请人向国家级库（圃）申请获取资源后，不仅没有及时反馈利用信息，相关研究成果或获得的权益也没体现种质资源的贡献，一些单位或个人甚至提出大批量“搬库式”“备份式”等不合理要求，影响了资源的规范管理和有序高效利用。为此，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;2022&lt;/span&gt;&lt;span&gt;年&lt;/span&gt;&lt;span&gt;5&lt;/span&gt;&lt;span&gt;月，我们启动了办法的制订工作，先后4次组织专家座谈和集中研讨、&lt;/span&gt;&lt;span&gt;多&lt;/span&gt;&lt;span&gt;次听取意见建议，同年&lt;/span&gt;&lt;span&gt;11月向全社会公开征求意见，受到普遍欢迎，不少业内人士致电明确表示支持。目前办法已经印发，将于今年4月15日正式实施&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;办法&lt;/span&gt;&lt;span&gt;包括总则、申请与获取、利&lt;/span&gt;&lt;span&gt;用与反馈、成果标注与权益分享以及附则等&lt;/span&gt;&lt;span&gt;共5章24条&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，明确了国家级库（圃）作为资源共享分发的主体必须履行的职责，规范了资源申请获取的条件、程序、数量和具体要求，建立了资源利用反馈和利益共享机制，同时鼓励有关单位和个人将持有的国家尚未保存的农作物种质资源向国家级库（圃）交存并向社会提供共享利用。特别强调的是，我们对农民育种家如何从国家级库（圃）申请共享资源做出单独规定，确保所有法人和自然人都能实现资源共享。为配合办法实施，同步开发的农作物种质资源共享利用信息系统已正式上线运行，申请者可以快速查询相关信息，并通过网上便捷申请，提高了资源分发效率。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;问：国家级农作物种质资源库（圃）是资源分发的主体，请问在管理上有哪些规定或措施？&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;答：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;《中华人民共和国种子法》第十条明确规定，国务院农业农村主管部门应当建立种质资源库、种质资源保护区或者种质资源保护地，保存的种质资源属公共资源，依法开放利用。《农作物种质资源管理办法》第二十三条规定，有关单位和个人因科研和育种需要，可以向国家种质资源中期库、种质圃提出申请，对符合条件的，国家级库（圃）应当向申请者提供种质资源。近年来，我们积极推动国家级库（圃）建设，形成了以长期库为核心，1个复份库、1&lt;/span&gt;&lt;span&gt;5&lt;/span&gt;&lt;span&gt;个中期库、5&lt;/span&gt;&lt;span&gt;5&lt;/span&gt;&lt;span&gt;个种质圃为依托的国家级农作物种质资源保护体系。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;2022年4月&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，农业农村部办公厅印发了《国家级农作物种质资源库（圃）管理规范》，强调国家级农作物种质资源库（圃）是我国农作物种质资源安全保存与共享利用的战略性、基础性和公益性设施，承担农作物种质资源收集、整理、鉴定、登记、保存、交流和利用等工作，明确要求国家级库（圃）每年1月底前应向农业农村部农作物种质资源保护与利用中心提交上年度资源分发利用情况，并作为对国家级库（圃）综合考核评估的重要内容。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;问：请问下一步农业农村部在推动种质资源共享利用方面还有哪些打算安排？&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;答：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;公布可供利用种质资源目录，出台共享办法，上线信息系统，只是在种质资源共享利用上迈出了第一步。我们将加强跟踪问效、督促指导，把服务做到位，把工作落到实处，推动这些&lt;/span&gt;&lt;span&gt;措施&lt;/span&gt;&lt;span&gt;真正发挥实实在在的作用。下一步，还要重点做好三件事。一是加快推进资源登记。制定激励性措施，鼓励将科研教学单位、企业以及个人手里保存的资源信息汇交上来，集成到统一的资源共享利用信息系统上，实现信息共享利用。二是深入推进资源精准鉴定。依托优势科研院所、高等学校和企业，搭建一批种质资源精准鉴定平台，构建全国统筹、央地协同、科企合作的种质资源鉴定评价体系，把基因信息搞清楚，把高产优质、抗逆抗病等优异性状挖掘出来，为育种者提供更有价值的数据信息。三是加大资源展示推介力度。开展优异资源集中种植展示活动，让育种者在现场对资源有直观的了解和认识。在中国农民丰收节、国际生物多样性日等活动期间，开展种质资源科普日活动。遴选发布优异资源和资源转化典型案例，推介好资源，讲好资源故事。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</description><link>http://www.moa.gov.cn/xw/zwdt/202303/t20230324_6423897.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/xw/zwdt/202303/t20230324_6423897.htm</guid><pubDate>Fri, 24 Mar 2023 11:47:00 GMT</pubDate><author>作者： 来源：农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>用好考核“指挥棒” 压紧压实“菜篮子”市长负责制 ——农业农村部市场与信息化司司长唐珂就修订 《“菜篮子”市长负责制考核办法实施细则》答记者问</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　本网讯 为深入贯彻党的二十大精神和中央农村工作会议精神，压紧压实“菜篮子”市长负责制，2月27日，农业农村部会同国家发展改革委、财政部等“菜篮子”食品管理部际联席会议成员单位联合印发了《关于修订〈“菜篮子”市长负责制考核办法实施细则〉的通知》。近日，农业农村部市场与信息化司司长唐珂就本次修订回答了记者提问。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;问：修订《“菜篮子”市长负责制考核办法实施细则》（以下简称《实施细则》）是在什么背景下开展的？&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：“菜篮子”关系人民生活、关系农民致富，是保障群众安居乐业、经济平稳运行的民生大事。党中央、国务院高度重视“菜篮子”产品稳产保供稳价工作。党的二十大报告提出，树立大食物观，发展设施农业，构建多元化食物供给体系。习近平总书记强调，“保障粮食和重要农产品稳定安全供给始终是建设农业强国的头等大事”、“各级党委和政府要落实好‘米袋子’省长负责制、‘菜篮子’市长负责制，加强粮油肉蛋奶果蔬菌等重要民生商品的产销保供，畅通物流配送，丰富节日市场供应，确保数量充足、品种丰富、质量放心、价格稳定”。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　2017年，国务院办公厅印发《“菜篮子”市长负责制考核办法》。农业农村部会同国家发展改革委、财政部、自然资源部、生态环境部、交通运输部、商务部、国家卫生健康委、市场监管总局、中国银保监会、中国证监会联合印发了考核实施细则，对直辖市、计划单列市、省会城市等36个城市开展了两次考核。通过考核，市长主体责任得到较好落实，各城市“菜篮子”产品生产供给有效加强、流通体系持续完善、监管水平稳步提升、调控机制逐步健全。但在考核中也发现了一些问题，比如，部分城市“菜篮子”产品生产基础不够牢固，物流设施存在短板，应急保供能力还需提高，特别是在雨雪冰冻等自然灾害或疫情等突发事件影响下，个别城市出现了“菜篮子”产品短期供给紧张、价格明显波动等情况，短板弱项亟待补齐，需要通过考核进一步推动“菜篮子”工作高质量发展。新时代开启新征程，新形势提出新任务，广大人民群众对“菜篮子”产品品种、品质、品牌及购买便利性等都提出了新的更高要求。为适应形势发展，有必要修订《实施细则》，更好发挥考核“指挥棒”作用，督促指导城市强化稳产保供稳价工作，全面提升“菜篮子”产品生产供给、市场流通、质量安全监管、调控保障能力水平。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　问：修订《实施细则》有什么重要意义？&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：“菜篮子”市长负责制考核是“指挥棒”，《实施细则》就是考核的“路线图”，对落实好“菜篮子”市长负责制具有重要意义。&lt;strong&gt;一是落实中央要求的重要举措。&lt;/strong&gt;《实施细则》深入贯彻党中央、国务院决策部署，进一步强化“菜篮子”市长负责制，推动加强“菜篮子”工程建设，引导各地统筹抓好产品生产、市场流通、质量监管、调控保障、应急保供等能力建设。&lt;strong&gt;二是促进农村居民收入增长的有效途径。&lt;/strong&gt;近年来，受新冠疫情、不利天气等因素影响，部分地区个别“菜篮子”产品价格大起大落甚至滞销卖难，对农民增收造成一定冲击。《实施细则》聚焦“菜篮子”产品稳产保供稳价短板，引导各地充分发挥市场配置资源决定性作用和政府宏观调控作用，畅通田头到餐桌的渠道，助力农民持续增收。&lt;strong&gt;三是保障城乡居民吃鲜吃好的关键措施。&lt;/strong&gt;我国常住人口城镇化率已达65.22%，直辖市、计划单列市、省会城市人口密度更大，保障城乡居民特别是超大城市、特大城市“菜篮子”产品有效供给任务更加艰巨、更加繁重。修订《实施细则》有利于压紧压实市长负责制，丰富城乡居民的“菜篮子”，满足城乡居民消费需求。&lt;strong&gt;四是促进经济平稳运行的有力支撑。&lt;/strong&gt;《实施细则》进一步压实责任，打破把“菜篮子”生产甩给主产区、流通甩给大市场的思维模式，推动各地将“菜篮子”工程建设纳入经济社会发展全局统筹考虑，有利于高效调控生产流通消费全过程，确保“菜篮子”产品量足价稳，为经济社会稳定运行打牢基础。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;问：《实施细则》修订的基本原则是什么？&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：《实施细则》是“菜篮子”市长负责制考核实施的重要指导，本次修订坚持了四个原则。&lt;strong&gt;一是坚持“大稳定、小调整”。&lt;/strong&gt;严格遵循《“菜篮子”市长负责制考核办法》明确的考核框架和基本规则，考核总分保持100分，考核内容仍为生产能力、市场流通能力、质量安全监管能力、调控保障能力和市民满意度等五个方面。根据新形势新任务，在考核框架内对考核条目和考核指标进行调整。&lt;strong&gt;二是坚持问题导向、目标导向。&lt;/strong&gt;针对考核中发现的普遍性、突出性问题以及在雨雪冰冻灾害和疫情等突发事件中暴露的不足，着力强化城市生产能力和应急保供能力，以进一步提升应对突发情况能力为目标，细化完善相关考核内容，抓住关键环节，夯实稳产保供稳价基础。&lt;strong&gt;三是坚持实事求是、务实管用。&lt;/strong&gt;充分借鉴各地近年来特别是疫情防控期间“菜篮子”产品稳产保供稳价的成熟经验和有效做法，结合当前实际工作和新形势新任务，以考核推广成熟经验做法，解决重点问题。同时，落实基层减负要求，发挥现代信息技术作用，着力提升考核效率。&lt;strong&gt;四是坚持适度超前、引导提升。&lt;/strong&gt;深入贯彻落实党的二十大精神，引导城市积极发展设施蔬菜生产，稳定提高生产能力。针对突发情况，引导城市建立应急保供生产基地和运销主体名录，规划临时中转调运场所等，提升应急保供能力。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;问：《实施细则》主要在哪些方面进行了修订？&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：《实施细则》修订后，考核重点更加突出，导向更加明确，进一步提高了考核的全面性、针对性、科学性。&lt;strong&gt;一是丰富优化考核指标。&lt;/strong&gt;新增“人均菜地保有量”、“设施蔬菜生产”等指标，提高蔬菜生产抗灾害、抗风险能力。新增对人均肉类产量的考核，引导城市提高肉类自给率。新增“种植养殖环节定量抽检”“市场销售使用农产品监督抽检不合格率”“食用农产品评价性抽检合格率”等指标，强化产地、基层、种植养殖环节农产品质量安全监管能力建设，守牢质量安全底线。新增对大中城市开展“菜篮子”产品供需平衡分析的考核，进一步加强分析预警工作。&lt;strong&gt;二是新增应急保供等考核条目。&lt;/strong&gt;将“菜篮子”产品应急保供机制单独作为考核条目，引导城市完善应急保供方案，建立应急保供品种清单、生产基地和运销主体名录，建立健全应急保供网络。新增“鲜活农产品运输‘绿色通道’等政策落实”考核条目，推动提高运输效率。新增“‘菜篮子’产品产地环境质量”考核条目，引导提高产地环境质量。&lt;strong&gt;三是调整部分条目考核内容及方式。&lt;/strong&gt;将“水产品产量”调整为“水产品养殖面积与产量”，增加对水产品养殖面积的考核。细化“菜篮子”产品储备考核，从储备制度、支持冷藏保鲜设施等建设、储备规模、贮藏设施维护等方面切入，全面加强储备工作。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　此外，在认真总结前两次考核经验的基础上，结合新形势新任务，合并删减了部分一般性工作考核指标。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　&lt;strong&gt;　问：修订后的《实施细则》主要有哪些特点？&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：《实施细则》立足实际，面向未来，对标大局，体现了以人民为中心的发展思想，体现了新时代“菜篮子”工作的新要求，体现了“菜篮子”工作的发展方向。总的看，主要有以下三个特点。&lt;strong&gt;一是更加系统全面。&lt;/strong&gt;修订后的《实施细则》，考核内容更加充实完善。&lt;strong&gt;生产发展&lt;/strong&gt;涵盖了种植、畜牧和渔业等产业，涉及耕地利用、设施农业、产品产量等内容，考虑了人口变化、城镇化发展等因素，全方位、多角度夯实生产基础；&lt;strong&gt;市场流通&lt;/strong&gt;涵盖了批发、运输与零售等各环节，涉及总体规划、政策落实、市场建设、网点布局等内容，坚持“硬件”、“软件”一起抓，做到流通全链条管理、全方位提效；&lt;strong&gt;质量安全监管&lt;/strong&gt;涵盖了“菜篮子”产品从产到销各环节质量安全监管工作，涉及制度建设、工作落实、抽查检验等，坚持“产出来”和“管出来”两手抓，统筹兼顾了质量安全的过程监管、结果考评和能力建设；&lt;strong&gt;调控保障&lt;/strong&gt;涵盖了管理体系、调控政策、价格运行、储备制度、信息监测、应急保供等多个方面，着力强化各部门的协作联动，形成强大工作合力。&lt;strong&gt;二是更加精准有效。&lt;/strong&gt;修订后的《实施细则》，进一步聚焦问题短板，突出对“菜篮子”产品生产能力和应急保供能力的考核，着重增加了相关指标设计、分值设定。紧盯耕地利用、种养规模、产量增长等基础性、关键性工作，优选核心性、牵引性考核指标，既看总体总量、发展基础，又看人均水平、进步幅度，引导城市大力发展“菜篮子”产品生产，提高自给水平。提高市民满意度分值，充分反映民意、体现民心，引导城市更加重视市民的直观感受和现实需求。&lt;strong&gt;三是更加科学客观。&lt;/strong&gt;修订后的《实施细则》，进一步提高了定量考核的比例，能定量的均定量考核，能采用统计数据则不采用部门数据，不断提升考核科学性、权威性。同时，进一步优化评分方式，对肉类产量、“菜篮子”价格上涨幅度等定量指标采用分档计分方式考核，让考评结果分出梯队、拉开档次，确保考得科学、评得合理，推动“后进赶先进，先进更先进”。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;strong&gt;问：下一步将如何用好《实施细则》？&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　答：修订《实施细则》，是为了更好地组织开展“菜篮子”市长负责制考核，督促指导各地落实好市长主体责任。今年，我们将从三个方面重点抓好考核工作。&lt;strong&gt;一是组织开展考核。&lt;/strong&gt;根据《“菜篮子”市长负责制考核办法》，农业农村部将会同国家发展改革委、财政部等“菜篮子”食品管理部际联席会议成员单位对照《实施细则》，对直辖市、计划单列市、省会城市等36个城市组织开展2021—2022年度“菜篮子”市长负责制考核，评估各城市“菜篮子”稳产保供稳价情况，督促落实市长负责制，加强“菜篮子”工程建设。&lt;strong&gt;二是用好考核结果。&lt;/strong&gt;及时向各省区市人民政府通报考核结果，对发现的问题一对一反馈，跟踪整改落实情况，对连续两次考核优秀城市予以表扬。&lt;strong&gt;三是健全完善机制。&lt;/strong&gt;探索建立更加管用有效的考核奖惩机制，强化压力传导，激发创先争优积极性。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　总之，就是要通过“菜篮子”市长负责制考核，督促引导各地各部门和各城市促进“菜篮子”产品生产稳步发展、流通有序顺畅、质量水平持续提升、调控保障精准有效，把“菜篮子”拎得更稳，让农民“钱袋子”装得更鼓。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：&lt;a href=&quot;http://www.moa.gov.cn/govpublic/SCYJJXXS/202303/t20230302_6422087.htm&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;农业农村部  国家发展改革委  财政部  自然资源部  生态环境部  交通运输部  商务部  国家卫生健康委  市场监管总局  中国银保监会  中国证监会关于修订《“菜篮子”市长负责制考核办法实施细则》的通知&quot;&gt;农业农村部  国家发展改革委  财政部  自然资源部  生态环境部  交通运输部  商务部  国家卫生健康委  市场监管总局  中国银保监会  中国证监会关于修订《“菜篮子”市长负责制考核办法实施细则》的通知 
&lt;/a&gt; &lt;br&gt;

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202303/t20230308_6422543.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202303/t20230308_6422543.htm</guid><pubDate>Wed, 08 Mar 2023 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>聚焦重点管理物种 提升外来物种侵害防治水平——外来入侵物种防控部际协调机制办公室负责人就加强外来入侵物种防控答记者问</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;本网讯 &amp;nbsp;近期，多地外来物种入侵信息频频见诸报端，成为舆论热点。不少外来物种严重影响入侵地的生态环境，损害农业可持续发展和生物多样性，影响国家安全和人民群众身体健康。近日，记者就相关问题采访了外来入侵物种防控部际协调机制办公室有关负责人。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;&lt;b&gt;问：我国外来入侵物种防控面临的总体形势如何？&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　&lt;b&gt;　&lt;/b&gt;&lt;b&gt;答：&lt;/b&gt;外来入侵物种是指传入定殖并对生态系统、生境、物种带来威胁或者危害，影响我国生态环境，损害农林牧渔业可持续发展和生物多样性的外来物种。例如大家耳熟能详的巴西龟、加拿大一枝黄花等都是外来入侵物种。由于我国陆地边境线长，始终存在着外来入侵物种随气流、水流等自然途径传入的风险。同时，随着对外交流日益频繁，外来入侵物种随货物贸易、人员往来等无意传入进而造成危害的情况日益增多，非法引进饲养“异宠”、违法违规放生等新情况不断出现，更大程度上加大了外来物种侵害风险，这些物种一旦扩散定殖，彻底清除难度较大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;为防范和应对外来物种入侵，《中华人民共和国生物安全法》作出专门规定，有关部门联合出台配套的《外来入侵物种管理办法》，从源头预防、监测预警、治理修复等方面，全面加强外来入侵物种管理。同时，农业农村部、教育部、科技部、财政部、自然资源部、生态环境部、住房和城乡建设部、海关总署、中国科学院、国家林草局等10个部门组成了外来入侵物种防控部际协调机制，组建多领域专家组成的外来入侵物种防控专家委员会，制定实施了《进一步加强外来物种入侵防控工作方案》，系统推进外来物种入侵防控工作。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;&lt;b&gt;问：《重点管理外来入侵物种名录》制定的主要考虑和物种遴选依据是什么？&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;答：&lt;/b&gt;日前，农业农村部、自然资源部、生态环境部、住房和城乡建设部、海关总署、国家林业和草原局联合制定了《重点管理外来入侵物种名录》（以下简称《名录》）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;《中华人民共和国生物安全法》明确规定，制定外来入侵物种名录。为此，有关部门系统梳理相关文献资料，组织开展实地调研和专家研讨，针对已经传入并定殖的外来入侵物种，结合现有调查数据，综合分析了物种的发生情况、生物学属性、繁殖扩散能力、危害程度、控制难度等多方面因素。在科学评估物种侵害风险基础上，遴选需要纳入《名录》实施重点管理的外来入侵物种，并广泛听取、充分吸收有关部门、行业专家、地方单位等的意见，最终研究制定了《名录》。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;在物种遴选依据上，主要有4方面考虑：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;一是危害程度重。严重损害入侵地区农林牧渔业生产，可造成种植作物或养殖物种大面积减产甚至绝收的物种；或者对入侵地生物多样性和生态系统具有重大威胁，一旦发生，将造成局部地区本土生物大量死亡的物种。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;二是扩散蔓延快。发生面积或潜在威胁面积较大、易随风或水流快速传播的外来入侵病虫害和植物；或者已在我国长江、珠江等多个重要水系发生的外来入侵水生动物。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;三是防控治理难。对农田、森林、草原、城镇绿化带等多种生境区域构成威胁，治理难度较大，需要多部门综合协调加以阻截控制的物种。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;四是危害形式多样。除威胁农林牧渔业生产和生物多样性外，本身含有毒素、或者通过叮咬等途径对人畜健康造成严重危害的物种。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;&lt;b&gt;问：与现有外来入侵物种管理相关名单相比，《名录》有哪些变化？&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　&lt;b&gt;　&lt;/b&gt;&lt;b&gt;答：&lt;/b&gt;为加强外来入侵物种管理，2013年，原农业部制定了《国家重点管理外来入侵物种名录（第一批）》，共计52种已对我国生物多样性和生态环境造成严重危害的外来入侵物种被收录其中，包括21种植物、26种动物、5种微生物。生态环境部会同中科院，先后于2003年、2010年、2014年、2016年发布了4批外来入侵物种名单，包括71种外来入侵物种。上述工作为我国有效防控外来物种侵害发挥了重要的历史性作用，但也使互联网上出现多种版本，引发公众不解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;按照《中华人民共和国生物安全法》，坚持科学性、权威性，多个部门联合组织相关领域专家制定了《名录》。此次《名录》制定过程中，根据物种调查数据和侵害风险评估结果，对过去已有相关名单所列的物种进行逐个分析，调整了一些常年在国内发生、分布区域清晰、防控措施比较成熟的物种，增加了部分新发生且潜在危害较大的，或者危害程度有所加重的物种。经反复评估论证，包括草地贪夜蛾、鳄雀鳝、加拿大一枝黄花、红火蚁、福寿螺等，共计59种重点管理外来入侵物种列入《名录》。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;《名录》所列物种是当前和今后一个时期外来入侵物种防控的重点所在。同时，《名录》实行动态调整原则，后续将在加强物种发生情况信息收集和危害风险研判的基础上，进行物种的适时增减。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;&lt;b&gt;问：下一步，将采取哪些措施加强外来入侵物种综合防控？&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;　　&lt;/b&gt;&lt;b&gt;答：&lt;/b&gt;党的二十大报告强调，“加强生物安全管理，防治外来物种侵害”。外来入侵物种防控部际协调机制成员单位将深入贯彻党的二十大精神，落实相关法律规定和政策规章，坚持遏增量与清存量相结合，以《名录》所列物种为重点，强化源头预防、综合治理、联防联控、群防群治，不断提升外来物种侵害防治水平，将通过以下5方面举措进一步加强综合防控：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;一是强化源头预防。持续开展“国门绿盾”行动，强化入境货物、运输工具、寄递物、跨境电商等渠道检疫，对发现的入侵物种及时进行除害处理。加强境内跨区域调运种子苗木、植物产品、水产苗种等检疫监管。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;二是强化普查摸底。摸清外来入侵物种的种类数量、分布范围、发生面积、危害程度等，研判外来物种入侵扩散趋势，为科学防控外来物种入侵提供基础数据支撑。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;三是强化监测预警。依托现有监测网络，优化监测站（点）布局，加强重点物种发生区域和入侵高风险区域监测，努力做到早发现、早应对。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;四是强化精准治理。分类别、分物种制定防控技术指南，明确防控关键时期、重点区域和主要措施，开展“一种一策”精准治理。指导地方因地制宜选用物理清除、喷施药剂、生物防治等措施，实施防控灭除。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;五是强化科技支撑。加强物种防控技术攻关，研发绿色防控技术产品，完善调查监测、综合防控等技术标准规范，探索形成安全高效、经济可行的综合治理技术模式。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;&lt;b&gt;问：在外来入侵物种防控过程中，如何积极引导公众参与？&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;　　&lt;/b&gt;&lt;b&gt;答：&lt;/b&gt;有效防范外来物种入侵，需要全社会的共同参与。各部门将加强宣传普及，广泛动员群众参与，提升防范意识，构筑起全民参与、群防群治的防线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;做好宣传解读。通过科普文章、专家讲座等多种形式，做好生物安全法、外来入侵物种管理办法、重点管理物种名录解读，引导公众提升法律意识，自觉抵制非法引进、释放或者丢弃外来物种等行为。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;加强知识普及。制作通俗易懂的科普作品，利用广播电视、互联网等媒介宣传普及外来入侵物种防控知识，提升公众识别能力和防控意识，让公众科学客观看待外来入侵物种。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;span&gt;支持公众参与。鼓励公众发现《名录》中的物种时向相关主管部门报告。加大外来入侵物种防控典型案例宣传力度，以案说法，推动形成全社会共同参与的良好氛围。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：&lt;a href=&quot;http://www.moa.gov.cn/govpublic/KJJYS/202206/t20220615_6402531.htm&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;中华人民共和国农业农村部 自然资源部 生态环境部 海关总署令2022年 第4号&quot;&gt;中华人民共和国农业农村部 自然资源部 生态环境部 海关总署令2022年 第4号 
&lt;/a&gt; &lt;br&gt;

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202211/t20221129_6416318.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202211/t20221129_6416318.htm</guid><pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部新闻办公室</author></item><item><title>全面推进畜间人兽共患病防控 保障畜牧业生产安全、公共卫生安全和国家生物安全 ——农业农村部畜牧兽医局负责人就《全国畜间人兽共患病防治规划（2022—2030年）...</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;为贯彻落实&lt;/font&gt;2022&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;年中央一号文件要求&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，全面推进人兽共患病源头防控，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;9&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;月&lt;/font&gt;&lt;font face=&quot;Times New Roman&quot;&gt;14&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;日，农业农村部印发《全国畜间人兽共患病防治规划（&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;2022&lt;/span&gt;&lt;span&gt;—&lt;/span&gt;&lt;span&gt;2030&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;年）》（以下简称《规划》）。近日，农业农村部畜牧兽医局负责人就《规划》有关问题回答了记者提问。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;黑体&quot;&gt;一、《规划》出台的背景和意义是什么？&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;人兽共患病防治工作事关畜牧业高质量发展和人民群众身体健康，事关公共卫生安全和国家生物安全&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;制定《规划》&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;是&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;实施&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;乡村振兴战略和健康中国战略的重要内容，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;是贯彻动物防疫法的具体行动。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;党中央、国务院&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;高度重视人兽共患病防控工作。习近平总书记强调，要&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;实行积极防御、主动治理，坚持人病兽防、关口前移，从源头前端阻断人兽共患病的传播路径&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;。近年来，农业农村部采取一系列政策措施，健全法律法规，完善防疫体系，落实防治措施，全国畜间人兽共患病疫情总体稳定。但仍面临一些困难和问题，主要包括人兽共患病种类多、畜间流行广，基层动物防疫体系弱化、支持虚化，养殖规模化程度总体不高、生物安全水平较低，周边及主要贸易国家和地区动物疫情频发、多种外部风险因素相互交织，等等，形势依然复杂严峻，防治工作不容松懈马虎。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;为&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;贯彻&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;党中&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;央、国务院关于全面加强国家生物安全风险防控和治理体系建设的决策部署，落实&lt;/font&gt;2022&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;年中央一号文件要求&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，全面加强畜间人兽共患病源头防控，迫切需要制定《规划》，系统指导下一阶段防控工作。农业农村部深入开展调查研究，广泛听取有关专家、各省份农业农村部门&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;和&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;动物疫控机构，以及卫生健康、林草、海关等相关部门意见建议，经过多次修改完善，制定出台了《规划》。指导各地加强畜间人兽共患病源头防控，理顺防治体制机制，夯实基层防治基础，提升风险防范和综合防治能力，有计划地控制、净化和消灭若干种严重危害畜牧业生产和人民群众健康安全的畜间人兽共患病，维护畜牧业生产安全、公共卫生安全和国家生物安全。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;黑体&quot;&gt;二、《规划》的基本原则和目标是什么？&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;《规划》系统安排了今后一个时期畜间人兽共患病防控&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;工作&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，明确了指导思想、基本原则和防治目标。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;《规划》强调，畜间人兽共患病防控要坚持&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;源头防治突出重点&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;、&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;政府主导多方参与&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;、&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;因地制宜因病施策&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;、&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;协调配合统筹推进&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;等四项原则，聚焦重点病种，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;统筹各方力量，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;明确&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;政府&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;、部门和主体三方责任，推动各项防治措施落实落地。《规划》立足&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;当前&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;实际，提出分病种、分阶段差异化防治策略和目标，明确&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;8&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;种重点防治病种&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;要&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;得到有效控制，&lt;/font&gt;14&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;种常规防治病种流行率&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;要&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;稳定控制在较低水平&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;2&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;种重点防范的外来疫病传入和扩散风险&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;要&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;有效降低。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;黑体&quot;&gt;三、《规划》对各类防治病种的防治措施有什么要求？&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;《规划》策略措施部分，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;按照一病一策的原则&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，明确了不同&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;病种的重点&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;防治&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;措施。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;重点防治病种方面，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;高致病性禽流感&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;防控&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;要继续落实免疫、监测、扑杀等措施&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，布鲁氏菌病（&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;以下简称&lt;/font&gt;&lt;font face=&quot;Times New Roman&quot;&gt;“&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;布病&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;）防控&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;要继续坚持免疫与净化相结合&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;的&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;综合防治措施&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;牛结核病&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;防治&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;要严格落实监测净化、检疫监管、无害化处理等措施&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;狂犬病&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;防治&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;要强化免疫、监测流调、疫情处置等关键防治措施落实&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;炭疽&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;防治要&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;强化监测排查、应急处置、针对性免疫、检疫监管等措施&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;包虫病&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;防治&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;要实施以控制传染源为主、中间宿主&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;防治&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;与病人查治相结合的综合策略&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;日本血吸虫病&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;防治&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;要坚持以控制传染源为主的综合策略&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;马鼻疽&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;防治要&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;继续实施消灭计划&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;常规&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;防治&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;病种方面，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;对日本脑炎、猪链球菌&lt;/font&gt;&lt;font face=&quot;Times New Roman&quot;&gt;Ⅱ&lt;/font&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;型感染和鹦鹉热等具有有效疫苗的病种，在流行区域对易感家畜进行疫苗接种；对旋毛虫病、囊尾蚴病等疫病，以屠宰场为重点，严格宰后检疫检验，做好污染肉品的无害化处理；对其他常规防治病种，要加强饲养管理、消毒、无害化处理、治疗、净化等工作，防止动物和人员感染。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;外来防范病种方面，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;加强国际动物疫情监视，做好传入风险分析和预警；加强联防联控，强化入境检疫和边境监管措施，提高人兽共患病发现识别和防治能力；在边境、口岸等高风险区域开展应急演练，提高应急处置能力。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;黑体&quot;&gt;四、《规划》安排了哪些重点任务？&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;《规划》紧紧围绕畜间人兽共患病防治目标，坚持问题导向和目标导向，立足基层防控实际，针对薄弱环节，推进落实&lt;/font&gt;7&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;项重点任务。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;一是完善防治措施。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;推进强制免疫&lt;/font&gt;&lt;font face=&quot;Times New Roman&quot;&gt;“&lt;/font&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;先打后补&lt;/font&gt;&lt;font face=&quot;Times New Roman&quot;&gt;”&lt;/font&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;改革，严格落实疫情报告制度，完善应急预案和应急响应机制，加强牛羊屠宰管理。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;二是抓好监测净化。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;完善监测预警体系，加强专项监测和部门间信息互通，加快推进净化场、无疫小区和无疫区建设。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;三是强化科技支撑。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;创新示范推广平台，加快新型疫苗和快速鉴别诊断技术产品研发应用，完善诊断检测标准，健全菌毒种库、标准物质库。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;四是推进智慧防治。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;建立以动物移动监管为核心的全链条智慧监管体系，开展全链条精细化监管，实现养殖档案电子化、检疫证明无纸化、运输监管闭环化。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;五是加强宣传教育。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;开展防治培训和专项健康教育，广泛宣传政策和知识，倡导健康饮食和良好生活习惯，提高防疫检疫人员和社会公众&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;的&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;防范意识。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;六是完善服务体系。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;培育多元兽医社会化服务组织，积极推进兽医社会化服务，建立完善兽医社会化服务相关制度和标准。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;七是夯实基层基础。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;加强基层动物防疫体系建设，明确机构设置和职能定位，完善工作机制，提升专业能力，加强实验室生物安全建设和管理。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;黑体&quot;&gt;五、《规划》安排了哪些具体行动？&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;《规划》综合考虑现有基础和防治需要，在重点任务的基础上，明确实施&lt;/font&gt;3&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;项行动。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;一是畜间布病防控五年行动，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;全面落实监测排查、强制免疫、消毒灭源、净化无疫、检疫监督、调运监管、疫情处置、宣传培训、效果评估等重点任务，降低畜间布病总体流行率。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;二是畜间人兽共患病净化&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;，以种畜场、奶畜场和规模养殖场为对象，稳步推进布病、牛结核病等畜间人兽共患病净化；以种畜禽场和规模养殖场为切入点，探索开展高致病性禽流感等重大动物疫病净化。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;三是智慧防疫能力提升行动，&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;以规模养殖场和畜禽屠宰场点为关键控制节点，以直联直报系统、牧运通&lt;/font&gt;APP&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;及省级畜牧兽医信息平台等为支撑，建立健全养殖、运输、屠宰全链条防疫、检疫监管智慧信息系统。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;b&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;黑体&quot;&gt;六、如何保障重点任务落地见效？&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;为确保各项防治措施和重点任务取得实效，《规划》明确了&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;强化责任落实、条件保障、机制创新&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;、&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;督促指导&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;等&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;4&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;项保障措施&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，主要包含以下内容&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;o:p align=&quot;justify&quot;&gt;&lt;/o:p&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;　　&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;省级农业农村部门要报请省级人民政府，成立畜间人兽共患病防治工作领导小组，并制定实施本行政区域的畜间人兽共患病防治规划。统筹使用中央财政动物防疫补助等经费项目，协调加大省级财政支持力度，采取有效措施稳定防控队伍，落实畜牧兽医医疗卫生津贴等相关待遇，保证畜间人兽共患病防治责有人负、活有人干、事有人管。理顺工作机制，加强协调配合，增强防治合力。完善多部门联防联控协作机制，加强信息沟通和防治措施联动。利用新技术及时发布疫病监测情况和风险提示，增强从业者和社会公众的防疫意识&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;与&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;能力。制定防治任务清单和监测指标，组织开展督促指导和跟踪评价。农业农村部将组织对&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;《&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;规划&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;》&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;font face=&quot;仿宋_GB2312&quot;&gt;实施情况开展评估指导，定期调度和通报有关情况。&lt;/font&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
                           &lt;br&gt;
                            &lt;p align=&quot;justify&quot; class=&quot;Custom_UnionStyle&quot; id=&quot;jdlj&quot; style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;　　政策：

                            &lt;/p&gt;&lt;br&gt;
        </description><link>http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202209/t20220926_6411695.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.moa.gov.cn/gk/zcjd/202209/t20220926_6411695.htm</guid><pubDate>Mon, 26 Sep 2022 00:00:00 GMT</pubDate><author>农业农村部畜牧兽医局</author></item></channel></rss>