<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>Новости с водоемов - Питерский Клуб Рыбаков</title><link>https://fisher.spb.ru/news/</link><atom:link href="http://rsshub.email-once.com/fisher-spb/news" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>Новости с водоемов - Питерский Клуб Рыбаков - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:20:49 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>Комарово - Зеленогорск (Финский залив)</title><description>&lt;p&gt;Вчера решил первый раз в этом сезоне половить на мормышку. Люблю, знаете ли, прогуляться под весенним солнышком по меляку и попробовать по старым незамёрзшим лункам. Бывало, что и шнек за день не разберёшь. Тут было понятно, что про старые лунки можно забыть, ночью то подмораживало. Да и про то, что отрывало лёд, а возможно и поломало, было известно. Если что, был план Б, проехать в Репино или Солнечное. Действительность, и вправду, оказалась не очень - льда совсем чуть-чуть, не дойти ни до одной известной мне прибрежной ямки. Но народ уверенно шёл на лёд, что и мне придало уверенности. Сколько видит глаз плавающие осколки льда, да ещё шугу и под лёд нагнало. Первую лунку пробил с трудом, растолкав внизу плавающие подо льдом льдины. Первая проводка и сразу елец, было 08-10. С этой лунки поймал 5 окуней и 4 ельца, причём некоторых рыб буквально проводил между льдинами. Один раз мормышка зацепилась за льдинку, пришлось попросить у соседа лыжную палку, чтобы сбить. Глубина в месте ловли 1,2 - 1,5 м вместе со льдом, поэтому рыба обычно довольно быстро заканчивается, тем более, что постепенно и народ подтянулся. Напротив &quot;Лайнера&quot; образовалась довольно плотная толпишка, а где ловил я народа было поменьше, правда и клевало днём так себе. Лунок делал довольно много, но пробить торосы и шугу получалось примерно через раз, кто-то жаловался на то, что попал в песок, а кто то, что вообще на камень. Вспомнилась байка карельских рыбаков о ловле хариуса у островов, мол, берёшь 2-3 комплекта запасных ножей, и вперёд. С очередной лунки, в хорошем темпе, достал пару десятков окуней и пяток плотвиц. А потом наступил день, и с клёвом стало тухловато. Поработав шнеком я всё таки нашёл луночку на которой можно было сидеть не слишком скучая, там попадалась разная рыба вперемешку, но весьма не часто. Зато попалась зачётная плотвица, учитывая то, что на мормышку я ловлю редко, аж удочка при подсечке из рук вылетела, но в этот раз рыба зацепилась. До этого был ещё такой случай, но там ничего не поймал. Так и высиживал по одной рыбке, пока не обратил внимание, что у народа-то поактивнее. Прошёл в том направлении, там было примерно на 20-30 см мельче, и кроме окуня никто не попадался. Зато окунь вешался на мормышку исправно, правда, обычно заканчивался после поимки 20 шт., но и то хорошо. Окунёк, правда, некрупный, самый большой потянул на 201 г, иной раз и отпускать приходилось. Погода прекрасная, тепло, но в 17-00 решил заканчивать - а куда мне столько рыбы? Тем более, что и народ уже давно тянулся к берегу, хотя несколько человек ещё остались на льду. &lt;/p&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/84496/Eb5dnK0vc74ibo7Cqlv0riF2lt1zdWWa.JPG&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/84496/qlhMlAclvUci4jmWZEpeAHC0UuBkW1wd.JPG&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113769</link><guid isPermaLink="false">pp113769</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 04:17:00 GMT</pubDate><author>ПАЕ62</author></item><item><title>Дамба, южная ветка (Финский залив)</title><description>&lt;p&gt;Сегодня вот такой лед. Ветер от 10 м/с. Одная рыбка за торосами с 7.30 до 9.00. На спайках растаяла вода. Свежий лед 4-6 см в спайках. В торосах не засверлиться, слоеный лед по ручку шнека. Течка как в Неве. Груз 20гр. не опускался на дно сразу.&lt;/p&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/41041/IfJ9x2R5duUDkP97g1bSEvEEKlTMNgkm.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/41041/YvAEsiF51t0vz3VEmcfqjTGX6bU43g2F.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/41041/44KXwGIhdX0y83HCDvQxoMXgxdYDk29r.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/41041/6ie7oRiHFwt1DfigWkzJmqwVvd9sc8fW.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/41041/HQrQF4D8tEssw55kgDKjpIvQreJ4MurM.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113768</link><guid isPermaLink="false">pp113768</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 02:32:00 GMT</pubDate><author>fylhtq1966</author></item><item><title>= Другое место = (Финский залив)</title><description>&lt;p&gt;Привет ребята и девчата!&lt;br&gt;
Купил себе новые подводные бинокли и вчера поехал их потестить.&lt;br&gt;
Нырял в устье реки с надеждой что сейчас весна и рыба должна подъехать к таким местам.&lt;br&gt;
Глубина опять такая что нырялкой не назовёшь, больше вечернее купание нежели ныряние.&lt;br&gt;
Погода и температура комфортная для того чтоб без стресса одеть-раздеть костюм.&lt;br&gt;
Рыба: Рыба есть но она не ест, пробывал мотыль, опарыш, булка, червь и даже шитика. Рыбы мало пару налимов и одного красавца хариуса, хоть и странно как не как соленная вода чуток.&lt;br&gt;
Ту хотел интригу чтоб просмотры по больше но решил что не честно буде по отношению к коллегам, харюс был мелкий и я его не замочил. &lt;br&gt;
Тут видос, хоть почити всё вам выше описал.&lt;br&gt;
&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://dzen.ru/video/watch/67da6cb56417c868c5ba49fd&quot;&gt;https://dzen.ru/video/watch/67...&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/73480/msEczYW3gC3faytSB0FsutQpOvYupzOI.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/73480/YB9Zu9qbWpAVtkEbVkay5mT3t5mq8HJu.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/73480/nR5EeGZpCh4btNkKiJPHtibSpC6y7szg.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113767</link><guid isPermaLink="false">pp113767</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 02:28:00 GMT</pubDate><author>Nistru</author></item><item><title>Свирица (Ладожское озеро)</title><description>&lt;p&gt;Четыре рыбака и я, штурмовали р. Свирь. Погода просто сказка, леща в акватории много. Рыба капризная, не у всех и не на всё подряд. У меня рыбалка получилась трудовая. Пришлось гнаться за лещом, как за окунем. Смен мест, куча нарезанных лунок, разгадка ребуса, чем привлечь рыбу. Менял мормышки, пробовал, цвет, форму, вес, проводки. Нашёл вариант, и дело пошло. Из всё команды 5 человек за целый день поймали не все. У Игоря 3 шт., у меня 9 шт., остальные, набираются опыта. Не расстраивайтесь друзья, всё ещё впереди. Опыт и труд, всё перетрут.&lt;br&gt;
Весь свой улов распределил на команду, ушёл пустой. Приятного аппетита друзья.&lt;br&gt;
Мой не большой процесс рыбалки за целый день на видео здесь👇&lt;br&gt;
&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://youtu.be/mwTvtYZ3BVQ?si=FlqNJCQf4AclhKRt&quot;&gt;https://youtu.be/mwTvtYZ3BVQ?s...&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;iframe type=&quot;text/html&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://youtube.com/embed/&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113765</link><guid isPermaLink="false">pp113765</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 21:03:00 GMT</pubDate><author>DVJ MR Serge</author></item><item><title>Кобона (Ладожское озеро)</title><description>&lt;p&gt;Ямы,ямы,ямы сплошные ямы.С утра вроде-бы более-менее, к вечеру все раскисло- стиральная доска. Были сегодня в Кобоне(через Рёгово проехали). По окуню полный ноль. Уходили к косе. Балансир, мормышка, железка- все в игнор. А погода хорошая!&lt;/p&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113764</link><guid isPermaLink="false">pp113764</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 14:19:00 GMT</pubDate><author>alex 78</author></item><item><title>Сестрорецк, Курорт (Финский залив)</title><description>&lt;p&gt;Сегодня Курорт. Заход на лёд и выход со льда без проблем. Появилась живая трещина в 1,8 км от берега. На удалении 2.5 км от берега на льду образовались трещины небольшой ширины - всего 0,5 см, которые располагаются параллельно берегу, через каждые 10 метров. С утра иду по льду на место лова корюшки и не понимаю что такое: отовсюду слышаться звуки шуршания. Оказалось это качает лёд, несмотря на штиль и звук шуршания исходит из этих микротрещин от трения торцов льда друг о друга. Когда забросил в лунки удочки на корюшку факт качания льда стал очевиден визуально: кивки на всех удочках одновременно загибало вниз, а потом возвращало в исходное положение. Качание льда прекратилось в 10.00. Корюшка у меня не клевала. Сменил два места, ловил в 3 и 3,5 км от берега. С 9.00 до 14.00 поймал всего 5 шт. Потом ушёл ловить окуня. Лед сухой, водой не пропитан.  &lt;/p&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/83556/s4VxvLISefwbWlZSns2BBBdzVowQFMfH.JPG&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/83556/WE7UJMDYll4sHzp54hdfDQitx9ofC7pe.JPG&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/83556/GvkBzSFCGeJjyvrB1trudO8f0P1Hzf1W.JPG&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/83556/4gge3C21AFyFXdz8t7Auf8C1gueJIkbh.JPG&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/83556/k5T1SRc4SRSKcijzUqEu891k5TNurQQZ.JPG&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113763</link><guid isPermaLink="false">pp113763</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 14:14:00 GMT</pubDate><author>Бредман</author></item><item><title>бухта Глубокая (Ладожское озеро)</title><description>&lt;p&gt;Пока ещё можно. Льда осталось мало, переломало на днях, со стороны основного захода вода, лед у тресты представляет собой смершиеся ледовые поля. Зимник пока стоит, так как морозец был, для техники непроходим, максимум велик. Рыбка периодически даёт о себе знать, но весна в Глубокой по рыбе ещё не наступила. Всем удачи! &lt;/p&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/25179/9I9sRseZnbuttnjyaNYD3FGsEXRVBp4u.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/25179/kc7vV2UNqros2J0iYeBhV2Yak1ApQSef.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113762</link><guid isPermaLink="false">pp113762</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 14:08:00 GMT</pubDate><author>Крыл</author></item><item><title>Приморск (Финский залив)</title><description>&lt;p&gt;Просто фото по ледовой обстановке в районе Приморска.&lt;br&gt;
Первое фото на выходе с Ермиловского залива, где речка Сенокосная впадает. Второе и третье от Кирхи&lt;/p&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/42917/5E3MILMbJpRGawdetVOAz7CrFu4464Yy.JPG&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/42917/kBCNRc5PLjINqBhZgA9T36bSqYso6daY.JPG&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/42917/rFImwxESzIz4YVpoi8TjfpFhICA53sjY.JPG&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113761</link><guid isPermaLink="false">pp113761</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 10:44:00 GMT</pubDate><author>Maslopup636</author></item><item><title>Сестрорецк, Курорт (Финский залив)</title><description>&lt;p&gt;Всем привет!&lt;br&gt;
Только со льда.&lt;br&gt;
Выходил у гаражей, заход нормальный, туман жуткий, видимость метров 10.&lt;br&gt;
Был там впервые, поэтому шел на удачу. Дошел до трещины, которую уже подморозило, лед начал активно шуметь, в итоге я отбежал метров на 50 и забурился. В итоге полчаса тишины и, после того, как ушел туман увидел массу рыбаков, которая концентрировалась за трещиной (изначально не дошел до них метров 200). Потом увидел и камень, который все используют как ориентир. В итоге дошел до трещины, не переходя ее присел и немного собрал корюшки, штучек 30.&lt;br&gt;
Место метрах в 500-х и немного левее от камня, как понимаю, основное место ловли в этой локации.&lt;br&gt;
Лед сантиметров 30, но постоянно доносятся звуки трескания.&lt;br&gt;
В итоге результатом доволен, поскольку это мой второй выход за корью.&lt;br&gt;
Всем удачи.&lt;/p&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113760</link><guid isPermaLink="false">pp113760</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 06:37:00 GMT</pubDate><author>igor.bondarenko.de</author></item><item><title>= Другое место = (Финский залив)</title><description>&lt;p&gt;Всем привет! 15.03.2025 .Бухта Тихая. Финский залив. Суббота. С двумя товарищами выбрались на еще пока крепкий лед этой бухты. Были здесь впервые, воодушевившись предыдущими отчетами по щуке. Подьезд огонь. Идти 200 метров от дороги. На лед мы вышли первыми,но быстро к нам присоединились несколько компаний жерличников. Расставились примерно к 8:30 утра. Пробовали разную расстановку-и в доль стросты и поперек бухты. Глубина до 1,5 метров-неглубоко. На карася. Народ вокруг выставился в основном прямо в тросту. Где то около 9:30 у людей начались первые поклевки. Одна из команд состоящая из рыбака и рыбачки очень активно бегала вдоль своих флажков. Через монокль была замечена как минимум одна вытащенная на лед рыбина. Наши 30 жерлиц молчали. До 12 примерно 3-4 холостыне сработки и одна размотка с потерей живца. После 12 начал усиливаться ветер, стало менее комфортно. С 12 до 13 удалось проверить еще 6-7 холостых сработок и выудить одну небольшую щучку,по которой было принято решение зажарить прямо на льду,благо плитка,сковородка и тд были заранее припасены. В период с 14 до 15 было принято решение переставить выставленные поперек жерлицы ближе к тросте, так как по ним сработок не было вообще. В 16 пошли сматываться. При снятии третьей  жерлицы (несработовшей) , именно той, что была час назад переставлена с открытой воды в тросту я почувствовал зацеп. Потянул посильнее. В руку четко отдало плавным потягом в обратную сторону. Секунд через 5-10 рыбина пошла к лунке.Шла достаточно ровно и я не мог разобрать ее размер. Перед лункой  рванула сильно в сторону и тут я понял, что щука попалась не маленькая. Багорика у меня с собой не было. Потихоньку то стравливая леску ,то снова забирая ее из лунки попытался позвонить другу, который находился метрах в 150 от меня-безуспешно. Принял решение вываживать самостоятельно. Благо лунка была в 150 мм и затянув морду в лунку удалось за жабры быстро ее выволочь на лед. Порезал немного пальцы-но это мелочь. В общем попалкся упитанный крокодильчик,как потом оказалось весом почти 5 кг. Наличие пиявок на чешуе подтвердило неактаиный образ жизни щуки в этот день. Видимо сработало то, что живца сунули прямо ей под зубы. Подбежали друзья,разделили мою радость. Далее продолжили сворачиваться. Часов в 17:30 вышли со льда. Лед еще недели две точно постоит!! По щуке вышло примерно около 800 грамм икры.Икру засолил холодным методом. Рыбу зажарил с классическим луково-лимонным маринадом. Реберная часть и теша - вообще огонь. Сочные и без костей. Стейки из хребтовой части получились суховаты. В слудующий раз надо все-таки котлеты из нее крутить или запекать с заливкой. Голову заморозил-ждет своей очереди,когда пойдет в отвар для лохикейто. &lt;/p&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/87247/AJtwsQbpWbqhanQEnVgGBMOcOuJjjIkP.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/87247/SnqgyfpXRDaeg29w71HiuJDBOXWElSaN.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/87247/TfOCPIncyqg4hnNvduRoBLs0Fx6X80FM.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/87247/tKHhGKptGFOTCcRZkzpz0Ez43KlfntgX.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/87247/NrNknuUyF0LYODKmNJIUtU7xi2R2sXuZ.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/87247/nwRGZnCRKkEIyuFcwZubTJM9vN9mrWXc.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/87247/dNVWRLf2mK58vIy5O6lINGbKKBi0FOvb.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113759</link><guid isPermaLink="false">pp113759</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 04:09:00 GMT</pubDate><author>Merjanec</author></item><item><title>Лаврово (Ладожское озеро)</title><description>&lt;p&gt;Регово.&lt;br&gt;
Сначала о дороге : на мурманке не просто ямы - канавы, от развилки и до Лаврово стиральная доска - раньше дорога была ровнее.&lt;br&gt;
Выход через канал без проблем, а вот в тросте тонкий ледок (выход только по следам). В озере лёд полметра монолит.&lt;br&gt;
По рыбалке : окунь перешёл на мормышку, на блесну можно уговорить, но СЛОЖНО. Замечено странное поведение, когда выходило солнце резко появлялась активность у окуня (зимой наоборот клюёт только когда солнце скрыто) Плотва тоже есть, но надо кормить.&lt;br&gt;
Погода отличная, ветра не было, ловил без рукавиц. &lt;/p&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/84633/htqHWMCiH89EQenxxaWuCV9ofQ4pwNKP.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/84633/Qy06QpV1nfBGepsdfcvLMAgMStLZuaDA.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113758</link><guid isPermaLink="false">pp113758</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 01:13:00 GMT</pubDate><author>Илья_СПб</author></item><item><title>Черное (Ладожское озеро)</title><description>&lt;p&gt;Сегодня с 7.40 до 13 ни одной щучьей поклевки. Лед см 30-40. Там была зима. За это время в лунках намерз ледок 5-7 мм.&lt;/p&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113757</link><guid isPermaLink="false">pp113757</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 13:17:00 GMT</pubDate><author>Серж1204</author></item><item><title>= Другое место = (Финский залив)</title><description>&lt;p&gt;Всем здравствуйте. Расскажу про ледовую обстановку в районе Первый Северный- Обручев сегодня. С утра лед стоял более менее (даже с учётом мороза- идеальный) до уровня Обручева. Это , не считая, &quot;разводины&quot; от Первого Северного  в сторону Комарово ,примерно, в км от берега. Дальше указанного уровня спаянные отдельные льдины различной площади.  Дошел до 14,5 метров, перешагнув, наверное, 100 трещин  . Часов в 12-12.30 начало двигать лед( кивки загнуло и они начали чуть заметно кивать).  Пришлось, не испытывая судьбы, отступать к Обручеву. Прейдя крайнюю трещину, присел половить окуня. Примерно минут через 40 рвануло метрах в 200 в сторону берега. Ну и &quot;под занавес, часов в 14 рвануло метрах в 500 от самого Первого Северного. Трещина от конца форта в сторону Рифа различной ширины. Я перешагнул по &quot;мостику, а так раздвинуло местами метров до 20. &lt;/p&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113756</link><guid isPermaLink="false">pp113756</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 12:55:00 GMT</pubDate><author>невельчанин</author></item><item><title>протока Лосевская (Карельский перешеек)</title><description>&lt;p&gt;Отчет ни о чем, или как я съездил на рыбалку, на закрытие зимнего сезона. Выехал ночью. В Питере погода была ветреной, шел не большой снег. Как только выехал за город, от Агалатово и до Лосево – Приозерское шоссе засыпано снегом, очень скользкое, ветер штормовой, товарищи по несчастью двигались только в правом ряду по накатанной колее, обгонов почти не было, видимость на дороге слабая, в зависимости от насыщенности снегопада. Всю длинную дорогу думал, если плохая погода, точно будет клёвый день. Вот, с такими мечтами доехал до съезда с шоссе, проехал в лес почти без проблем, а свернув на просеку застрял основательно. Опять спасала меня лопата из машины. Откопался и метров триста прокладывал новую колею по заснеженной просеке, выходил из машины и каждые пятьдесят метров намечал направление по заснеженной дороге. Приехал к озеру, когда уже начало светать. Прикормил пару лунок и поставил десяток жерлиц. Лёд в норме, не меньше тридцати сантиметров и немножко подмораживало. Странно, что на льду не было сугробов, видимо шторм сдувал снег в подветренный берег и в лес. По ходу рыбалки я не увидел ни одной поклевки плотвички и поднятого флажка на жерлицах, при этом регулярно переставлялся, искал рыбу на отмелях и на глубине, менял места, но результат был одним и тем же. В течение дня погода поменялась, снегопад и шторм закончились и вышло солнышко. Весна во всей красе чувствовалась в пении птиц, в насыщенном воздухе соснового леса, в вскрывшейся от льда речке Волчьей в устье которой залетел огромный белый лебедь, но не долго я им любовался. Видимо искал подругу, поплавал по реке совсем не долго с курлыканьем взлетел и полетел в сторону Лосевской протоки. И я подумал, что и мне пора выдвигаться домой. Вечером удивило то, что Приозерское шоссе было идеальным убрано, асфальт был сухой и чистый, как будто и не было ночного апокалипсиса.) Моментом домчался домой. Сезон закрыл замечательно, не рыба же главное в уловах рыбака, а полученные разные впечатления.))&lt;/p&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113755</link><guid isPermaLink="false">pp113755</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 09:37:00 GMT</pubDate><author>vrs</author></item><item><title>Свирица (Ладожское озеро)</title><description>&lt;p&gt;Цель весенний лещ. Река встретила нас зарядами снега и сильным ветром. На точке где вчера ловили, леща оказалось мало. Превозмогая погодные испытания, мы искали и нашли рыбу. Ветер в течение дня менял направление. Снег закончился, появилось яркое солнце. После пурги и солнца глаза слезились и воспалялись. Но нас это не останавливало, мы шли к цели. Лещей поймали, переключились на окуня. Рыбу нашли, она в коматозен. Уговаривали балансирами, мормышкой, не много поймали. Благодарим тебя матушка Свирь, за незабываемые ощущения, сказочные виды, эмоции. Завтра увидимся с ново.&lt;br&gt;
Видео наших приключений, здесь 👇&lt;br&gt;
&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://rutube.ru/video/dedf8f911b949fb4c44bbff70e4858e0/&quot;&gt;https://rutube.ru/video/dedf8f...&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113753</link><guid isPermaLink="false">pp113753</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 21:21:00 GMT</pubDate><author>DVJ MR Serge</author></item><item><title>Солнечное - Репино (Финский залив)</title><description>&lt;p&gt;Друзья здравствуйте. Сегодня в Репино было настоящее испытание на прочность. С утра сумасшедший ветер, снег, днём ветер и солнце. Вечером вроде погода угомонились. Клёв стабильно ни какой. Далеко идти не рискнул, так как подушка снимала рыбаков со льдины, оторвало в  Комарово. В торосах, за ними и ближе к берегу результат нулевой. Лёд хороший, примерно 30 см. Монолит. Окунь бастует и плотва тоже. &lt;/p&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113752</link><guid isPermaLink="false">pp113752</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 15:26:00 GMT</pubDate><author>Риелтор51</author></item><item><title>Сестрорецк, Курорт (Финский залив)</title><description>&lt;p&gt;На приз большой информативности не претендую. Сегодня экспромт рыбалка на бель, 17-19 часов. выезд из репина дальше на восточную оконечность Тотлебена.. не получилось… Трещина в некоторых местах переходила но за ней не лёд а какая-то паутина из Тонких льдин… Фотография сделана приблизительно напротив спасательной станции и мыса Дубки. попытался завер литься но лёд больше барашка основной белый где торосы поехал в сторону курорта, там встретил одноклубника с товарищем, И благополучно неподалёку от них приземлился. Глубина около 7 м Бель клевала но у меня не крупная как начало темнеть решил что мне этой мелочь и так за глаза хватит и  благополучно свалил… &lt;/p&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/54624/ss8AaR5T0arfChxZjBUWRyEksuDL17MI.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/54624/ViY5KkQd19Cc6QjaAXzvnYFb2NPAOoNN.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/54624/QCG2kWvro2WyNLogeJigrmTbHRYHqS1R.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/54624/uhRf4mqLdD0SQ8ABtBjMUlBAwphnPWl8.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/54624/wTJHxPnNQqQLoSZQS9kPIcCvZawx1eRF.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/54624/iS7Xp37uSvhdpTWLNk4lA238FbPCaWJk.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/54624/ozLeA1xHZ4BeW417FoF1SjZW7IxHmQga.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113751</link><guid isPermaLink="false">pp113751</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 13:04:00 GMT</pubDate><author>Дмитрий О</author></item><item><title>= Другой водоем = (Карельский перешеек)</title><description>&lt;p&gt;...а я всё туда же...&lt;br&gt;
Проснувшись утром и выглянув в окно сначала лёг обратно, но плохой день на рыбалке лучше, чем хороший.... и решил ехать. Плюс ко всему утренняя катаклизЬма с ветром и снегом стала хорошим испытанием  новому комплекту колёс...&lt;br&gt;
Похоже, что средства, выделенные на проводы зимы, пошли не совсем по назначению, и утренний лес вновь накрыла зима...&lt;br&gt;
В ожидании обещанного прогнозами ослабления скорости ветра делаю заход через лес к &quot;дальним&quot; точкам. Прогнозы сбываются, снег прекратился, ветер ослаб, но до середины дня нашёл только 2 пары свежих следов сапог прошедших за мной и уже повернувших обратно...&lt;br&gt;
Погода переменчива и после обеда вышло солнце и на очередной точке последовал вполне чёткий уверенный удар. Небольшой, но приятно... Щук капризничает, но после перебора приманок в очередном месте, соблазняется 130-м размером... И вновь тишина. Последняя перед выходом точка тоже радует наличием результата.&lt;br&gt;
В отличие от прошлой недели поклёвки стали уверенней, все &quot;сели&quot; аж на 2 тройника,  но, возможно, по причине перелома погоды, &quot;уговаривать&quot; и подбирать &quot;нужный&quot; воблер пришлось потрудиться...&lt;/p&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/77670/Y6djjoIXM5r6RqbRfh09tYjtABEpUEmV.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/77670/yfqqTWgp3AXipwpG8Gqjct0Kuapx1HoE.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/77670/QecJucAhAuzqPp5KNqOsQq6ui1N8Ji3r.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/77670/Pry63zldx15LKIFbjgQAWP3NlWCJCwHT.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img style=&quot;max-width:650px;height:auto;object-fit:contain;flex:0 0 auto&quot; src=&quot;https://fisher.spb.ru/news/images/big/77670/NEAe2EWPDkNjuOeOZhi15sCNat9h8kcL.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113750</link><guid isPermaLink="false">pp113750</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 12:28:00 GMT</pubDate><author>ksw</author></item><item><title>Ромашки (Система Вуоксы)</title><description>&lt;p&gt;Добрый день.&lt;br&gt;
Вчера 15.03.2025г. с 9-00 до 18-00 на льду. Проблем нет. Немного выдавливает  воду и громко лопается у лунок. Толщина от 10 до 20 см. Ловили на блёсны и на жерлицы. Щука живца ела плохо, поймано 2 шт. - недомерки. Окунь не клевал практически совсем, немного матросиков и всё. У коллеги поклёвывало на мормышку с мотылём, по щуке у него тоже пролёт. Солнце, ветер, новый весенний загар - красота.&lt;/p&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113749</link><guid isPermaLink="false">pp113749</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 09:42:00 GMT</pubDate><author>Gshyr</author></item><item><title>Манола-Вязы (Финский залив)</title><description>&lt;p&gt;Ахтунг ! &lt;br&gt;
Из надёжных источников пришла весточка , что в Вязах ветром сильно лёд поломало . Очевидно, в Маноле тоже.&lt;/p&gt;</description><link>https://fisher.spb.ru/news/message.php?messageId=113747</link><guid isPermaLink="false">pp113747</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 03:43:00 GMT</pubDate><author>mikl373</author></item></channel></rss>