<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>ร่างพระราชบัญญัติที่เปิดรับฟังความคิดเห็นตามมาตรา 77 ของรัฐธรรมนูญ</title><link>https://www.parliament.go.th/section77/survey_more_news.php</link><atom:link href="http://rss.owo.nz/parliament/section77" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>ร่างพระราชบัญญัติที่เปิดรับฟังความคิดเห็นตามมาตรา 77 ของรัฐธรรมนูญ - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>th-th</language><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 00:42:14 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>ร่างพระราชบัญญัติราชทัณฑ์ (ฉบับที่..) พ.ศ. ....</title><description>&lt;h5&gt;&lt;b&gt;ข้อมูลประกอบการพิจารณา&lt;/b&gt;&lt;/h5&gt;
                &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; เนื่องจากปัจจุบันกฎหมายว่าด้วยราชทัณฑ์ได้มีการกำหนดให้คณะกรรมการราชทัณฑ์สามารถพิจารณาลดโทษของผู้ต้องขังในคดีต่าง ๆ ได้ ทำให้ผู้ต้องขังที่กระทำความผิดเกี่ยวกับเพศ ความผิดต่อชีวิตที่ได้กระทำโดยเจตนา ความผิดเกี่ยวกับการฉ้อโกงประชาชน ความผิดเกี่ยวกับยาเสพติด และความผิดเกี่ยวกับการทุจริต ที่ได้รับการพิจารณาลดโทษเหลือวันต้องโทษจำคุกน้อยลง เป็นเหตุให้ผู้ต้องขังที่ได้รับการลดโทษในความผิดดังกล่าวขาดความเกรงกลัวในการรับโทษ และกลับมากระทำความผิดซ้ำอีก ซึ่งเป็นปัญหาทางสังคมอยู่ในปัจจุบัน ดังนั้น เพื่อเป็นการป้องปรามมิให้ผู้ที่คิดจะกระทำความผิดลงมือกระทำความผิด หรือป้องกันมิให้ผู้ต้องขังที่พ้นโทษแล้วกระทำความผิดซ้ำ และไม่เป็นการตัดสิทธิของผู้ต้องขังในความผิดดังกล่าว จึงควรกำหนดให้ผู้ต้องขังอาจยื่นคำร้องต่อศาลเพื่อให้ศาลพิจารณาลดโทษได้โดยตรง จึงจำเป็นต้องตราพระราชบัญญัตินี้&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; ร่างพระราชบัญญัติราชทัณฑ์ (ฉบับที่..) พ.ศ. .... มีสาระสำคัญในการกำหนดให้การพิจารณาลดโทษตามมาตรา 46 ของพระราชบัญญัติราชทัณฑ์ พ.ศ. 2560 มิให้นำมาใช้บังคับกับการกระทำความผิด ดังต่อไปนี้&amp;nbsp;&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;1) ความผิดเกี่ยวกับเพศตามประมวลกฎหมายอาญา&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;2) ความผิดต่อชีวิตตามประมวลกฎหมายอาญา สำหรับความผิดที่ได้กระทำโดยเจตนา&amp;nbsp;&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;3) ความผิดเกี่ยวกับการฉ้อโกงประชาชนตามประมวลกฎหมายอาญา&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;4) ความผิดเกี่ยวกับยาเสพติด&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;5) ความผิดเกี่ยวกับการทุจริต&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;ทั้งนี้ ผู้ต้องขังอาจใช้สิทธิร้องขอต่อศาลเพื่อให้พิจารณาลดโทษในความผิดดังกล่าวได้&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;ตารางเปรียบเทียบร่างแก้ไขเพิ่มเติม (ดาวน์โหลดเอกสารประกอบ)&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
            </description><link>https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=462</link><guid isPermaLink="false">https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=462</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 17:00:00 GMT</pubDate><author>นายจุติ ไกรฤกษ์ สมาชิกสภาผู้แทนราษฎร กับคณะ</author><category>เข้าใหม่</category><category>เปิดรับฟังความคิดเห็น</category><category>เสนอโดยสมาชิกสภาผู้แทนราษฎร</category><category>ไม่เป็นร่างการเงิน</category></item><item><title>ร่างพระราชบัญญัติลักษณะปกครองท้องที่ (ฉบับที่ ..) พ.ศ. ....</title><description>&lt;h5&gt;&lt;b&gt;ข้อมูลประกอบการพิจารณา&lt;/b&gt;&lt;/h5&gt;
                &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; สืบเนื่องจากกำนัน ผู้ใหญ่บ้าน ผู้ช่วยผู้ใหญ่บ้าน แพทย์ประจำตำบล และสารวัตรกำนัน ซึ่งเป็นกลไกสำคัญในระบบการปกครองท้องที่ ซึ่งทำหน้าที่ผู้แทนหรือผู้นำในการสะท้อนเจตนารมณ์และความต้องการของประชาชน รวมทั้งเชื่อมโยงและขับเคลื่อนนโยบายของรัฐในการแก้ไขปัญหาความเดือดร้อนที่ส่งผลกระทบต่อสภาพชีวิตความเป็นอยู่ เศรษฐกิจ และสังคมทุกระดับ ดังนั้น การกำหนดให้มีวาระการดำรงตำแหน่งของบุคคลดังกล่าวจึงเป็นเรื่องจำเป็น เพื่อให้เกิดกระบวนการหมุนเวียนผู้ที่มีความสามารถเข้ามาบริหารและพัฒนาชุมชน ระบบป้องกันการผูกขาดอำนาจหรือการสร้างอิทธิพล อันจะนำไปสู่การละเมิดสิทธิหรือการใช้อำนาจในทางที่ผิด และประสิทธิภาพในการปฏิบัติหน้าที่ของบุคคลดังกล่าว&amp;nbsp;&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;ทั้งนี้ จึงมีความจำเป็นต้องแก้ไขเพิ่มเติมพระราชบัญญัติลักษณะปกครองท้องที่ พระพุทธศักราช 2457 และที่แก้ไขเพิ่มเติม เพื่อกำหนดให้กำนันและผู้ใหญ่บ้าน มีวาระการดำรงตำแหน่งคราวละสิบปีนับแต่วันที่ได้รับแต่งตั้งและพ้นจากตำแหน่งเมื่ออายุครบหกสิบปีบริบูรณ์หรือดำรงตำแหน่งครบตามวาระ สำหรับบุคคลที่ดำรงตำแหน่งอยู่แล้วในวันที่พระราชบัญญัตินี้ใช้บังคับให้ยังคงอยู่ในตำแหน่งต่อไป และให้พ้นจากตำแหน่งเป็นไปตามดังนี้ ผู้ใหญ่บ้านมีอายุครบหกสิบปีบริบูรณ์ ผู้ช่วยผู้ใหญ่บ้านดำรงตำแหน่งครบตามวาระ ส่วนกำนัน แพทย์ประจำตำบล และสารวัตรกำนัน ให้พ้นจากตำแหน่งตามเหตุที่กฎหมายกำหนด (เพิ่มเติมมาตรา 13 วรรคเจ็ด และแก้ไขเพิ่มเติมมาตรา 14 (1))&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตารางเปรียบเทียบร่างแก้ไขเพิ่มเติม (ดาวน์โหลดเอกสารประกอบ)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
            </description><link>https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=461</link><guid isPermaLink="false">https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=461</guid><pubDate>Sun, 09 Mar 2025 17:00:00 GMT</pubDate><author>นางสาวมัลลิกา จิระพันธุ์วาณิช กับคณะ</author><category>เปิดรับฟังความคิดเห็น</category><category>เสนอโดยสมาชิกสภาผู้แทนราษฎร</category><category>เป็นร่างการเงิน</category></item><item><title>ร่างพระราชบัญญัติส่งเสริมและพัฒนาคุณภาพชีวิตคนพิการ พ.ศ. ....</title><description>&lt;h5&gt;&lt;b&gt;ข้อมูลประกอบการพิจารณา&lt;/b&gt;&lt;/h5&gt;
                &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;โดยที่พระราชบัญญัติส่งเสริมและพัฒนาคุณภาพชีวิตคนพิการ พ.ศ. 2550 ได้ใช้บังคับมาเป็นเวลานาน บทบัญญัติบางประการจึงไม่เหมาะสมกับสถานการณ์ในปัจจุบัน สมควรปรับปรุงเพิ่มเติมบทนิยามเกี่ยวกับคนพิการ การเลือกปฏิบัติเพราะเหตุแห่งความพิการ รวมถึงการกระทำที่ถือว่าเป็นการเลือกปฏิบัติโดยไม่เป็นธรรมต่อคนพิการ องค์กรคนพิการอื่น คณะกรรมการบริหารกองทุน และปรับปรุงเพิ่มเติมบทบัญญัติต่าง ๆ เกี่ยวกับอำนาจหน้าที่ของคณะกรรมการส่งเสริมและพัฒนาคุณภาพชีวิตคนพิการแห่งชาติ อำนาจหน้าที่ของคณะกรรมการวินิจฉัยการเลือกปฏิบัติโดยไม่เป็นธรรมต่อคนพิการ สิทธิของคนพิการในการเข้าถึงและใช้ประโยชน์จากสภาพแวดล้อม สิ่งอำนวยความสะดวกอันเป็นสาธารณะตลอดจนสวัสดิการและการให้ความช่วยเหลืออื่นจากรัฐ การตั้งศูนย์คนพิการ การสอบสวนและการพิจารณาคดีอาของศาลซึ่งคนพิการเป็นผู้เสียหาย พยาน ผู้ต้องหาหรือจำเลย การคุ้มครองสิทธิคนพิการที่ไม่มีผู้ดูแลหรือมีแต่ไม่สามารถดูแลได้และอำนาจหน้าที่ของคณะกรรมการบริหารกองทุน รวมถึงการให้กองทุนมีสถานะเป็นนิติบุคคล ตลอดจนปรับปรุงบทบัญญัติต่าง ๆ ให้เหมาะสมกับสภาพเศรษฐกิจในปัจจุบัน จึงจำเป็นต้องตราพระราชบัญญัตินี้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตารางเปรียบเทียบร่างแก้ไขเพิ่มเติม (ดาวน์โหลดเอกสารประกอบ)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
            </description><link>https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=460</link><guid isPermaLink="false">https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=460</guid><pubDate>Sun, 09 Mar 2025 17:00:00 GMT</pubDate><author>นายณัฐชา บุญไชยอินสวัสดิ์ สมาชิกสภาผู้แทนราษฎรกับคณะ</author><category>เปิดรับฟังความคิดเห็น</category><category>เสนอโดยสมาชิกสภาผู้แทนราษฎร</category><category>เป็นร่างการเงิน</category></item><item><title>ร่างพระราชบัญญัติสภาตำบลและองค์การบริหารส่วนตำบล (ฉบับที่ ..) พ.ศ. ....</title><description>&lt;h5&gt;&lt;b&gt;ข้อมูลประกอบการพิจารณา&lt;/b&gt;&lt;/h5&gt;
                &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;ร่างพระราชบัญญัติสภาตำบลและองค์การบริหารส่วนตำบล (ฉบับที่ ..) พ.ศ. ....&amp;nbsp;&lt;br&gt;
เสนอขึ้นเพื่อแก้ไขเพิ่มเติมพระราชบัญญัติสภาตำบลและองค์การบริหารส่วนตำบล พ.ศ. 2537 เกี่ยวกับอายุบุคคลผู้มีสิทธิสมัครรับเลือกตั้งเป็นนายกองค์การบริหารส่วนตำบล โดยให้ผู้มีอายุไม่ต่ำกว่ายี่สิบห้าปีนับถึงวันเลือกตั้งสมัครรับเลือกตั้งเป็นนายกองค์การบริหารส่วนตำบลได้ เพื่อเปิดโอกาสให้คนรุ่นใหม่ที่มีความรู้ความสามารถได้มีโอกาสเข้ามาพัฒนาท้องถิ่น รวมทั้งในปัจจุบันองค์กรปกครองส่วนท้องถิ่นต้องเผชิญกับความท้าทายจากการเปลี่ยนแปลงทางเศรษฐกิจ สังคม และเทคโนโลยี ทำให้ต้องมีการพัฒนาทักษะในการบริหารจัดการใหม่ ๆ เพื่อตอบสนองต่อความต้องการของประชาชนที่เปลี่ยนแปลงไปตามยุคสมัยด้วย นอกจากนี้ ยังกำหนดให้แก้ไขเพิ่มเติมหลักเกณฑ์วาระการดำรงตำแหน่งของนายกองค์การบริหารส่วนตำบล เพื่อเปิดโอกาสให้ประชาชนมีสิทธิและเสรีภาพทางการเมืองในการเลือกตั้งผู้บริหารท้องถิ่นที่ตนเองต้องการ ได้เข้ามาบริหารท้องถิ่นโดยไม่มีข้อจำกัดเรื่องวาระการดำรงตำแหน่ง ขณะเดียวกันก็ทำให้ผู้บริหารท้องถิ่นสามารถวางแผนพัฒนาท้องถิ่นได้อย่างต่อเนื่อง ทั้งในระยะสั้น ระยะกลาง และระยะยาวด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตารางเปรียบเทียบร่างแก้ไขเพิ่มเติม (ดาวน์โหลดเอกสารประกอบ)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
            </description><link>https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=459</link><guid isPermaLink="false">https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=459</guid><pubDate>Sun, 09 Mar 2025 17:00:00 GMT</pubDate><author>นายอนุทิน ชาญวีรกูล สมาชิกสภาผู้แทนราษฎร กับคณะ</author><category>เปิดรับฟังความคิดเห็น</category><category>เสนอโดยสมาชิกสภาผู้แทนราษฎร</category><category>ไม่เป็นร่างการเงิน</category></item><item><title>ร่างพระราชบัญญัติเทศบาล (ฉบับที่ ..) พ.ศ. ....</title><description>&lt;h5&gt;&lt;b&gt;ข้อมูลประกอบการพิจารณา&lt;/b&gt;&lt;/h5&gt;
                &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;ร่างพระราชบัญญัติเทศบาล (ฉบับที่ ..) พ.ศ. .... เสนอขึ้นเพื่อแก้ไขเพิ่มเติมพระราชบัญญัติเทศบาล พ.ศ. 2496 เกี่ยวกับอายุบุคคลผู้มีสิทธิสมัครรับเลือกตั้งเป็นนายกเทศมนตรี โดยให้ผู้มีอายุไม่ต่ำกว่ายี่สิบห้าปีนับถึงวันเลือกตั้งสมัครรับเลือกตั้งเป็นนายกเทศมนตรีได้ เพื่อเปิดโอกาสให้คนรุ่นใหม่ที่มีความรู้ความสามารถได้มีโอกาสเข้ามาพัฒนาท้องถิ่น รวมทั้งในปัจจุบันองค์กรปกครองส่วนท้องถิ่นต้องเผชิญกับความท้าทายจากการเปลี่ยนแปลงทางเศรษฐกิจ สังคม และเทคโนโลยี ทำให้ต้องมีการพัฒนาทักษะในการบริหารจัดการใหม่ ๆ เพื่อตอบสนองต่อความต้องการของประชาชนที่เปลี่ยนแปลงไปตามยุคสมัยด้วย นอกจากนี้ ยังกำหนดให้แก้ไขเพิ่มเติมหลักเกณฑ์วาระการดำรงตำแหน่งของนายกเทศมนตรี เพื่อเปิดโอกาสให้ประชาชนมีสิทธิและเสรีภาพทางการเมืองในการเลือกตั้งผู้บริหารท้องถิ่นที่ตนเองต้องการ ได้เข้ามาบริหารท้องถิ่นโดยไม่มีข้อจำกัดเรื่องวาระการดำรงตำแหน่ง ขณะเดียวกันก็ทำให้ผู้บริหารท้องถิ่นสามารถวางแผนพัฒนาท้องถิ่นได้อย่างต่อเนื่อง ทั้งในระยะสั้น ระยะกลาง และระยะยาวด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตารางเปรียบเทียบร่างแก้ไขเพิ่มเติม (ดาวน์โหลดเอกสารประกอบ)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
            </description><link>https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=458</link><guid isPermaLink="false">https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=458</guid><pubDate>Sun, 09 Mar 2025 17:00:00 GMT</pubDate><author>นายอนุทิน ชาญวีรกูล สมาชิกสภาผู้แทนราษฎร กับคณะ</author><category>เปิดรับฟังความคิดเห็น</category><category>เสนอโดยสมาชิกสภาผู้แทนราษฎร</category><category>ไม่เป็นร่างการเงิน</category></item><item><title>ร่างพระราชบัญญัติองค์การบริหารส่วนจังหวัด (ฉบับที่ ..) พ.ศ. ....</title><description>&lt;h5&gt;&lt;b&gt;ข้อมูลประกอบการพิจารณา&lt;/b&gt;&lt;/h5&gt;
                &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ร่างพระราชบัญญัติองค์การบริหารส่วนจังหวัด (ฉบับที่ ..) พ.ศ. .... เสนอขึ้นเพื่อแก้ไขเพิ่มเติมพระราชบัญญัติองค์การบริหารส่วนจังหวัด พ.ศ. 2540 เกี่ยวกับอายุบุคคลผู้มีสิทธิสมัครรับเลือกตั้งเป็นนายกองค์การบริหารส่วนจังหวัด โดยให้ผู้มีอายุไม่ต่ำกว่ายี่สิบห้าปีนับถึงวันเลือกตั้งสมัครรับเลือกตั้งเป็นนายกองค์การบริหารส่วนจังหวัดได้ เพื่อเปิดโอกาสให้คนรุ่นใหม่ที่มีความรู้ความสามารถได้มีโอกาสเข้ามาพัฒนาท้องถิ่น รวมทั้งในปัจจุบันองค์กรปกครองส่วนท้องถิ่นต้องเผชิญกับความท้าทายจากการเปลี่ยนแปลงทางเศรษฐกิจ สังคม และเทคโนโลยี ทำให้ต้องมีการพัฒนาทักษะในการบริหารจัดการใหม่ ๆ เพื่อตอบสนองต่อความต้องการของประชาชนที่เปลี่ยนแปลงไปตามยุคสมัยด้วย นอกจากนี้ ยังกำหนดให้แก้ไขเพิ่มเติมหลักเกณฑ์วาระการดำรงตำแหน่งของนายกองค์การบริหารส่วนจังหวัด เพื่อเปิดโอกาสให้ประชาชนมีสิทธิและเสรีภาพทางการเมืองในการเลือกตั้งผู้บริหารท้องถิ่นที่ตนเองต้องการ ได้เข้ามาบริหารท้องถิ่นโดยไม่มีข้อจำกัดเรื่องวาระการดำรงตำแหน่ง ขณะเดียวกันก็ทำให้ผู้บริหารท้องถิ่นสามารถวางแผนพัฒนาท้องถิ่นได้อย่างต่อเนื่อง ทั้งในระยะสั้น ระยะกลางและระยะยาวด้วย&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตารางเปรียบเทียบร่างแก้ไขเพิ่มเติม (ดาวน์โหลดเอกสารประกอบ)&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
            </description><link>https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=457</link><guid isPermaLink="false">https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=457</guid><pubDate>Sun, 09 Mar 2025 17:00:00 GMT</pubDate><author>นายอนุทิน ชาญวีรกูล สมาชิกสภาผู้แทนราษฎร กับคณะ</author><category>เปิดรับฟังความคิดเห็น</category><category>เสนอโดยสมาชิกสภาผู้แทนราษฎร</category><category>ไม่เป็นร่างการเงิน</category></item><item><title>ร่างพระราชบัญญัติควบคุมการขายทอดตลาดและค้าของเก่า (ฉบับที่ ..) พ.ศ. ....</title><description>&lt;h5&gt;&lt;b&gt;ข้อมูลประกอบการพิจารณา&lt;/b&gt;&lt;/h5&gt;
                &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;พระราชบัญญัติควบคุมการขายทอดตลาดและค้าของเก่า พุทธศักราช 2474 มีวัตถุประสงค์เพื่อควบคุมการประกอบกิจการขายทอดตลาดและค้าของเก่า ซึ่งมีลักษณะเป็นการซื้อขายทรัพย์มือสอง มิให้เป็นแหล่งรับซื้อขายของโจร รวมถึงเป็นการป้องกันและปราบปรามการใช้กิจการขายทอดตลาดและค้าของเก่าเป็นแหล่งฟอกเงินของผู้กระทำผิดกฎหมาย โดยให้เจ้าหน้าที่มีอำนาจพิจารณาก่อนออกใบอนุญาต และควบคุมการประกอบอาชีพว่าผู้ขออนุญาตมีคุณสมบัติและไม่มีลักษณะต้องห้ามที่จะประกอบอาชีพหรือไม่ รวมถึงมีการตรวจสถานที่ทำการค้าตลอดจนสถานที่เก็บทรัพย์สินว่ามีความเหมาะสม ควรที่จะได้รับใบอนุญาตหรือไม่ และเมื่อได้รับอนุญาตให้ประกอบอาชีพขายทอดตลาดและค้าของเก่าแล้ว ผู้ได้รับใบอนุญาตยังมีหน้าที่ต้องปฏิบัติตามที่กฎหมายกำหนดเพื่อให้การใช้บังคับกฎหมายบรรลุวัตถุประสงค์&amp;nbsp;&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;อย่างไรก็ตาม จากการบังคับใช้พระราชบัญญัติควบคุมการขายทอดตลาดและค้าของเก่า พ.ศ. 2474 พบว่า ได้ใช้บังคับมาเป็นเวลานาน ทำให้มีบทบัญญัติหลายประการที่ไม่เหมาะสมกับสภาวการณ์ปัจจุบัน โดยเฉพาะการประกอบกิจการค้าของเก่า ที่ปัจจุบันมีการประกอบกิจการลักษณะดังกล่าวเพิ่มขึ้นอย่างรวดเร็ว โดยมีการนำเอาเทคโนโลยีสมัยใหม่เข้ามาใช้ในการดำเนินกิจการ เพื่อเป็นการอำนวยความสะดวกแก่ผู้ประกอบกิจการค้าของเก่าควบคู่ไปกับการรักษาความสงบเรียบร้อยในสังคม โดยเฉพาะการควบคุมและป้องกันมิให้กิจการค้าของเก่าเป็นแหล่งซื้อขายของที่ได้มาโดยการกระทำความผิด และเพื่อให้การบังคับใช้กฎหมายเป็นไปอย่างมีประสิทธิภาพมากยิ่งขึ้น โดยร่างพระราชบัญญัติควบคุมการขายทอดตลาดและค้าของเก่า (ฉบับที่ ..) พ.ศ. .... มีสาระสำคัญในการปรับปรุง ดังนี้&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;1. แก้ไขเพิ่มเติมบทนิยามคำว่า “ของเก่า” และเพิ่มบทนิยามคำว่า “ค้าของเก่า” “ร้านค้าของเก่า” “อิเล็กทรอนิกส์” “เจ้าพนักงานผู้ออกใบอนุญาต” และคำว่า “พนักงานเจ้าหน้าที่” (แก้ไขเพิ่มเติมมาตรา 3)&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;2. แก้ไขเพิ่มเติมการขออนุญาตประกอบการอาชีพขายทอดตลาดหรือค้าของเก่า (แก้ไขเพิ่มเติมมาตรา 5)&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;3. แก้ไขเพิ่มเติมคุณสมบัติและลักษณะต้องห้ามของผู้ขอรับใบอนุญาต (แก้ไขเพิ่มเติมมาตรา 6)&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;4. กำหนดอายุของใบอนุญาต การขอต่ออายุใบอนุญาต และการขอใบแทนใบอนุญาต (เพิ่มมาตรา 6/1 และแก้ไขเพิ่มเติมมาตรา 6 ทวิ)&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;5. แก้ไขเพิ่มเติมหน้าที่ของผู้ค้าของเก่า (แก้ไขเพิ่มเติมมาตรา 8)&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;6. แก้ไขเพิ่มเติมเงื่อนไขและพฤติการณ์ในการเพิกถอนใบอนุญาต (แก้ไขเพิ่มเติมมาตรา 9)&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;7. แก้ไขเพิ่มเติมการอุทธรณ์คำสั่งเจ้าพนักงานผู้ออกใบอนุญาต (แก้ไขเพิ่มเติมมาตรา 10 และเพิ่มมาตรา 10/1 และมาตรา 10/2)&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;8. แก้ไขเพิ่มเติมความผิดและบทกำหนดโทษ กรณีประกอบกิจการขายทอดตลาดหรือค้าของเก่าโดยไม่ได้รับใบอนุญาต ใบอนุญาตขาดอายุ ประกอบกิจการภายหลังมีคำสั่งเพิกถอนใบอนุญาต และการไม่ปฏิบัติหน้าที่ตามที่กฎหมายกำหนด รวมทั้งกรณีผู้กระทำความผิดเป็นนิติบุคคล (แก้ไขเพิ่มเติมมาตรา 12 มาตรา 12 ทวิ มาตรา 12 ตรี และมาตรา 12 จัตวา และเพิ่มมาตรา 12/1 มาตรา 12/2 มาตรา 12/3 มาตรา 12/4 มาตรา 12/8 และมาตรา 12/9&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;9. กำหนดอำนาจหน้าที่ของพนักงานเจ้าหน้าที่ และกำหนดโทษผู้ขัดขวาง ไม่ปฏิบัติตามคำสั่งหรือไม่อำนวยความสะดวกแก่พนักงานเจ้าหน้าที่ (แก้ไขเพิ่มเติมมาตรา 13 และเพิ่มเติมมาตรา 13/1 มาตรา 13/2 และมาตรา 13/3)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตารางเปรียบเทียบร่างพระราชบัญญัติปรับปรุง (ดาวน์โหลดเอกสารประกอบ)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.parliament.go.th/assets/portals/101/fileups//files/06.jpg&quot; style=&quot;height:50%; width:50%&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
            </description><link>https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=456</link><guid isPermaLink="false">https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=456</guid><pubDate>Sun, 23 Feb 2025 17:00:00 GMT</pubDate><author>นายอัครเดช วงษ์พิทักษ์โรจน์ สมาชิกสภาผู้แทนราษฎรกับคณะ</author><category>เปิดรับฟังความคิดเห็น</category><category>เสนอโดยสมาชิกสภาผู้แทนราษฎร</category><category>เป็นร่างการเงิน</category></item><item><title>ร่างพระราชบัญญัติการศึกษาแห่งชาติ พ.ศ. ....</title><description>&lt;h5&gt;&lt;b&gt;ข้อมูลประกอบการพิจารณา&lt;/b&gt;&lt;/h5&gt;
                &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;ร่างพระราชบัญญัตินี้มีหลักการเพื่อปรับปรุงพระราชบัญญัติการศึกษาแห่งชาติ พ.ศ. 2542 และที่แก้ไขเพิ่มเติม ซึ่งมีเหตุผลอันเป็นเจตนารมณ์ในการนำเสนอร่างพระราชบัญญัตินี้คือ โดยที่การศึกษาเป็นรากฐานสำคัญในการส่งเสริมให้บุคคลพัฒนาได้เต็มตามศักยภาพในการเดินตามเส้นทางที่ตนใฝ่ฝัน รวมถึงในการพัฒนาประเทศและยกระดับคุณภาพชีวิตประชาชนทั้งในมิติของการเพิ่มขีดความสามารถในการแข่งขันของประเทศ การสร้างความเสมอภาคทางโอกาส และการฟูมฟักวัฒนธรรมประชาธิปไตยในสังคม แนวทางในการพัฒนาการศึกษาจึงควรมีกฎหมายที่วางหลักการสำคัญในการรับประกันสิทธิผู้เรียนในการเข้าถึงการศึกษาที่มีคุณภาพและสวัสดิการที่ครอบคลุม คุ้มครองสิทธิผู้จัดการศึกษาที่หลากหลายอย่างเสมอภาค พัฒนาหลักสูตรให้เท่าทันต่อการเปลี่ยนแปลง วางกลไกในการประกันคุณภาพการศึกษา ยกระดับประสิทธิภาพในการทำงานของครู ผู้บริหารสถานศึกษา และบุคลากรทางการศึกษา กระตุ้นการผลิตและการใช้ประโยชน์จากเทคโนโลยีเพื่อการศึกษา ปฏิรูปการจัดสรรงบประมาณให้เป็นไปเพื่อประโยชน์ของผู้เรียน สร้างสภาพแวดล้อมที่ปลอดภัยทางการศึกษา ส่งเสริมการเรียนรู้ตลอดชีวิตให้กับคนทุกช่วงวัย วางแนวทางการออกแบบโครงสร้างของหน่วยงานด้านการศึกษาให้ทำงานได้อย่างบูรณาการและคล่องตัวโดยลดการปฏิบัติงานที่ซ้ำซ้อน สนับสนุนการกระจายอำนาจสู่สถานศึกษาโดยตรง พื้นที่ และองค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น และเพิ่มการมีส่วนร่วมของทุกภาคส่วนในการจัดการศึกษา จึงสมควรมีการปรับปรุงกฎหมายว่าด้วยการศึกษาแห่งชาติเพื่อเป็นกฎหมายแม่บทในการบริหารและการจัดการศึกษาให้สอดคล้องกับแนวทางการบริหารและการจัดการศึกษาให้สอดคล้องกับแนวทางการบริหารและการจัดการศึกษาในอนาคต จึงจำเป็นต้องตราพระราชบัญญัตินี้&amp;nbsp;&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;br&gt;
 &lt;br&gt;
ตารางเปรียบเทียบร่างพระราชบัญญัติปรับปรุง (ดาวน์โหลดเอกสารประกอบ)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://www.parliament.go.th/assets/portals/101/fileups//images/05.jpg&quot; style=&quot;height:50%; width:50%&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
            </description><link>https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=455</link><guid isPermaLink="false">https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=455</guid><pubDate>Sun, 23 Feb 2025 17:00:00 GMT</pubDate><author>นายพริษฐ์ วัชรสินธุ สมาชิกสภาผู้แทนราษฎร กับคณะ</author><category>เปิดรับฟังความคิดเห็น</category><category>เสนอโดยสมาชิกสภาผู้แทนราษฎร</category><category>เป็นร่างการเงิน</category></item><item><title>ร่างพระราชบัญญัติบำเหน็จบำนาญข้าราชการส่วนท้องถิ่น (ฉบับที่ ..) พ.ศ. ....</title><description>&lt;h5&gt;&lt;b&gt;ข้อมูลประกอบการพิจารณา&lt;/b&gt;&lt;/h5&gt;
                &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;โดยที่รัฐต้องดำเนินการตามแนวนโยบายแห่งรัฐด้านเศรษฐกิจ คือ การจัดให้มีการออมเพื่อการดำรงชีพในยามชราแก่ประชาชนและเจ้าหน้าที่ของรัฐอย่างทั่วถึงและเป็นธรรม รวมทั้งต้องคุ้มครองให้ผู้ทำงานที่มีคุณค่าให้ได้รับค่าตอบแทน สิทธิประโยชน์ และสวัสดิการที่เป็นธรรมโดยไม่เลือกปฏิบัติ ซึ่งที่ผ่านมาข้าราชการส่วนท้องถิ่นเมื่อถึงวัยเกษียณอายุราชการแล้วต้องมีชีวิตอยู่อย่างลำบากอันเนื่องมาจากวิธีคำนวณบำนาญตามมาตรา 32 (2) แห่งพระราชบัญญัติบำเหน็จบำนาญข้าราชการส่วนท้องถิ่น พ.ศ. 2500 และที่แก้ไขเพิ่มเติม ดังนั้น เพื่อให้ข้าราชการส่วนท้องถิ่นที่เกษียณอายุได้รับหลักประกันในการดำรงชีพเมื่อพ้นจากการทำงานภายหลังเกษียณอายุราชการแล้วให้มีรายได้เพียงพอแก่การยังชีพ และเพื่อให้มีระบบการออมเพื่อการดำรงชีพในยามชรา อันเป็นการสร้างความเป็นธรรมในการดูแลจากภาครัฐให้แก่ข้าราชการส่วนท้องถิ่นที่เกษียณอายุราชการไปแล้วสมควรมีการแก้ไขเพิ่มเติมวิธีการคำนวณบำนาญข้าราชการส่วนท้องถิ่นเพื่อให้มีความเหมาะสมยิ่งขึ้นและกำหนดเงินเพิ่มค่าครองชีพเพื่อช่วยเหลือการดำรงชีพให้แก่ข้าราชการส่วนท้องถิ่นผู้รับบำนาญ จึงจำเป็นต้องตราพระราชบัญญัตินี้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โดยสาระสำคัญของร่างพระราชบัญญัติบำเหน็จบำนาญข้าราชการส่วนท้องถิ่น (ฉบับที่ ..) พ.ศ. .... มีดังนี้&lt;br&gt;
1.แก้ไขเพิ่มเติมวิธีคำนวณบำนาญข้าราชการส่วนท้องถิ่นและกำหนดให้มีเงินเพิ่มค่าครองชีพสำหรับข้าราชการบำนาญส่วนท้องถิ่น&amp;nbsp;&lt;br&gt;
2.กำหนดบทเฉพาะกาลรองรับการให้นำวิธีคำนวณบำนาญมาใช้บังคับย้อนหลังกับข้าราชการบำนาญส่วนท้องถิ่นที่ได้รับบำนาญก่อนวันที่ร่างพระราชบัญญัติฉบับนี้จะมีผลใช้บังคับ&amp;nbsp;&lt;br&gt;
3.กำหนดให้รัฐมนตรีว่าการกระทรวงมหาดไทยเป็นผู้รักษาการ&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตารางเปรียบเทียบร่างแก้ไขเพิ่มเติม (ดาวน์โหลดเอกสารประกอบ)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
            </description><link>https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=454</link><guid isPermaLink="false">https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=454</guid><pubDate>Mon, 10 Feb 2025 17:00:00 GMT</pubDate><author>พันตรี นนธิมินทร์ ธรรปนานนท์ กับผู้มีสิทธิเลือกตั้ง จำนวน 12,895 คน</author><category>เสนอโดยประชาชน</category><category>เป็นร่างการเงิน</category></item><item><title>ร่างพระราชบัญญัติบำเหน็จบำนาญข้าราชการ (ฉบับที่ ..) พ.ศ. ....</title><description>&lt;h5&gt;&lt;b&gt;ข้อมูลประกอบการพิจารณา&lt;/b&gt;&lt;/h5&gt;
                &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;โดยที่รัฐต้องดำเนินการตามแนวนโยบายแห่งรัฐด้านเศรษฐกิจ คือ การจัดให้มีการออมเพื่อการดำรงชีพในยามชราแก่ประชาชน และเจ้าหน้าที่ของรัฐอย่างทั่วถึง และเป็นธรรม รวมทั้งต้องคุ้มครองให้ผู้ทำงานที่มีคุณค่าให้ได้รับค่าตอบแทน สิทธิประโยชน์ และสวัสดิการที่เป็นธรรมโดยไม่เลือกปฏิบัติซึ่งที่ผ่านมาข้าราชการเมื่อถึงวัยเกษียณอายุราชการแล้วต้องมีชีวิตอยู่อย่างยากลำบาก อันเนื่องมาจากวิธีการคำนวณบำนาญตามมาตรา 32 (2) แห่งพระราชบัญญัติบำเหน็จบำนาญข้าราชการ พ.ศ. 2494 ดังนั้น เพื่อให้ข้าราชการที่เกษียณอายุได้รับหลักประกันในการดำรงชีพ เมื่อพ้นจากการทำงานภายหลังเกษียณอายุราชการแล้ว ให้มีรายได้เพียงพอแก่การยังชีพ และเพื่อให้มีระบบการออมเงินเพื่อการดำรงชีพในยามชราอันเป็นการสร้างความเป็นธรรมในการดูแลจากภาครัฐให้แก่ราชการที่เกษียณอายุราชการไป แล้วสมควรมีการแก้ไขเพิ่มเติมวิธีการคำนวณบำนาญข้าราชการเพื่อให้มีความเหมาะสมยิ่งขึ้น&amp;nbsp;และกำหนดเงินเพิ่มค่าครองชีพ เพื่อช่วยเหลือการดำรงชีพให้แก่ผู้รับบำนาญ จึงจำเป็นต้องตราพระราชบัญญัตินี้&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;โดยสาระสำคัญของร่างพระราชบัญญัติบำเหน็จบำนาญข้าราชการ (ฉบับที่ ..) พ.ศ. ....&amp;nbsp;มีดังนี้&lt;br&gt;
1.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;กำหนดให้ ข้าราชการวิสามัญ หรือลูกจ้างเมื่อเกษียณอายุตามมาตรา 9(3) และมาตรา 13 และเลือกรับบำนาญก็มีสิทธิได้รับสวัสดิการ การรักษาพยาบาลจ่ายตรงจากกรมบัญชีกลางเหมือนกับข้าราชการบำนาญทุกประการตลอดไป&lt;br&gt;
2.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;วิธีการคำนวณบำนาญข้าราชการ&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;โดยที่ข้าราชการเมื่อถึงวัยเกษียณอายุราชการแล้วต้องมีชีวิตอยู่อย่างยากลำบาก&amp;nbsp;อันเนื่องมาจากวิธีการคำนวณบำนาญตามมาตรา 32 (2) แห่งพระราชบัญญัติบำเหน็จบำนาญข้าราชการ พ.ศ. 2494 ซึ่งแก้ไขเพิ่มเติมโดยพระราชบัญญัติบำเหน็จบำนาญข้าราชการ (ฉบับที่ 16) พ.ศ. 2539 ดังนั้น เพื่อให้วิธีการคำนวณบำนาญข้าราชการมีความเหมาะสมยิ่งขึ้น จึงให้คำนวณโดยการตั้งเงินเดือน เดือนสุดท้ายหารด้วยสามสิบคูณด้วยจำนวนปีเวลาราชการไม่เกินสามสิบปี&amp;nbsp;&lt;br&gt;
3.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;เงินเพิ่มค่าครองชีพ&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;กำหนดให้มีเงินเพิ่มค่าครองชีพเพื่อช่วยเหลือการดำรงชีพให้แก่ ผู้รับบำนาญ&amp;nbsp;&lt;br&gt;
 &lt;br&gt;
4.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;บทเฉพาะกาล&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;4.1&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;กำหนดบทเฉพาะกาลเกี่ยวกับการแก้ไขเพิ่มเติมวิธีการคำนวณบำนาญ เพื่อให้ข้าราชการผู้มีสิทธิได้รับบำนาญที่มีชีวิตอยู่ในวันก่อนที่พระราชบัญญัตินี้ มีผลใช้บังคับมีสิทธิได้รับบำนาญตามความในมาตรา 32 (2) แห่งพระราชบัญญัติบำเหน็จบำนาญข้าราชการ พ.ศ.2494 ซึ่งแก้ไขเพิ่มเติมโดยพระราชบัญญัตินี้ ตั้งแต่วันออกจากราชการ โดยให้กรมบัญชีกลางจ่ายเงินส่วนต่างของบำนาญที่เพิ่มขึ้นจากการคำนวณตามความใน มาตรา 32 (2) แห่งพระราชบัญญัติบำเหน็จบำนาญข้าราชการ พ.ศ.2494 ซึ่งแก้ไขเพิ่มเติมโดยพระราชบัญญัตินี้ให้แก่ข้าราชการผู้มีสิทธิได้รับบำนาญที่มีชีวิตอยู่ทุกคนให้แล้วเสร็จภายในหนึ่งร้อยแปดสิบวัน นับแต่วันที่พระราชบัญญัตินี้มีผลบังคับใช้&amp;nbsp;&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;4.2&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;กำหนดบทเฉพาะกาลเกี่ยวกับเงินเพิ่มค่าครองชีพเพื่อให้ข้าราชการผู้มีสิทธิได้รับเงินเพิ่มค่าครองชีพที่มีชีวิตอยู่ในวันก่อนที่พระราชบัญญัตินี้มีผลใช้บังคับมีสิทธิได้รับเงินค่าครองชีพตามความใน มาตรา 50/1 แห่งพระราชบัญญัติบำเหน็จบำนาญข้าราชการ พ.ศ.2494 ซึ่งแก้ไขเพิ่มเติมโดยพระราชบัญญัตินี้ ตั้งแต่วันออกจากราชการ โดยให้กรมบัญชีกลางจ่ายเงินเพิ่มค่าครองชีพตามความในมาตรา 50/1 แห่งพระราชบัญญัติบำเหน็จบำนาญข้าราชการ พ.ศ.2494 ซึ่งแก้ไขเพิ่มเติมโดยพระราชบัญญัตินี้ให้แก่ข้าราชการผู้มีสิทธิได้รับเงินเพิ่มค่าครองชีพที่มีชีวิตอยู่ทุกคนให้แล้วเสร็จ ภายในหนึ่งร้อยแปดสิบวันนับแต่วันที่พระราชบัญญัตินี้มีผลบังคับใช้&amp;nbsp;&lt;br&gt;
5.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;ผู้รักษาการตามพระราชบัญญัตินี้&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;กำหนดให้รัฐมนตรีว่าการกระทรวงการคลังรักษาการตามพระราชบัญญัตินี้&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ตารางเปรียบเทียบร่างแก้ไขเพิ่มเติม (ดาวน์โหลดเอกสารประกอบ)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
            </description><link>https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=453</link><guid isPermaLink="false">https://www.parliament.go.th/section77/survey_detail.php?id=453</guid><pubDate>Mon, 10 Feb 2025 17:00:00 GMT</pubDate><author>พันตรี นนธิมินทร์ ธรรปนานนท์ กับผู้มีสิทธิเลือกตั้งจำนวน 10,289 คน</author><category>เสนอโดยประชาชน</category><category>เป็นร่างการเงิน</category></item></channel></rss>