<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>政策解读</title><link>https://www.moe.gov.cn/</link><atom:link href="http://rsshub.pseudoyu.com/gov/moe/policy_anal" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>政策解读 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:22:00 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>教育部有关司局负责人就《中华人民共和国学前...</title><description>&lt;h1&gt;健全学前教育法律制度 促进学前教育普及普惠安全优质发展&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;——教育部有关司局负责人就《中华人民共和国学前教育法》答记者问&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;moe-detail-shuxing&quot;&gt;2024-11-11　来源：教育部&lt;span style=&quot;cursor:pointer; margin-left: 20px;&quot; class=&quot;shoucang&quot; id=&quot;favorites&quot; onclick=&quot;javascript:addSC(&#39;http://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202411/t20241111_1162216.html&#39;,1162216,&#39;教育部有关司局负责人就《中华人民共和国学前教育法》答记者问&#39;);&quot;&gt;收藏&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;p&gt;　　2024年11月8日，第十四届全国人民代表大会常务委员会第十二次会议表决通过《中华人民共和国学前教育法》，自2025年6月1日起施行。教育部有关司局负责人就《中华人民共和国学前教育法》有关问题回答了记者的提问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;1.请介绍一下学前教育法的制定背景和过程。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：学前教育是国民教育体系的组成部分，是重要的社会公益事业，关系到亿万儿童健康成长。党中央、国务院高度重视学前教育改革发展。习近平总书记多次作出重要指示批示，在全国教育大会上强调“坚持以人民为中心、不断提升教育公共服务的普惠性、可及性、便捷性”，要求促进学前教育普及普惠发展。党的二十大和二十届三中全会对强化学前教育普惠发展、健全学前教育保障机制作出专门部署。近年来，学前教育得到快速发展，但仍是国民教育体系的薄弱环节，需要通过立法，把党对学前教育的主张转化为国家意志，把实践成果上升为法律制度，用法治方式破解突出问题，为学前教育高质量发展提供法治保障。《中共中央 国务院关于学前教育深化改革规范发展的若干意见》明确提出，要制定学前教育法。全国人大常委会将制定学前教育法列入立法规划。2021年4月，教育部研究形成学前教育法草案并报请国务院审议。2023年6月，国务院第7次常务会议讨论并原则通过草案，将草案提请全国人大常委会审议。2023年8月以来，学前教育法先后经十四届全国人大常委会第五次会议、第十次会议、第十二次会议审议，于2024年11月8日表决通过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;2.请介绍一下我国学前教育发展情况。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：党的十八大以来，教育部认真贯彻落实党中央、国务院决策部署，会同相关部门连续实施四期学前教育行动计划，中央财政设立支持学前教育发展专项资金，推动各地扩资源、调结构、建机制、提质量，构建起公益普惠的学前教育公共服务体系，学前教育实现了历史性跨越发展。一是普及水平大幅提高，2023年全国幼儿园数为27.4万所，在园幼儿数4093万人，学前三年毛入园率91.1%，比2012年提高26.6个百分点，达到世界高收入国家平均水平。二是普惠程度不断提升，2023年全国普惠性幼儿园数为23.6万所，在园幼儿数3717万人，普惠性幼儿园覆盖率达到90.8%，比2016年提高23.5个百分点（2016年开始统计这一指标），绝大多数幼儿都能在普惠性幼儿园就读。三是教师队伍不断加强，2023年，全国幼儿园园长和专任教师数为334万人，生师比从2012年的24.9:1下降到2023年的13.3:1。专科以上学历园长及专任教师占比为93.1%，比2012年提高了26.7个百分点，学历结构进一步优化。但总体上看，学前教育仍是各级教育的薄弱环节，发展不平衡不充分的矛盾依然突出，资源结构性短缺，投入保障、师资队伍建设、规范监管等方面的体制机制仍不完善。学前教育法聚焦解决学前教育深层次瓶颈问题，做出系统制度设计和规范，为进一步贯彻落实党中央、国务院决策部署，深化学前教育改革、推进学前教育规范发展提供了强有力的法治保障。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;3.如何理解学前教育的法律属性和定位？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：学前教育法规定，学前教育是国民教育体系的组成部分，是重要的社会公益事业；学前教育是指由幼儿园等学前教育机构对三周岁到入小学前的学前儿童实施的保育和教育。从教育性质看，学前教育是学校教育的组成部分。教育法规定，国家实行学前教育、初等教育、中等教育、高等教育的学校教育制度。实践中，以幼儿园为主实施学前教育。从教育对象看，学前教育主要针对三周岁以上到入小学前的适龄儿童，即3—6岁幼儿。3—6岁幼儿已具备了一定的独立生活能力，可以进入集体生活，这个阶段的学前教育可以有比较明确的目标和标准，与照护有本质的区别。0—3岁婴幼儿不具备自理能力，以家庭养育和教育为主。从教育方式看，学前教育坚持保育和教育相结合。保育重在通过提供良好的膳食营养、体格锻炼、卫生保健、安全防护等，保护和增进幼儿身心健康。教育重在落实以游戏为基本活动，创设丰富的教育环境，将教育渗透在一日生活和游戏中，促进幼儿身心全面发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;4.学前教育的发展原则是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：学前教育法规定，学前教育坚持中国共产党的领导，坚持社会主义办学方向，贯彻国家的教育方针，落实立德树人根本任务，为培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人奠定基础。发展学前教育，要把握以下原则：一是政府主导。法律强化各级政府在学前教育规划、投入、教师队伍建设、监管等方面的责任，完善各有关部门分工负责、齐抓共管的工作机制，突出政府发展学前教育的主导作用。二是公益普惠。学前教育是重要的社会公益事业，要牢牢把握公益普惠基本方向，以政府举办为主，大力发展普惠性学前教育，让学前教育改革发展成果更多更公平惠及全体人民。三是儿童中心。法律规定了学前儿童享有的各项权利，强调要坚持最有利于学前儿童的原则，从学前儿童身心发展特点和规律出发，科学实施保育和教育。四是多元参与。办好学前教育，是全社会的共同责任。法律明确了政府、幼儿园、家庭、公共文化服务机构、相关产品和服务提供者、新闻媒体等各方面的责任，努力营造学前儿童健康成长的良好环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;5.学前教育实行什么管理体制？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：学前教育法第八条、第九条规定了学前教育的管理体制。具体来讲，学前教育实行国务院领导、省级人民政府和设区的市级人民政府统筹、以县级人民政府为主、乡镇人民政府和街道参与的管理体制。同时，法律明确县级以上人民政府教育行政部门负责学前教育管理和业务指导工作，配备相应的管理和教研人员。县级以上人民政府卫生健康行政部门、疾病预防控制部门按照职责分工负责监督指导幼儿园卫生保健工作。县级以上人民政府其他有关部门在各自职责范围内负责学前教育管理工作，履行规划制定、资源配置、经费投入、人员配备、待遇保障、幼儿园登记等方面的责任，依法加强对幼儿园举办、教职工配备、收费行为、经费使用、财务管理、安全保卫、食品安全等方面的监管。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;6.学前教育法对促进学前教育普及普惠发展有哪些规定？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：促进学前教育普及普惠发展是党中央作出的重大决策部署，也是坚持以人民为中心发展学前教育，让学前教育改革发展成果更多更公平惠及全体人民的必然要求。学前教育法强化落实政府责任，坚持促进学前教育普及普惠的立法导向，作出了一系列规定。一是明确发展原则，规定国家推进普及学前教育，构建覆盖城乡、布局合理、公益普惠、安全优质的学前教育公共服务体系。二是加大普惠资源供给，规定各级人民政府应当采取措施，扩大普惠性学前教育资源供给；政府要通过直接举办公办幼儿园、支持国有企事业单位等其他公有主体举办公办幼儿园、扶持和规范社会力量举办普惠性民办幼儿园等方式，促进学前教育普惠发展。三是强化投入保障，规定学前教育实行政府投入为主、家庭合理负担保育教育成本、多渠道筹措经费的投入机制，学前教育财政补助经费要列入中央和地方各级预算，强调各级人民政府要加大学前教育财政投入，确保财政性学前教育经费在同级财政性教育经费中占合理比例，有条件的地方逐步推进实施免费学前教育。四是关注特殊地区和群体，规定国家采取措施，倾斜支持农村地区、革命老区、民族地区、边疆地区和欠发达地区发展学前教育事业；保障适龄的家庭经济困难儿童、孤儿、残疾儿童和农村留守儿童等接受普惠性学前教育。五是明确法律责任，规定了有关主体未按照规定提供普惠性幼儿园建设用地、未将新建居住区配套幼儿园举办为普惠性幼儿园等行为应当承担的法律责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;7.学前教育法对保障学前儿童权益有哪些规定？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：学前教育法专设“学前儿童”一章，对全面、全员、全过程保障学前儿童权益作出规定。一是明确保护学前儿童享有的各项权益，规定学前儿童享有生命安全和身心健康、得到尊重和保护照料、依法平等接受学前教育等权利，要求学前教育应当坚持最有利于学前儿童的原则，给予学前儿童特殊、优先保护；规定学前儿童的名誉、隐私和其他合法权益受法律保护。二是明确相关责任主体的保障义务，规定国家保障适龄的家庭经济困难儿童、孤儿、残疾儿童和农村留守儿童等接受普惠性学前教育；要求各级人民政府要为适龄儿童接受学前教育提供条件和支持，幼儿园要科学实施保育和教育，幼儿园教师应当爱护儿童，父母或者其他监护人要依法履行抚养与教育儿童的义务，全社会应当为适龄儿童接受学前教育、健康快乐成长创造良好环境。三是明确多种保障措施，规定实施学前教育应当从学前儿童身心发展特点和利益出发；除必要的身体健康检查外，不得组织任何形式的考试或者测试；普惠性幼儿园要接收能够适应幼儿园生活的残疾儿童入园；幼儿园变更、终止的，要妥善安置在园儿童；要求幼儿园应当落实安全责任制相关规定、投保校方责任保险、落实强制报告制度、从业禁止制度，招收残疾儿童的幼儿园应当配备必要的康复设施、设备和专业康复人员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;8.学前教育法对幼儿园的规划和举办有哪些要求？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：学前教育法专设“幼儿园”一章，对幼儿园的规划和举办作出规定。在规划布局上，规定以县为单位制定幼儿园布局规划，科学配置学前教育资源；在农村构建以公办幼儿园为主的学前教育公共服务体系，在城镇首期建设的居住区“同步规划、同步设计、同步建设、同步验收、同步交付使用”配套幼儿园，用于举办普惠性幼儿园，确保有效满足需求的同时，避免资源浪费。在举办条件上，规定设立幼儿园应当具备组织机构和章程、有符合规定的园长、教师、保育员、卫生保健人员等工作人员，符合规定的选址要求、规模和班额标准、园舍、设施设备及户外场地等基本条件，确保规范举办。在审批管理上，规定设立幼儿园应经县级教育行政部门依法审批，取得办学许可证后，依法进行法人登记。在举办限制上，规定任何单位和个人不得利用财政性经费、国有资产、集体资产或者捐赠资产举办或者参与举办营利性民办幼儿园。公办幼儿园不得转制为民办幼儿园。社会资本不得通过兼并收购等方式控制公办幼儿园、非营利性民办幼儿园，幼儿园不得作为企业资产在境内外上市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;9.如何理解“鼓励有条件的幼儿园开设托班，提供托育服务”？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：幼儿园提供托育服务是学前教育服务国家人口战略，优化生育支持政策的重要举措。实践中，低龄幼儿自理能力更弱，需要的安全保障更高，幼儿园提供托育服务要坚持积极稳妥原则，既要助力减轻家庭负担，又要避免不顾条件、一哄而上带来安全和质量问题，重点应把握以下要求：首先，要按法定要求先实现普及普惠目标，尚未实现学前教育普及的地区，要优先解决好3—6岁幼儿入园问题，杜绝一边存在“大班额”一边办托班的情况。其次，必须确保安全，有申办意愿的幼儿园必须解决好场地、设施、人员等问题，在硬件、软件方面均达到低龄幼儿看护要求，不能“凑合着上”。最后，招收的幼儿要有一定自理能力，能听得明白、说得清楚基本要求，能适应集体生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;10.推动学前教育法贯彻落实有哪些举措？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：贯彻落实学前教育法，是在法治轨道上推进学前教育高质量发展的重要基础，也是促进教育治理体系和治理能力现代化的有力支撑。教育系统要深刻认识学前教育法颁布的重大意义，认真抓好贯彻落实。一是深入组织开展学习宣传。教育部将通过召开座谈会、宣讲会、片区工作会、举办培训班等多种方式，指导各地正确理解适用法律。各地教育部门、幼儿园要结合实际，通过集中培训、专家讲授、内部研讨等多种方式开展学习宣传，扩大覆盖面。要将学前教育法纳入领导干部应知应会法律清单，作为教育系统领导干部学法用法的重要内容和必修课程。二是及时修改完善配套政策。教育部将有序推进学前教育有关制度的立、改、废工作，进一步明确、细化学前教育法相关要求。各地要全面清理现有相关的法规、规章和政策文件，凡与学前教育法规定不一致的，应当按程序和权限及时进行修改或者废止，要保证在2025年6月1日学前教育法施行后，相关法规、规章和政策文件与法律衔接顺畅。三是切实抓好法律贯彻实施。各地要落实以政府举办为主、大力发展普惠性学前教育的法定要求，切实履行政府在普惠性幼儿园规划、统筹建设、举办与支持举办的责任，优化普惠性资源供给，巩固提升普及普惠发展水平，提高学前教育工作质量，为培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人奠定基础。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p id=&quot;moe-detail-page-set&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;moeCode&quot; class=&quot;mhide&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;moe-detail-shuxing&quot;&gt;&lt;div id=&quot;detail-editor&quot;&gt;（责任编辑：谢沂楠）&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;dl class=&quot;relnews&quot;&gt;
&lt;dt&gt;相关阅读&lt;/dt&gt;
        &lt;dd&gt;&lt;a href=&quot;https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/gzdt_gzdt/s5987/202411/t20241108_1161364.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;学前教育法表决通过 为学前教育普及普惠安全优质发展提供有力法治保障&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
        &lt;dd&gt;&lt;a href=&quot;https://www.moe.gov.cn/jyb_sjzl/sjzl_zcfg/zcfg_jyfl/202411/t20241108_1161363.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中华人民共和国学前教育法&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
   </description><link>https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202411/t20241111_1162216.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202411/t20241111_1162216.html</guid><pubDate>Mon, 10 Nov 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>教育部教师工作司负责人就《普通本科高校产业...</title><description>&lt;h1&gt;教育部教师工作司负责人就《普通本科高校产业兼职教师管理办法》答记者问&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&quot;moe-detail-shuxing&quot;&gt;2025-02-20　来源：教育部&lt;span style=&quot;cursor:pointer; margin-left: 20px;&quot; class=&quot;shoucang&quot; id=&quot;favorites&quot; onclick=&quot;javascript:addSC(&#39;http://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202502/t20250220_1179792.html&#39;,1179792,&#39;教育部教师工作司负责人就《普通本科高校产业兼职教师管理办法》答记者问&#39;);&quot;&gt;收藏&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;p&gt;　　近日，教育部等八部门印发了《普通本科高校产业兼职教师管理办法》（以下简称《管理办法》）。教育部教师工作司负责人就《管理办法》相关问题回答了记者提问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一、请介绍一下《管理办法》出台的背景和意义。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：党的二十大报告提出，实施科教兴国战略，推进产教融合、科教融汇。党的二十届三中全会审议通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》要求，统筹推进教育科技人才体制机制一体改革，打通高校、科研院所和企业人才交流通道。近日，中共中央、国务院印发《教育强国建设规划纲要（2024—2035年）》，《纲要》提出，促进高水平高校、优势学科与重点行业和头部企业强强联合，构建人才培养、科学研究和技术转移为一体的产教融合科教融汇新样本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为贯彻落实党中央、国务院的决策部署，教育部在充分调研、深入总结、广泛征求意见的基础上，会同中央组织部、科技部、工业和信息化部、财政部、人力资源社会保障部、国务院国资委、国家税务总局等相关部门研制印发了《管理办法》。此文件的出台有助于优化高校教师队伍结构，调动企事业单位参与产教融合的积极性和主动性，推进高校人才培养与工程实践、科技创新有机结合，推动提升人才培养质量、技术创新能力和产业服务效能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二、请介绍一下《管理办法》的主要内容。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答:《管理办法》共分六章20条，主要包括聘请条件、聘请程序、工作任务、政策支持等方面内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一是聘请条件。《管理办法》明确了产业兼职教师的行业来源和从业经历，从政治素质、年龄学历、取得的应用性成果等方面明确了产业兼职教师选聘的基本条件，同时围绕技术能力、突出贡献、管理经验等方面提出了优先条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二是聘请程序。《管理办法》对产业兼职教师聘请的程序作出详细规定，依次为各省（区、市）教育行政部门会同有关部门发布学科专业引导发展清单、高校定期向社会公布产业兼职教师岗位需求、个人经所在单位同意并向高校提出兼职申请、高校对拟聘产业兼职教师名单及聘请岗位进行公示、高校报送主管教育行政部门备案等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三是工作任务。《管理办法》提出，产业兼职教师需承担参与人才培养、与专职教师协同合作、开展校企合作等任务；普通本科高校需承担完善聘请办法、推动协同创新、加强人才支持、加强聘任管理、加强组织保障等任务；产业兼职教师所在单位需承担支持人才聘请、鼓励深度合作、强化管理激励等任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　四是政策支持。《管理办法》指出，教育行政部门在加强政策配套、倾斜支持专项招生计划、优化产学合作协同育人项目支持方式、加强典型经验宣传等方面加大对产业兼职教师工作的支持力度；中央组织部、教育部在相关人才计划中加大支持力度；人力资源社会保障部加大对企业博士后科研工作站建设支持；从事产教融合的企事业单位按规定享受现行税费优惠政策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三、《管理办法》有哪些政策创新点？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：作为首个聚焦普通本科高校产业兼职教师队伍建设出台的专门文件，《管理办法》围绕产业兼职教师选聘、不同主体工作任务、相关政策支持等方面提出创新举措，充分调动产业兼职教师、普通本科高校、企事业单位参与产教融合的积极性，加强产业兼职教师队伍建设。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一，突出产业兼职教师来源的多样化。支持符合条件的专业技术人才申请担任产业兼职教师，也鼓励高校聘请高技能人才、能工巧匠作为兼职教师，同时提出在传统工艺传承方面有特殊贡献者、行业企业高管或技术负责人、企业博士后科研工作站合作导师、国家级技能大师工作室带头人等可优先聘请为产业兼职教师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第二，明确相关主体的责任义务。一是规定产业兼职教师应深度参与人才培养方案设计、教学资源开发、实践课程教学等，或与高校专职教师联合开展教学项目建设、科技项目攻关等，或引入产业合作资源，有效对接行业与兼职高校等。二是高校应在完善聘请办法，加强人才支持、聘任管理、组织保障等方面积极承担责任，为产业兼职教师开展工作提供有力条件。三是产业兼职教师所在单位应积极对接高校需求，主动推荐行业专家申报产业兼职教师，为联合研发成果转化提供平台支持，并积极吸引合作高校优秀毕业生到本单位就业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第三，建立多措并举的支持体系。一是教育行政部门对相关高校在国家级人才项目、奖励计划申报方面予以倾斜支持，加大专项招生计划支持力度，支持企业设立配套产业兼职教师的产学合作协同育人项目，鼓励高校按照一定比例配套支持等。二是有关部门在人才计划、企业博士后科研工作站建设、税费优惠政策等方面对产业兼职教师加大支持力度。三是将产业兼职教师在高校工作的情况作为其考核评价、评优评先、职称职务晋升的重要参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　&lt;strong&gt;　四、请谈谈如何做好《管理办法》的贯彻落实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：深入学习贯彻党的二十大、二十届三中全会和全国教育大会精神，落实教育强国建设规划纲要，全力推动《管理办法》落地见效。一是积极部署推进。教育行政部门、普通本科高校要切实履行好职责，将产业兼职教师队伍建设作为教师队伍建设的重要内容，为产业兼职教师开展工作提供条件支持和有力支撑。二是强化统筹协调。教育、组织、科技、工业和信息化、财政、人力资源和社会保障、国资、税务等部门发挥各自优势，积极鼓励支持符合条件的行业专家、专业技术人才、高技能人才申报产业兼职教师。三是加强政策宣传。《管理办法》明确了普通本科高校产业兼职聘请条件、聘请程序、工作任务、支持政策等具体内容，各地和高校在深入理解掌握文件精神的基础上，加强政策宣传引导，细化政策举措，切实将文件要求落实到具体工作中，不断提升普通本科高校产业兼职教师队伍水平。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p id=&quot;moe-detail-page-set&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;moeCode&quot; class=&quot;mhide&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;moe-detail-shuxing&quot;&gt;&lt;div id=&quot;detail-editor&quot;&gt;（责任编辑：尹瑜瑜）&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;dl class=&quot;relnews&quot;&gt;
&lt;dt&gt;相关阅读&lt;/dt&gt;
        &lt;dd&gt;&lt;img class=&quot;icon-file&quot; src=&quot;https://www.moe.gov.cn/images/moe_icon_file.png&quot; alt=&quot;文件&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.moe.gov.cn/srcsite/A10/s7151/202502/t20250220_1179779.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;教育部等八部门关于印发《普通本科高校产业兼职教师管理办法》的通知&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
        &lt;dd&gt;&lt;a href=&quot;https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/gzdt_gzdt/s5987/202502/t20250220_1179791.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;教育部等八部门印发《普通本科高校产业兼职教师管理办法》&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
   </description><link>https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202502/t20250220_1179792.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202502/t20250220_1179792.html</guid><pubDate>Wed, 19 Feb 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>教育部职业教育与成人教育司负责人就新修(制...</title><description>&lt;h1&gt;教育部职业教育与成人教育司负责人就新修（制）订的职业教育专业教学标准答记者问&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&quot;moe-detail-shuxing&quot;&gt;2025-02-11　来源：教育部&lt;span style=&quot;cursor:pointer; margin-left: 20px;&quot; class=&quot;shoucang&quot; id=&quot;favorites&quot; onclick=&quot;javascript:addSC(&#39;http://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202502/t20250211_1178747.html&#39;,1178747,&#39;教育部职业教育与成人教育司负责人就新修（制）订的职业教育专业教学标准答记者问&#39;);&quot;&gt;收藏&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;p&gt;　　日前，教育部印发了758项新修（制）订的职业教育专业教学标准（以下简称新标准）。教育部职业教育与成人教育司负责人就有关问题回答了记者提问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;问：请介绍一下新标准的研制背景。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：现行中职专业教学标准2014年发布，共230项；高职专科专业教学标准2012年发布，2019年进行了修订，共757项。这些标准在指导职业学校准确把握专业人才培养目标和规格、加强教学基本规范建设、深化教育教学改革、提高人才培养质量等方面发挥了重要作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　随着科技创新和产业变革不断深化，新技术、新职业、新业态不断涌现，特别是在全面推进教育强国建设，加快构建职普融通、产教融合的职业教育体系背景下，对技能人才培养提出了许多新要求。2021年，教育部发布新版《职业教育专业目录》（以下简称《目录》），一体化设计中职、高职专科、职业本科专业，共设置19个专业大类，97个专业类，1434个专业。新版《目录》新增、更名、合并、撤销专业总体幅度高达60%，很多专业的名称和内涵发生了变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在此背景下，为更好适应时代发展新形势、行业企业新需求和职业教育发展新要求，我们于2021年7月启动职业教育专业教学标准的修（制）订工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;问：请介绍一下新标准修（制）订范围。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：本次发布的新标准共758项，覆盖新版《目录》1434个专业的52.9%，涉及19个专业大类、90个专业类。其中，中职标准223项，高职专科标准471项，职业本科标准64项；第一产业相关专业标准52项，第二产业相关专业标准292项，第三产业相关专业标准414项。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2024年全国职业教育专业布点总数12.3万余个，新标准覆盖其中10.1万余个，占专业布点总数的82.1%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;问：新标准主要有哪些特点？ &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：一是系统设计中高本教学要求。新标准对接一体化设计的《目录》，系统设计中职、高职专科、职业本科三个层次的专业教学标准。对于不同层次的同类专业或相近专业，遵循技能人才成长规律，强化培养目标的有机衔接、培养规格的逐层递进、课程设置的逐级加深、能力素质的逐步增强，推动不同层次职业教育的有效衔接。如，本次系统研制了中职新能源汽车制造与检测专业、高职专科新能源汽车技术专业、职业本科新能源汽车工程技术专业的教学标准，中职数字影像技术专业、高职专科数字媒体艺术设计专业、职业本科数字媒体艺术专业的教学标准等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二是进一步完善体例框架。新标准包含概述、专业名称（专业代码）、入学基本要求、基本修业年限、职业面向、培养目标、培养规格、课程设置及学时安排、师资队伍、教学条件、质量保障和毕业要求等11个方面要素。与原标准相比，新增了概述要素、毕业要求要素，单列师资队伍要素，进一步强调师资队伍在专业教学中的重要性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三是服务现代化产业体系建设新要求。聚焦科技革命和产业变革对生产、建设、管理、服务等领域带来的新变化，重点建设先进制造业、现代农业、生产性服务业、民生紧缺领域相关专业的教学标准，有效促进职业教育专业建设的内在因素与行业需求的外部因素紧密衔接，努力满足现代化产业体系建设对高素质技能人才的新要求。如，本次修（制）订了微电子技术与器件制造、航空智能制造技术等先进制造业相关专业标准，智慧农业技术、畜禽智能化养殖等现代农业相关专业标准，智能物流技术、工业节能技术等生产性服务业相关专业标准，婴幼儿托育服务与管理、智慧健康养老服务等民生紧缺领域相关专业标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　四是强化职业综合素质和行动能力培养。新标准紧密对接新产业、新业态、新模式、新技术下行业企业用人标准、职业岗位新要求，深入开展职业能力分析，科学确定专业的职业面向、人才培养目标和培养规格，构建模块化、项目式课程体系。加强实践性教学，要求中职、高职专科实践性教学学时原则上不少于总学时的50%，职业本科实践性教学学时原则上不少于总学时的60%。综合考虑中职学生学业需求和身心发展特点，明确校外企业岗位实习时间一般不超过3个月，同时加强校内实训教学。引导职业本科学校围绕能力培养科学确定取得学位要求，明确职业本科专业一般不要求学生撰写毕业论文，将工艺改进、产品（服务）设计、技术（服务）创新、技艺展示、专利研发等作为毕业设计（创作）的重要内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　五是以数字化和人工智能赋能教学。新标准将数字化和人工智能作为推动教学方式变革、提高教学质量的重要手段，要求推动专业升级和数字化改造，结合人工智能等技术实施课程教学数字化转型，鼓励选用形态丰富、易于更新的数字教材，运用虚拟仿真等技术开展实训，建设、配备音视频素材、教学课件、数字化教学案例库、虚拟仿真软件等专业教学资源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　六是支持学校自主设置专业课程。新标准全面规定了专业设置、课程体系、教材资源、实习实训、师资保障、质量评价等教学基本要求，同时也为学校结合区域、行业实际、办学定位和人才培养需要，自主设置课程、开展人才培养留出了空间。与原标准相比，中职、高职专科新标准只规定应设置的专业课程的数量及应涉及的专业领域，不再硬性规定课程名称；职业本科新标准只规定专业课程应涉及的专业领域，不硬性规定课程设置的数量和课程名称。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;问：如何贯彻落实好新标准？ &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：一是加强宣传解读，组织各行业职业教育教学指导委员会，聚焦本行业领域相关专业教学标准，开展宣传解读工作，帮助各级教育行政部门、职业学校等全面了解和把握新标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二是组织开展专题培训，推动将新标准有关内容纳入各类职业教育培训项目，通过集中培训、教师研修、集体备课等方式，切实提升广大教师、教学管理人员、教研人员贯彻和应用新标准的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三是指导各职业学校全面修订相关专业的人才培养方案，完善课程体系，落实新标准对教学条件、师资队伍、质量保障等要求，不断提升人才培养质量，增强人才培养适应性。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p id=&quot;moe-detail-page-set&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;moeCode&quot; class=&quot;mhide&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;moe-detail-shuxing&quot;&gt;&lt;div id=&quot;detail-editor&quot;&gt;（责任编辑：谢沂楠）&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;dl class=&quot;relnews&quot;&gt;
&lt;dt&gt;相关阅读&lt;/dt&gt;
        &lt;dd&gt;&lt;a href=&quot;https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/gzdt_gzdt/s5987/202502/t20250211_1178746.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;758项新版职业教育专业教学标准发布&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
   </description><link>https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202502/t20250211_1178747.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202502/t20250211_1178747.html</guid><pubDate>Mon, 10 Feb 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>教育部基础教育司负责人就新修订的《中小学生...</title><description>&lt;h1&gt;构建与新时代基础教育改革 与高质量发展相匹配的学籍管理体制&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;——教育部基础教育司负责人就新修订的《中小学生学籍管理办法》答记者问&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;moe-detail-shuxing&quot;&gt;2025-02-07　来源：教育部&lt;span style=&quot;cursor:pointer; margin-left: 20px;&quot; class=&quot;shoucang&quot; id=&quot;favorites&quot; onclick=&quot;javascript:addSC(&#39;http://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202502/t20250207_1177643.html&#39;,1177643,&#39;教育部基础教育司负责人就新修订的《中小学生学籍管理办法》答记者问&#39;);&quot;&gt;收藏&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;p&gt;　　近日，新修订的《中小学生学籍管理办法》（以下简称《办法》）正式印发。教育部基础教育司负责人就《办法》有关问题回答了记者提问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;问：《办法》修订的背景是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：2013年，教育部印发《办法》，明确规定中小学生学籍管理“一人一籍、籍随人走”，实行分级负责、省级统筹、属地管理、学校实施的管理体制，采用信息化方式建立全国统一、规范的学籍信息系统与管理制度。2014年，教育部建立全国中小学生学籍信息管理系统（以下简称“学籍系统”）并在全国联网运行。《办法》的实施与学籍系统的建立使得学籍管理得到进一步规范，基础教育整体管理水平和治理能力得到进一步提高，教育公平也得到进一步促进与保障。随着学籍管理规范性需求不断提升以及学籍信息的深入应用，《办法》部分内容与学籍管理实践已不相适应。教育强国建设战略目标的提出、高质量教育体系的建构、国家教育数字化战略的实施以及教育治理体系与治理能力现代化的推进，也对中小学生学籍管理提出新的更高要求。学籍管理面临着诸多挑战和亟需改进的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;问：《办法》修订的思路与原则是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：《办法》修订需充分回应新时代基础教育改革与高质量发展对学籍管理提出的新要求，有效解决学籍管理面临的一些现实困难和问题，在充分考虑学籍管理可行性基础上，将当前学籍管理面临的需求以及需要解决的问题最大程度反映到《办法》修订稿中。《办法》修订严格遵循法治逻辑、现实逻辑与发展逻辑相结合的要求，切实提升《办法》的科学性、规范性、针对性与有效性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《办法》修订的原则：一是合法性原则。学籍管理需要严格遵循相关的法律法规要求，诸如个人信息保护法、保密法以及未成年人保护法、数据安全法等。对于学生信息采集、使用等做出的规定均须符合国家相关法律的规定。二是实用性原则。《办法》修订坚持问题导向，解决当前学籍管理中存在的突出矛盾，更好满足学籍管理需求，降低学籍管理成本，构建良好的学籍管理秩序。同时，确保给教育行政部门和学校进行学生管理提供切实可靠的政策依循，为教育决策提供可靠的数据基础。三是连续性原则。《办法》（2013）对规范学籍管理，保障儿童少年的受教育权发挥了重要作用。很多条款内容对于规范学籍管理仍然具有适用意义与价值，因此在修订过程中予以了保留，保障学籍管理政策的稳定性与延续性。四是科学性原则。针对各地学籍管理要求不尽相同的现实情况，《办法》既明确了学籍管理的基本原则，又为地方因地制宜出台具体实施细则留足空间。同时，充分运用信息化、数字化、智能化的技术手段有效提升学籍管理效率，全面提升学籍管理的科学化水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;问：《办法》对学籍的定义作出哪些调整？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：《办法》明确了学籍、学籍信息、学籍管理、学籍档案的定义，对学籍信息、学籍管理、学籍档案做出了类型划分。如第3条规定学籍是学生在学校就读的身份标识，凡在依法依规设立学校就读的学生均需建立学籍；学籍信息包括基础学籍信息与非基础学籍信息。第4条规定学籍管理是根据有关规定对学生入学资格、在校学习情况及毕业资格等进行的记录、核实、处理，包括传统媒介管理与数字化管理两种方式。第6条规定学籍档案内容包括学籍信息及相关材料，形式有电子档案和纸质档案两种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;问：《办法》对各级学籍管理部门的学籍管理权作出哪些调整？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：《办法》进一步明确了国家、省、市、县、校各级学籍管理部门的权力、职责，对学籍管理权进行合理调整，赋予地方学籍管理部门相应的自主管理权。如第5条明确国务院教育行政部门宏观指导各地学生学籍管理工作，负责组织建设与完善国家学籍系统并推进学籍管理移动端的建设；省级教育行政部门统筹本行政区域内学生学籍管理工作，制订本省（区、市）学籍管理实施细则，基于本省学籍信息数据库开展相关学籍管理业务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《办法》将全国学籍管理系统区分为国家与地方两级，明确国家学籍系统采用一级部署、五级应用模式，并对国家学籍系统与地方学籍系统职能进行了合理定位与区分，赋予了地方学籍系统合法性地位。如第5条规定学生基础学籍信息的采集与管理通过国家学籍系统，非基础学籍信息由各省进行管理维护；各级教育行政主管部门和学校应对所采集和管理学籍信息的数据安全负责。第23条规定，国家学籍系统采用集中建设部署，中央、省、市、县、学校五级应用模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;问：针对当前学籍管理中的突出问题，《办法》如何回应？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：《办法》突出了教育公平，对跨省转学、省内转学等学籍变动条件进一步做了细化规范，对空挂学籍、人籍分离、重复学籍等问题均做出了回应。如第15条规定学生转学时，转入学校应通过国家学籍系统启动学籍转接手续，转出学校及双方学校学籍主管部门予以核办。转入、转出学校和双方学校学籍主管部门应当分别在10个工作日内完成学生学籍转接的核办工作；转出学校须对电子学籍档案备份保留，同时保留必要的纸质档案复印件；纸质档案复印件管理的具体办法由省级教育行政部门制定。第25条规定学校应当至少每学期核准一次学生学籍，确保人籍一致、学籍变动手续完备、学生基础学籍信息和学籍变动信息准确；严肃、及时处理检查中发现的人籍分离、空挂学籍等问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;问：针对特殊学籍管理需求，《办法》作了哪些规定？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：特殊教育学生、专门学校学生、境外学生、高中阶段职普融通项目学生等类型的学籍管理要求比较特殊。《办法》对这些学生学籍管理做出了明确规定，确保了与国家基础教育改革的需求切合。如第10条规定获得当地入学资格的境外学生（含港澳台、外籍学生）或中国居民的外籍子女应持有效身份证件到所接收学校登记信息、办理入学并注册学籍。第11条对专门学校学生、特殊教育学生学籍管理作出了明确规定。第14条规定适度放开特殊教育学生学籍变动权限，情况特殊的可以允许其降级就读。第27条规定海外中国学校、在港澳地区举办的内地课程学校为学生注册学籍，由国家学籍系统单列管理学籍信息，学籍管理规定另行制定。第28条规定高中阶段学校举办普职融通类项目的，根据本省职普融通教育有关规定开展学籍管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;问：《办法》中如何体现数字化给学籍管理带来的新变化？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：一方面是优化学籍应用服务。《办法》坚持优化服务和人文关怀，对学生教育数字身份、学籍管理移动端建设、减证便民等作出明确规定。如第15条规定进一步简化跨省转学材料，实现跨省转学“一网通办”。第21条规定死亡学生的学籍注销时间由原来的10个工作日延长至60个工作日。第23条规定国务院教育行政部门负责加强全国学籍系统的功能设计和用户体验改进，为采集和管理学生全周期、全过程学籍数据与及时监督学籍异常情况提供技术保障。第24条规定推进基于学生基础学籍信息的“学生可信教育数字身份”建设与应用，在不同应用系统间实现学生教育身份信息的可信识别与安全共享。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　另一方面是突出学籍信息管理安全。《办法》对学籍管理工作安全制度和学籍数据信息安全提出了明确要求。如第23条规定各级教育行政部门需建立学籍安全管理的预警机制。第24条规定各级教育行政部门和学校均须建立严格的学籍管理工作安全制度；定期更改学籍管理系统账号密码、半年以上未使用的账号予以封存；各级管理人员应严格遵守数据使用规则，严防学籍数据泄露；除法律法规有明确规定或经县级以上人民政府批准的，任何学生学籍信息不得向外提供；严防其他应用系统违规采集学生信息，严防学籍数据通过其他应用系统产生泄露。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;问：如何保障《办法》落地落实？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：《办法》设立“保障措施”一章，对学籍管理保障条件、学籍管理人员队伍建设做出了明确规定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《办法》提出，各级教育行政部门和学校应不断加强学籍管理机制建设，为学籍管理提供必要保障条件，按需配备学籍管理员；各地应当结合实际情况，合理核定学籍管理人员工作量并将其纳入绩效工资分配方案中，在同等条件下应优先考虑学籍管理人员的职称评定、评优晋级等；学籍管理员应严格实行先培训后上岗制度。教育行政部门违反《办法》规定的，由上级教育行政部门责令改正；情节严重的，对直接负责的主管人员和其他直接责任人员依法处理。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p id=&quot;moe-detail-page-set&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;moeCode&quot; class=&quot;mhide&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;moe-detail-shuxing&quot;&gt;&lt;div id=&quot;detail-editor&quot;&gt;（责任编辑：谢沂楠）&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;dl class=&quot;relnews&quot;&gt;
&lt;dt&gt;相关阅读&lt;/dt&gt;
        &lt;dd&gt;&lt;a href=&quot;https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/gzdt_gzdt/s5987/202502/t20250207_1177644.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;教育部修订《中小学生学籍管理办法》&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
        &lt;dd&gt;&lt;img class=&quot;icon-file&quot; src=&quot;https://www.moe.gov.cn/images/moe_icon_file.png&quot; alt=&quot;文件&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.moe.gov.cn/srcsite/A06/jcys_jyzb/202502/t20250207_1177647.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;教育部关于印发《中小学生学籍管理办法》的通知&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
   </description><link>https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202502/t20250207_1177643.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202502/t20250207_1177643.html</guid><pubDate>Thu, 06 Feb 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>教育部教师工作司负责人就《教育部关于加强新...</title><description>&lt;h1&gt;教育部教师工作司负责人就《教育部关于加强新时代中小学体育教师队伍建设若干举措的通知》答记者问&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&quot;moe-detail-shuxing&quot;&gt;2025-01-24　来源：教育部&lt;span style=&quot;cursor:pointer; margin-left: 20px;&quot; class=&quot;shoucang&quot; id=&quot;favorites&quot; onclick=&quot;javascript:addSC(&#39;http://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202501/t20250124_1176807.html&#39;,1176807,&#39;教育部教师工作司负责人就《教育部关于加强新时代中小学体育教师队伍建设若干举措的通知》答记者问&#39;);&quot;&gt;收藏&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;p&gt;　　近日，教育部研制印发了《关于加强新时代中小学体育教师队伍建设若干举措的通知》（以下简称《通知》）。教育部教师工作司负责人就《通知》有关问题回答了记者提问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一、请介绍一下《通知》出台的背景。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：强国必先强教，强教必先强师。党中央高度重视体育教师队伍建设，习近平总书记对加强中小学体育教师队伍建设，提升体育教学质量作出重要指示批示。2023年5月，习近平总书记在考察北京育英学校时提出明确要求，体育锻炼要从小抓起，体育锻炼多一些，“小胖墩”“小眼镜”就少一些，学校要把体育老师配齐配好，家庭、学校、社会等各方面都要为少年儿童增强体魄创造条件。2024年9月，习近平总书记在全国教育大会上的重要讲话强调，要培养造就新时代高水平教师队伍。对标教育强国、体育强国建设目标，培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人，体育教师队伍仍存在数量不足、补充困难、专业化程度偏低等问题，亟需出台加强体育教师队伍建设的专门举措。教育部召开专题会议，在广泛调研、征求意见的基础上，印发了《教育部关于加强新时代中小学体育教师队伍建设若干举措的通知》，聚焦中小学体育教师师德师风、培养培训、师资配置、评价激励、待遇保障等方面，提出一系列培养造就新时代高素质专业化体育教师队伍的政策举措。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二、请介绍下《通知》主要包括哪几部分内容。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：主要内容包括3个部分10条。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一是明确总体要求。强调坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的教育方针，树立健康第一的教育理念，明确了2027年、2035年目标任务，指导各地建强新时代中小学体育教师队伍，为学生身心健康全面发展提供坚实的师资保障。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二是提出主要举措。针对体育教师队伍存在的结构失衡、专业性水平有待提升、待遇保障水平有待提高等突出问题，强调各地各校要严格师德师风、加大培养力度、优化补充机制、统筹资源配置、提升素质能力、落实教练员岗位、完善评价激励，形成完善的中小学体育教师队伍建设机制，促进体教深度融合，持续提升学生身体素质和综合素养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三是强化工作保障。指导各地从加快推进教育强国和体育强国建设的高度，结合学龄人口变化、师资队伍结构等情况，加强对本地区中小学体育教师队伍建设的组织保障。强化经费保障，进一步优化支出结构，加大学校体育经费投入力度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三、请介绍下《通知》政策创新点。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　作为首个专门针对体育教师队伍建设的文件，《通知》结合实际问题，认真总结分析体育教师队伍的特点、现状、问题，聚焦补充配备、专业提升、待遇保障，力求提出符合体育教师队伍特点的创新做法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一，突出体育教师补充配备。一是在充分调研和科学测算基础上，提出学校要按照不高于班师比小学5:1、初中6:1、高中8:1的标准配备体育专任教师，并且针对体育教师招聘条件做了明确要求。二是落实教练员岗位制度，学校教练员、体育教师可在符合条件的前提下按规定互相转任。三是打通优秀退役运动员、优秀退役军人到中小学任教通道。四是鼓励有条件的地区通过政府购买服务等方式，与相关专业机构等社会力量合作向学校提供体育教育课后服务和教练服务，满足学生多样化体育教育活动需要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第二，突出体育教师专业素质提升。一是提高来源质量，规定体育教师的学历须是体育专业，非体育专业要具有二级及以上运动员等级证书。明确将专项运动技能作为体育教师招录的重要考核内容和依据。二是强化职后培训，对全体在职体育教师实施按能力分层、按学段分阶的精准培训，优化“国培计划”体育教师培训项目，着力提升中小学体育教师学科素养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第三，突出体育教师队伍待遇保障。一是完善体育教师考核评价机制，体育教师享受与其他学科教师同等待遇。二是将体育教师开展课后训练、课外活动、指导参赛等计入教学工作量，并根据学生体质健康状况和竞赛成绩，在绩效工资分配时给予倾斜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第四，突出对“三大球”教师队伍的重视。一是明确提出配备要求，强调采取多种方式配足补齐校园足球、篮球、排球专（兼）职教师。二是注重招聘补充，可拿出一定数量的中小学体育教师岗位面向取得教师资格的优秀退役运动员、优秀退役军人公开招聘，重点吸引优秀足球退役运动员到中小学担任体育教师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;四、请谈谈如何做好《通知》的贯彻落实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：一是提高政治站位。教师是立教之本、兴教之源。各地要从加快推进教育强国和体育强国建设的高度认识中小学体育教师队伍建设的重要意义，切实增强责任感、使命感，不断提升中小学体育教师队伍质量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二是压实工作责任。各地要加强组织领导，明确责任分工，将中小学体育教师队伍建设列入县域义务教育优质均衡发展督导评估，定期研究、谋划推动，在对文件内容充分消化吸收的基础上，结合当地实际研制具体举措，确保文件要求落到实处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三是强化经费保障。各地要多渠道逐步加大中小学体育经费投入，鼓励和引导社会资金支持发展学校体育，重点支持体育教师培训、教学研究、学生体质健康监测、运动队建设、体育竞赛、训练装备更新等项目，为高质量中小学体育教师队伍建设提供良好支持。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p id=&quot;moe-detail-page-set&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;moeCode&quot; class=&quot;mhide&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;moe-detail-shuxing&quot;&gt;&lt;div id=&quot;detail-editor&quot;&gt;（责任编辑：姚振）&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;dl class=&quot;relnews&quot;&gt;
&lt;dt&gt;相关阅读&lt;/dt&gt;
        &lt;dd&gt;&lt;a href=&quot;https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/gzdt_gzdt/s5987/202501/t20250124_1176808.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;教育部印发《关于加强新时代中小学体育教师队伍建设若干举措的通知》&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
        &lt;dd&gt;&lt;img class=&quot;icon-file&quot; src=&quot;https://www.moe.gov.cn/images/moe_icon_file.png&quot; alt=&quot;文件&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.moe.gov.cn/srcsite/A10/s3735/202501/t20250124_1176809.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;教育部关于加强新时代中小学体育教师队伍建设若干举措的通知&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
   </description><link>https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202501/t20250124_1176807.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202501/t20250124_1176807.html</guid><pubDate>Thu, 23 Jan 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>教育部负责人就《教育强国建设规划纲要(2024...</title><description>&lt;h1&gt;加快建设教育强国的纲领性文件&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;——教育部负责人就《教育强国建设规划纲要（2024—2035年）》答记者问&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;moe-detail-shuxing&quot;&gt;2025-01-19　来源：教育部&lt;span style=&quot;cursor:pointer; margin-left: 20px;&quot; class=&quot;shoucang&quot; id=&quot;favorites&quot; onclick=&quot;javascript:addSC(&#39;http://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202501/t20250119_1176197.html&#39;,1176197,&#39;教育部负责人就《教育强国建设规划纲要（2024—2035年）》答记者问&#39;);&quot;&gt;收藏&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;p&gt;　　近日，中共中央、国务院印发《教育强国建设规划纲要（2024—2035年）》（以下简称《纲要》）。教育部负责人就《纲要》有关情况回答了记者提问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;1.问：《纲要》出台有什么背景和意义？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：教育是强国建设、民族复兴之基。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持把教育作为国之大计、党之大计，作出加快教育现代化、建设教育强国的重大决策，推动新时代教育事业取得历史性成就、发生格局性变化，我国教育现代化发展总体水平跨入世界中上国家行列，教育强国建设进入了蓄势突破、全面跃升的重要阶段。站在新的起点上，党的二十大明确提出到2035年建成教育强国的宏伟目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为加快推进教育强国建设，中央教育工作领导小组加强对《纲要》编制的统筹领导，教育部会同有关部门深入推进编制工作，认真学习习近平新时代中国特色社会主义思想，深入贯彻党的二十大和二十届二中、三中全会精神，全面学习领会习近平总书记关于教育的重要论述和重要指示批示精神，特别是在全国教育大会上的重要讲话精神，深入开展调研论证，广泛征求各地区各部门、各民主党派中央、有关学校和专家学者等意见建议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　此次印发的《纲要》，是在我国迈上全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的关键时刻，党中央、国务院颁布实施的教育事业发展纲领性文件，是首个以教育强国为主题、以全面服务中国式现代化建设为重要任务的国家行动计划，是全面推进教育科技人才一体统筹发展、提升国家创新体系整体效能的顶层制度安排，对落实党的二十大重大部署，更好发挥教育强国建设在全面推进强国建设、民族复兴伟业中的先导任务、坚实基础、战略支撑作用，具有重大而深远的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;2.问：《纲要》编制的主要思路是什么？ &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：《纲要》以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻全国教育大会精神，紧扣中央关心、群众关切、社会关注，坚持目标导向、问题导向和效果导向，紧紧围绕教育的“三大属性”，以“六大特质”为主要特征、以“八大体系”为基本结构、以正确处理“五个重大关系”为关键要求，将深化改革贯穿全文，突出教育科技人才一体统筹部署，推出一系列创新举措，推动从教育大国向教育强国的系统跃升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其中，“三大属性”，指的是教育的政治属性、人民属性、战略属性；“六大特质”，指的是教育强国应当具有强大的思政引领力、人才竞争力、科技支撑力、民生保障力、社会协同力、国际影响力。“八大体系”，指的是全面构建固本铸魂的思想政治教育体系、公平优质的基础教育体系、自强卓越的高等教育体系、产教融合的职业教育体系、泛在可及的终身教育体系、创新牵引的科技支撑体系、素质精良的教师队伍体系、开放互鉴的国际合作体系。正确处理“五个重大关系”，指的是必须正确处理支撑国家战略和满足民生需求、知识学习和全面发展、培养人才和满足社会需要、规范有序和激发活力、扎根中国大地和借鉴国际经验的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;3.问：《纲要》在总体目标设定上有哪些考虑？ &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：《纲要》坚持远近结合，分2027、2035年“两步走”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“第一步”面向开局起步阶段，重点是全方位打牢教育强国建设基础。《纲要》明确到2027年，教育强国建设取得重要阶段性成效。各级教育普及水平持续巩固提升，高质量教育体系初步形成，人民群众教育获得感明显提升，人才自主培养质量全面提高，拔尖创新人才不断涌现，关键领域改革取得实质性进展，教育布局结构与经济社会和人口高质量发展需求更加契合，具有全球影响力的重要教育中心建设迈上新台阶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“第二步”面向中长期，深化重大战略布局，确保如期建成教育强国。《纲要》明确到2035年，党对教育事业全面领导的制度体系和工作机制系统完备，高质量教育体系全面建成，基础教育普及水平和质量稳居世界前列，学习型社会全面形成，人民群众教育满意度显著跃升，教育服务国家战略能力显著跃升，教育现代化总体实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;4.问：请介绍一下《纲要》的结构和主要内容。 &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：《纲要》共11部分，分别对应总体要求、“八大体系”、综合改革和组织实施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一是总体要求，明确了教育强国建设的指导思想、工作原则和主要目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二是塑造立德树人新格局，培养担当民族复兴大任的时代新人。提出加强和改进新时代学校思想政治教育，加强党的创新理论体系化学理化研究阐释和成果应用，拓展实践育人和网络育人空间和阵地，促进学生健康成长、全面发展，打造培根铸魂、启智增慧的高质量教材，推广普及国家通用语言文字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三是办强办优基础教育，夯实全面提升国民素质战略基点。提出健全与人口变化相适应的基础教育资源统筹调配机制，推动义务教育优质均衡发展和城乡一体化，促进学前教育普及普惠和高中阶段学校多样化发展，统筹推进“双减”和教育教学质量提升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　四是增强高等教育综合实力，打造战略引领力量。提出分类推进高校改革发展，优化高等教育布局，加快建设中国特色、世界一流的大学和优势学科，完善拔尖创新人才发现和培养机制，构建中国哲学社会科学自主知识体系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　五是培育壮大国家战略科技力量，有力支撑高水平科技自立自强。提出实施基础学科和交叉学科突破计划，促进青年科技人才成长发展，提高高校科技成果转化效能，建设高等研究院开辟振兴区域发展新赛道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　六是加快建设现代职业教育体系，培养大国工匠、能工巧匠、高技能人才。提出塑造多元办学、产教融合新形态，以职普融通拓宽学生成长成才通道，提升职业学校关键办学能力，优化技能人才成长政策环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　七是建设学习型社会，以教育数字化开辟发展新赛道、塑造发展新优势。提出提升终身学习公共服务水平，实施国家教育数字化战略，促进人工智能助力教育变革。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　八是建设高素质专业化教师队伍，筑牢教育强国根基。提出实施教育家精神铸魂强师行动，提升教师专业素质能力，优化教师管理和资源配置，提高教师政治地位、社会地位、职业地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　九是深化教育综合改革，激发教育发展活力。提出深化教育评价改革，完善人才培养与经济社会发展需要适配机制，提升依法治教和管理水平，健全教育战略性投入机制，构建教育科技人才一体统筹推进机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十是完善教育对外开放战略策略，建设具有全球影响力的重要教育中心。提出提升全球人才培养和集聚能力，扩大国际学术交流和教育科研合作，积极参与全球教育治理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十一是加强组织实施。要求完善党委统一领导、党政齐抓共管、部门各负其责的教育领导体制，全面推进各级各类学校党的建设。充分发挥中央教育工作领导小组作用，各级党委和政府要切实扛起教育强国建设的政治责任，形成建设教育强国强大合力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;5.问：如何抓好《纲要》贯彻落实？ &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　答：贯彻落实好《纲要》，是当前和今后一个时期各级党委和政府的重要任务。教育系统要积极开展多形式、分层次、全覆盖的学习宣传培训，把全面实施《纲要》与学习贯彻习近平总书记关于教育的重要论述，特别是在全国教育大会上的重要讲话精神和习近平同志《论教育》结合起来，引导广大党员干部教师把思想和行动统一到中央决策部署上来，推动各项工作落地见效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为了推动教育强国建设高起点高质量开局起步，教育部正抓紧研究启动加快建设教育强国三年行动计划，加强顶层设计，开展改革试点，强化监测评价，推动《纲要》重大部署落地落实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　教育关系千家万户，实施好《纲要》是全社会的共同责任。要健全学校家庭社会协同育人机制，动员全社会共同关心支持教育改革发展。广泛宣传报道各地各校学习贯彻《纲要》的进展成效，推广经验成果和先进典型，营造良好社会环境和舆论氛围。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p id=&quot;moe-detail-page-set&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;moeCode&quot; class=&quot;mhide&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;moe-detail-shuxing&quot;&gt;&lt;div id=&quot;detail-editor&quot;&gt;（责任编辑：谢沂楠）&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;dl class=&quot;relnews&quot;&gt;
&lt;dt&gt;相关阅读&lt;/dt&gt;
        &lt;dd&gt;&lt;a href=&quot;https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/gzdt_gzdt/s5987/202501/t20250119_1176166.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中共中央、国务院印发《教育强国建设规划纲要（2024—2035年）》 加快建设中国特色社会主义教育强国&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
        &lt;dd&gt;&lt;a href=&quot;https://www.moe.gov.cn/jyb_xxgk/moe_1777/moe_1778/202501/t20250119_1176193.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;中共中央 国务院印发《教育强国建设规划纲要（2024—2035年）》&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
   </description><link>https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202501/t20250119_1176197.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/s271/202501/t20250119_1176197.html</guid><pubDate>Sat, 18 Jan 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>