<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>商业深度-投中网</title><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78.html</link><atom:link href="http://rss.wudifeixue.com/chinaventure/news/78" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>投中网是国内领先的创新经济信息服务平台，拥有立体化媒体矩阵，十多年行业深耕，为创新经济领域核心人群提供深入、独到的智识和洞见，在私募股权投资行业和创新商业领域均拥有权威影响力。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:20:34 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>2025，港商落幕</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“四叔”李兆基去世，“超人”李嘉诚被官方正式点名批评。而香港四大家族中，郭得胜和郑裕彤早已因病离世。在时代的洪流中，曾经叱咤风云的香港传奇们，步履逐渐蹒跚。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;他们是香港这颗东方明珠最为璀璨的华章，也是这座纸醉金迷城市里最不朽的传奇，他们见证了香港的荣辱兴衰，亦成为“狮子山精神”的最佳注解。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;但风光的另一面，是豪门恩怨早就成了街头巷尾和八卦杂志上追逐的热点，家族内斗兄弟阋墙的故事也是不断上演。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;更重要的是，四大家族们的事业发轫于港岛殖民地时代，利益的盘根纠葛，谋利至上的商业模式，垄断经营乃至嗜血的贪婪，早就和现代中国的商业环境格格不入，引发了无尽的质疑甚至尖锐批判，其已经难以和财富画上等号。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;由于过度侧重传统行业，对于短期利益的追逐远远胜过长期投资，港资企业在新能源、AI、半导体、机器人等科技浪潮中基本缺位。只剩下金融地产，仍是这座城市的立业之本。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;眼下，地产红利时代消退、香港的地产市场尤其饱和、竞争加剧。这对于倚重房地产市场的四大家族们来说影响巨大。走过近一个世纪的风雨，属于港商的风华，在2025年真正结束了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;1、传奇落幕&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“我愿用99%的财富换取30年的青春。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2011年，已经82岁高龄的李兆基在采访时坦言，愿意用家财换寿命。然而，他的生命在延续了14年之后，于3月17日逝世，享年97岁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;和同岁的李嘉诚不同，近一个世纪前，李兆基出生于商贾世家，其父李介甫拥有天宝荣金铺和永生银号两间门店，经营黄金、汇兑和外币买卖生意。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;6岁起，他便被父亲安排进入商铺学习做生意。1948年，20岁的李兆基带着1000块只身前往香港创业，在初期站稳脚跟后，他结识了一批志同道合的朋友。十年后，三十而立的李兆基联合郭得胜、冯景禧等八位挚友创办永业公司，开始进军房地产领域。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;此时的李兆基展现出了非凡的商业才能，他首次提出了“分期付款”，即“分层出售、十年分期付款”的方式，改变了香港此前的销售模式，满足了香港中下层市民的需求。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“郭得胜勤奋不懈，冯景禧人脉广阔，而我的专长，就是卖楼。”1963年，冯景禧、郭得胜组建新鸿基，李兆基拥有30%的股份，他们聚焦其他地产商不屑经营的中小型住宅一炮而红，“三剑客”名声不胫而走。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;此后，三人正式分手，李兆基创办恒基兆业，并再次展现了他精明的头脑和独特的投资之道。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;土地是地产商的“面粉”，只要面粉足够便宜，面包自然有利润。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;彼时的恒基兆业很少通过拍卖市场高价拿地，而是热衷于从农民手中拿到“换地权益书”或游说旧楼业主购买。这样一来，不仅拿地成本低廉，旧楼重建后，还可以多出一倍的房屋单元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;而且，李兆基拆卸的基本是五六层的楼，再兴建起二三十层的高楼，这种“旧楼重建”的生意稳赚不赔。可以发现，这种模式也是当下中国“城市更新”模式的雏形。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;1988年，恒基兆业鲸吞永泰建业，并完成在港上市，生意再上一个台阶。与此同时，李兆基开始染指内地房地产市场，北上广深都留下了他的身影。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;此后，李兆基开始多元发展，先后收购中华煤气、港华燃气、香港小轮以及美丽华酒店集团。到上世纪末，恒基兆业已经成为横跨地产、能源、酒店、交通、零售，并在全球投资的商业巨鳄，这几乎是港商能够达到的最大的成就地位。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;随着恒基地产市值飙升到千亿港元，李兆基于1995年、1996年、1997年连续三年问鼎华人首富、亚洲首富，并连续两年在全球富豪榜保持第四位。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;进入新世纪，李兆基将重心从楼市转为股市，实现从“楼王”到“股王”的身份蝶变。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这时，他又提出了一个自己的理论——“一元变八元”：“我有一个理想叫穿云箭、过三关。第一关是以一博二、第二关是二博四，第三关是四博八。”颇有点像《创世纪》的巅峰股票之战“过三关”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;第一关，李兆基在九十年初布局日本债券，成功实现资金翻番，以一博二过关；第二关，他开始大举投资来港上市的央国企股票，中国人寿、中国财险、中国电力、中石油、中海集运、平安、中国银行、交通银行、建设银行、中远、神华都被“四叔”频频扫货。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“它几乎是强迫你赚钱，认购了半年、一年也不能卖，那一两年间，每只股票都升几倍。”在国企赴港热潮中再次狠赚一笔，“以二博四”的计划成功。凭借敏锐的洞察，高超的投资天赋，李兆基被冠以“亚洲股神”、“香港巴菲特”等名号。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;但到第三关，金融海啸遽然袭来，恒生指数暴跌两万多点，“以一变八”的计划被打回原形。此时，他开始排斥“股神”的称号，财富也随即缩水，而一生宿敌李嘉诚却凭借抄底欧洲，全身而退，并连续21年蝉联香港首富。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;直到2018年，李兆基以2150亿身家力压李嘉诚再次成为香港首富，两人的恩怨纠葛也再次被外界关注和热议。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;如今，李兆基告别历史舞台，却意外地与李嘉诚再次同频，用一种特殊的方式完成了两人的“谢幕表演”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;2、“超人”陨落&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;随着李兆基去世，港商四巨头只留李嘉诚一人在世。然而，这位烁古耀今的商业大鳄，在时下的环境中处境尴尬。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;最近的情况，甚至直接影响到了其后世的评价——长江和记公司拟将巴拿马运河两大港口在内的43个港口打包卖给美国贝莱德财团的消息，点燃了舆论的火药库，官媒直接下场定调。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;根据公告，此次交易总额高达228亿美元（约1649亿元），剔除偿还贷款等中间费用，李嘉诚将一口气获得190亿美元的现金收益。交易未宣布前（3月4日），长和总市值也才1480亿港元，而190亿美元约1476亿港元，相当于重新赚出了一个长和。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;只是，这笔千亿港口交易触碰到了最为敏感的“立场问题”。香港《大公报》连发两篇讨伐檄文，直指长和“无腰骨跪低”，在大是大非面前失去了气节，更指出应当三思“自己要站在什么立场、站在哪一边”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;官媒反应剧烈，在于此次惊天交易利害攸关。可以说，如果交易完成，全球港口江湖格局甚至是游戏规则都将重新改写。按照吞吐量排名，新加坡PSA位居全球第一，招商港口、中远分列二三名，和记排在第六位，地中海航运（MSC）位列第七。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385546/7308012096061440.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而此次接盘的财团包括贝莱德、全球基础设施投资合伙公司(GIP)以及地中海航运旗下的TiL。贝莱德已于去年收购了GIP，GIP又持有TiL30%股权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倘若完成收购，贝莱德很有可能超越PSA，控制全球10.4%的集装箱码头吞吐量，一跃成为全球最大港口运营商。这对于日益增长的中国贸易全球化来说，可能将会是一个不小的打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不完全统计，将被出售的港口中包括位于巴拿马运河两端的巴尔博亚和克里斯托瓦尔港口，以及墨西哥、埃及、沙特、巴基斯坦、泰国、韩国釜山、德国、英国等全球贸易关键节点的港口码头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航运和港口是当今大国博弈中的王牌，更是我国构建“一带一路”的中枢。世界贸易史上一直有“六把钥匙锁世界”的说法，即谁控制了苏伊士运河、巴拿马运河、马六甲海峡、霍尔木兹海峡、直布罗陀海峡和曼德海峡，谁就扼住了全球经贸的咽喉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将如此重要的资产拱手让出，显然会对于国家安全产生实际影响。尽管长和对外表示，这是一次快速谨慎的交易，但明眼人都能看出，贝莱德才是这场交易真正的推动力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外交部对此的定调是“反对利用经济胁迫、霸道霸凌侵犯损害他国正当权益。”也许在一些人眼里，这些港口的出售是“正常操作”，是“在商言商”，但显然当前的舆论环境，经济环境，政治环境，都已经不容许这些人口中所谓完全自由商业行为的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、诸神黄昏&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港能有今日之辉煌，离不开传奇商人的付出。但香港面临的各种社会问题，也是拜几大家族所赐，这就是“商人经济”的一体两面，也是古今中外所有商业社会议题的核心体现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四大家族几乎都以房地产为主业，并涉足燃气、电力、零售、电信、电视网络等方方面面。750万港人从生到死，都离不开几大家族的产业，都在为这些大家族的产业添砖加瓦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李嘉诚旗下的香港电灯、电能实业和嘉道理家族控制的中电控股，几乎垄断了香港的电力供应；李兆基家族掌控香港中华煤气，为香港近200万家庭提供燃气能源，实现了对香港供气的控制；此外，李氏家族还有电讯盈科，香港电讯、和记电讯以及零售行业的屈臣氏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些行业都天然拥有垄断性，比如供电、燃气和电视网络，电网以天然垄断著称，燃气管道一旦铺设进小区，几乎完全不会被替换；终端用户开户后，电视网络和电讯运营商就可以一直收费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;收租型房产和这些管道型业务如同四大家族的印钞机，推动其家族财富稳步向上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港电讯利润从2008年的2.74亿港元上升至如今每年贡献50.7亿港币；港灯和电能实业每年为李嘉诚合计赚取90亿港元，而且还能通过增加电费来改善收益；李兆基的中华煤气2023年进账61亿港元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，香港人口稳步增加，意味着对住房、基础设施和公共事业产生更多的需求，当然也意味着，几大家族可以稳赚不赔。比如，李嘉诚旗下的电能实业以7%的资产负债率，可以搏得90%的超高营业利润率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明面上，他们是极为成功的商人，富可敌国，但对社会和商业进步，实际上贡献寥寥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像新加坡“国父”李光耀对李嘉诚的评价：“李嘉诚可有制造一件营销世界的商品？没有。他投资地产、收购港口、电讯公司，全靠和垄断结盟，他的巨大财富来源于他垄断了房地产和一系列民生工程。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“土地供应不足-推高地价-按揭供楼-坐地收租”的模式，也许曾有过进步意义，但继续下去的空间已经不大。企业的垄断地位曾经在一个时期内得到了政策面的护佑，但不可能永远护佑下去，地产经济对普通人的压榨，也不可能永远持续下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着房地产进入深度调整期，几家企业已经不复昔日之风光。新世界发展在郑裕彤家族接手后激进扩张，导致债务飙升，2024财年暴亏近200亿元；郭得胜去世后家族陷入长期内斗，兄弟反目让新鸿基元气大伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四大家族的崛起，本质上是基于香港特定环境的必然产物，是殖民地时代商业体系所结出来的硕果。这种特殊时期所产出的特定财富神话，在新的时代和环境下破灭不是偶然，而是必然，甚至是必须。商业和社会想要进步，就必须和落后的生产力、落后的生产关系决裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;享尽香港乃至整个中国大陆一个世纪的红利之后，四大家族以各自不同的方式，走向了自己的黄昏。在演出的最后时间，一场体面的告别，远比一串无意义的财富数字更加重要。&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250319-385546.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250319-385546.html</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 06:31:04 GMT</pubDate><author>巨潮WAVE | 谢泽锋</author></item><item><title>小米“史上最强年报”，我们是这么看的</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;小米2024年财报昨日盘后出炉，雷军第一时间发布微博，称此为“史上最强年报”。这点毫无争议，小米ADR夜盘涨幅4个点以上，市场备受鼓舞。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这是小米的节点性一刻，也是中国核心资产的闪光一刻，需要记录。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;通盘来看：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2024全年，小米营收3659.06亿元，同比增长35.04%；毛利润765.6亿元，同比增长33.2%；经调整净利润同比增长41.31%至272.35亿元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385541/7307969897168897.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;24Q4单季度，营收首次突破千亿来到1090.05亿元，同比增长48.8%；毛利润同比增长43.8%至224.55亿元；经调整净利润同比增幅高达69.4%，至83.16亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份财报，同比来看真的很强。不过在长期投资者视角内，我们很清楚，这是小米在经过两年低迷之后的比对口径。拉长时间来看，与首次突破3000亿元营收的2021年来对比，三年下来营收和净利润同比分别增长11.45%和23.58%，CAGR仅有3.68%和7.31%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过两年的低股和调整，业绩猛然创下新高，并走出漂亮主升行情的小米，着实令投资者欢欣鼓舞。与此同时，我们该如何看待这场重生之旅，并对小米的未来作何展望？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01、汽车业务冲击千亿规模，2025为盈亏平衡年&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不妨先从炙手可热的“Su7”说起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年4月3日，Xiaomi Su7 正式开始交付。整体来看，2024年Su7系列共交付136854辆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中归属的“智能电动汽车等创新业务”分部，合计创收328亿元，主要是卖车所得为321亿元。全年口径毛利率为18.5%，Q4受交付量提升，规模效应和部分核心零部件价格下降作用下，毛利率提升至20.4%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从单季度来看，伴随交付量的提升，单车亏损实现大幅收窄：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Q2交付27307辆，净亏损18亿元，单车均亏约6.6万元；&lt;br&gt;Q3交付39790辆，净亏损15亿元，单车均亏约3.77万元；&lt;br&gt;Q4交付69697辆，净亏损7亿元，单车均亏约1万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照财报中对2025年Su7目标交付35万辆来看，“智能电动汽车等创新业务”分部有望在2025年实现税前的盈亏平衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，Su7目前可谓炙手可热，但受产能限制，国内订单排队要半年左右。&lt;br&gt;根据指引来看，产能提速爬坡去配合35万辆的交付目标是基本无障碍的。也就是说，从供需关系上看，2025年Su7系列的保底的量就在35万左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ps：财报日刚好交付第20万辆，截至3月18日，2025年已经交付63206辆了，距离35万辆的目标还很远，产能要努力了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，24Q4造车的毛利率达到20.4%，这个水平是逼近极限的了。&lt;br&gt;对比理想和特斯拉，两家都极为擅长控制成本，前者毛利率长期在20%左右，后者在这个水平线徘徊；所以后续产能爬坡带来的规模效益应该会收窄，大幅提升毛利率不太现实，毕竟还要抵消掉目前多班倒的溢出。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385541/7307969897168898.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再者，2024年造车业务的经营开支——销售、管理及研发费用——为132亿元，其中有Ultra系列、YU7系列和其他配套支出在内，对应造车收入三费率达到40.24%——简单位移不靠谱，可以理想17%左右的三费率来做参考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，可以给造车业务做个2025年的展望：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照Q4单车23.45万元的价格，全年35万辆则创收820亿元；对应到20%的毛利率和往高估算20%的期间费用率，针对Su7系列的税前平衡没什么大问题；而Ultra系列和即将上市的Yu7系列交付及时的话，让“智能电动汽车等创新业务”分部，在2025年去冲击千亿营收的目标也不在话下了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上，造车业务作为小米的新增长曲线，短期来看已经确立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;02、传统业务多点开花，三大板块内在逻辑各异&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了造车这个新业务外，小米的传统业务板块“手机X AIoT”，在2024年也迎来多点开花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体上看，“手机 X AIoT业务”分部同比增长22.95%至3331.53亿元，毛利率录得21.2%与基期持平。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385541/7307969897168899.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拆细来看：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.手机业务表现以稳为主，较高端化预期仍有一定差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全年出货量同比增长15.75%至1.69亿部，在高端化战略下，平均售价同比增长5.2%至1138.2元创下新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;价量齐升推动下，2024年手机业务收入同比增21.75%至1917.59亿元，但是毛利润仅同比增长5.36%。主要是受到核心硬件涨价冲击，导致毛利率同比下滑1.97个百分点至12.65%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，小米一直在寻求高端变革，但是并不顺畅。相比2021年，以11.05%的出货量降幅，换来了平均售价3.76%的涨幅。但冲击高端堆硬件——芯片、摄像头模组等，导致成本大幅激增，毛利率相比2021年也就略微提升了0.75个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.IoT与生活消费表现亮眼，“家电全家桶”全球化征途只是刚刚开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体来看，该业务板块迎来价质齐升：收入同比增长29.97%至1041.04亿元，毛利率同比提升3.94个百分点至20.26%创下新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面是收益于其家电拆送装服务，自2024年6月推出空调拆送装一站式服务后，全年延伸至电视、冰箱、洗衣机、热水器、智能门锁共6大品类；另一方面则是乘上国补之风，大家电中空调出货量同比增超50%至680万台、冰箱、洗衣机分别同比增超30%和45%至270万台和190万台；消费电子方面，平板电脑出货量同比增长73.1%，穿戴设备和无线耳机表现应该一般（没提增速）。&lt;br&gt;考虑到小米生活消费板块的国际化征途刚刚开始，对于这块业务的未来几年走势，我们或仍可乐观。&lt;br&gt;看到这样的数据趋势，也就理解近期格力董大姐公开场合里一些表态里的焦虑了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.受益于硬件用户规模化，互联网服务持续成为现金牛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体上看，互联网服务业务同比增长13.33%至341亿元，毛利率同比提升2.5个百分点至76.6%创下新高。这块业务占小米的总营收仅有9.32%，但是贡献了34%的毛利润。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比来看，手机业务1917.59亿元的收入仅带来242.58亿元的毛利，比互联网服务的261亿元还少。果然是羊毛出在牛身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而这也是小米生态的一大亮点。只要小米手机、电视、平板、穿戴设备甚至汽车的整体销量在提升，基于小米OS的用户就会有所增长，2024年其全球活跃用户数量同比增长9.5%至7.02亿；而其创收来源依旧是广告，只是大多数是预装APP类型的形式，这对于绝大多数软件开发商而言算是刚性需求了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，把手机业务和互联网服务加总起来看，22.31%的毛利率比IoT和造车的20%出头的毛利率也没能高出多少；结合手机在高端路径显示出的以价换量来看，单靠手机/硬件去获得超额并不容易，整个生态相互协同才是小米的核心护城河。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;03、50倍PE有较强预期支撑，小米未来逻辑仍是“敢为天下后”&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时隔三年，在经过两年下滑之后，小米营收再次突破3000亿关口并创下新高。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385541/7307969901363200.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从整体收入情况来看，剔除掉造车收入后2024年营收为3331.06亿元，较2021年仅增长了1.46%；剔除掉造车的毛利润，则相比2021年增长了20.99%。其中手机业务在高端路径中“以价换量”反而拖累整体，而IoT相关产品和由硬件基数支撑的互联网服务真正意义上为小米带来重生。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385541/7307969901363201.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是由小米的“互联网基因”决定的。&lt;br&gt;互联网的核心是流量，而承载小米流量的不是单纯的设备，而是背后支持设备统一到系统平台的OS，且通过同一生态下打造的硬件之间的互联，不仅能够让小米与普通的硬件设备供应商区分开来，还能够提升用户黏性：&lt;br&gt;2024年，拥有5件及以上连接至AIoT平台的设备（不包括手机、平板和笔记本电脑）用户数同比增长26.1%至1830万。而这部分消费者在未来购置新产品或者更新换代的时候,有更高的概率依旧选择小米生态下的产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为方便，因为互联。在2024年进入“人车家全生态互联”之前，小米的战略是“手机 X AIoT”，也就是在小米生态下，原先的所有的IoT产品都可以用手机来完成大部分的操作和实施监控；而进入新的生态后，则将小米生态带出家门，包揽了住行两大刚需领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说这么多，是想说明一件事：小米的诞生是基于互联网，而其重生之旅则同样是依赖科技进步的；如果没有物联网的快速发展，小米的流量生态几乎难以成立，更别谈复用了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而未来的展望依旧是以AI技术突破为主：&lt;br&gt;“财报中提到，小米将全面拥抱AI行业快速发展的趋势，将最新的AI技术镶嵌在其产品业务中；电话会中卢伟冰也表示：“AI是小米研发投入的核心领域之一，2025年预计投入的300亿元研发费用中有1/4将投入AI领域，全力推动AI技术在各个终端产品的落地，未来将用AI重构澎湃OS底层……”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如最新发布的“超级小爱”，本质上就是在互联方面运用AI赋能，使其在应用场景中更加便捷、更加强大，几乎家里所有基于小米OS生态的硬件都能够通过与小爱同学的交互来实现操控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照目前最新利润的50倍PE估值来看，小米短期的支撑依旧充分。从长远来看，小米“敢为天下后”和基于硬件生态的逻辑会使其释放更大的协同效应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像AI眼镜、人型机器人等“未来产品”，小米目前虽然未对外透露具体战略，但是从其发展史来看，只要是To C的有规模的市场且达到阶段性成熟的产品，小米就会想办法去介入，并且在其生态下进行深度绑定和协同作业。其实做手机和造车就很能说明小米的战略，手机就学苹果，造车学特斯拉、保时捷……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小米的战略，应了3G资本创始人的那句话：如何可以效仿世界上最先进的公司，又何必浪费时间自寻出路呢？&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250319-385541.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250319-385541.html</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 03:43:24 GMT</pubDate><author>锦缎 | 仲宇</author></item><item><title>或许，只有华人才救得了英特尔</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;或许，只有华人才能救英特尔。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;基辛格救不了英特尔&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在基辛格(Pat Gelsinger)“自愿退休”三个多月之后，英特尔终于选定了新任CEO，请回了前董事会成员陈立武，出任这家传奇芯片巨头的第九任CEO。这也是英特尔在过去七年时间的第四任CEO。任命宣布之后，英特尔股价应声大涨12%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;英特尔57年的公司历史上，总共只有九位CEO。但仅过去六年时间，就撤换了三任CEO，危机与混乱可见一斑。在严重的技术和业务危机下，承受巨大压力的英特尔董事会不断换帅，却并没有给英特尔带来预期的转机。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;基辛格曾经是所有人期待的救世主。他曾在英特尔工作了三十年，从基层质检员一路晋升到CTO，更是传奇处理器80486的主架构师，在公司内外有着极高声望。外界期待这个元老可以重新带回工程师文化，找回技术自信，带领英特尔重回巅峰。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;英特尔也给了基辛格倾力支持，按照他的IDM 2.0战略，计划投入近千亿美元，在全球各地兴建芯片工厂。但三年多时间过去，代工工厂还没有一个重要客户，核心的芯片业务营收却锐减了三成。投资者已经失去了信心，英特尔股价去年暴跌60%，市值甚至只有800亿美元，还不到英伟达的一个零头。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;曾是硅谷标志的英特尔陷入了历史最低谷，全球裁员上万人，士气低迷，甚至面临着生存危机。他们不仅被踢出了道琼斯工业指数，更不断成为分拆和收购的目标。从高通到AMD再到博通，每一次的收购传言，都是对英特尔显赫历史的羞辱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在这样的内外交困情况下，仅仅三年半时间后，65岁的基辛格就被“自愿退休”了。如果连基辛格都救不了英特尔，那么还有谁能拯救了这家内外交困的芯片巨头？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;最适合拯救英特尔的人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在寻找了三个多月时间之后，英特尔董事会最终还是决定请回去年8月辞职的董事陈立武，将力挽狂澜的重任交给了这位63岁的华人老将。或许他是最适合的人选，也或许，只有华人才能救英特尔了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;陈立武出生在马来西亚柔佛州的一个华人家庭。值得一提的是，他没有像其他在美国发展的华人那样，给自己取一个英文名，Lip-Bu Tan就是闽南话的陈立武发音。他在新加坡成长，在南洋大学就读物理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;随后他来到美国麻省理工留学，拿到工程硕士学位，就此进入美国科技行业。1987年他创办了风险投资基金华登国际(Walden International)，命名来自于他钟爱的自然主义作家梭罗(Henry Thoreau)笔下的《瓦尔登湖》。华登国际专注于半导体、软件和互联网等领域的投资，成功投资了超过500家公司，包括100多家半导体企业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;值得一提的是，陈立武或许是硅谷最懂中国，也是与中国关系最为密切的半导体人。他创办的华登国际投资了一系列中国半导体、互联网、量子计算和人工智能领域的明星企业，是中国科技行业崛起背后的重要伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;从新浪到中芯国际、中微半导体、大疆创新，这些都是华登国际过去几十年在中国的成功投资项目。陈立武是中芯国际最早的投资人，累计投资超过了5000万美元。根据美国媒体统计，单是2017年至2020年间，华登国际就至少投资了25家中国芯片公司，占同期美国VC对中国半导体投资的40%以上。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;除了成功投资人，陈立武的另一大职业成就是在芯片设计软件公司Cadence。从2009年到2021年，他在这里担任了12年CEO，帮助这家企业走出困境，股价上涨超过30多倍。2022年他获得了半导体行业协会的最高荣誉——以英特尔联合创始人罗伯特·诺伊斯(Rober Noyce)命名的奖，表彰他在这个行业的卓越贡献。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“华人芯片教父”张忠谋毫不吝啬对陈立武的赞誉。“2009年，Cadence陷入了相当大的麻烦。陈立武带领公司走出了困境，并将其打造成一家非常强大的公司。他在Cadence中灌输了’执行优先、技术优先’的态度，进行了关键的收购，吸引了顶尖人才加入Cadence，更重要的是，他重振了Cadence的设计工具。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;他最知道英特尔问题所在&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;也是在2022年，功成名就的陈立武加入了英特尔董事会。他被认为是英特尔董事会里唯一真正具有芯片行业运营经验的资深人士，次年他又被授权负责监督英特尔的制造代工业务。可以说，陈立武可能是最了解英特尔业务现状以及问题所在的人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;但仅仅两年之后，去年8月陈立武突然宣布辞去董事职务。他的离职进一步打击了投资者对英特尔业务前景的信心，直接导致当天股价暴跌8%。虽然官方宣称是个人理由，但根据媒体爆料，陈立武与基辛格在战略落实执行方面存在着严重分歧。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;据媒体报道，陈立武希望对英特尔内部臃肿的组织架构进行大幅精简，砍掉诸多人浮于事的中层管理结构，提升决策速度与执行效率。但或许是基辛格考虑到公司传统，不愿进行如此大刀阔斧的改革，因此陈立武在失望之余决定离职。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;但需要强调的是，陈立武和基辛格有着良好长期私交，分歧只是在业务层面。两人都是虔诚的基督徒，共同担任了硅谷一个基督教公益机构的董事。2022年陈立武进入英特尔董事会，也是基辛格亲自邀请的，后者希望引入资深半导体行业人士来帮助英特尔。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在陈立武离职仅仅三个月后，英特尔董事会就解职了基辛格，现在又请回了陈立武。这说明英特尔董事会最终认可了当时陈立武的建议，相信只有他的果断变革，才能给公司带来急需的提振。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在宣布任命之后，陈立武向英特尔全体员工发信写道，“过去的成就并不能预示未来的成功，尤其是在我们这样一个充满活力的行业中。变化的步伐持续加速，竞争异常激烈……过去几年对你们所有人及你们的团队来说都很艰难。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;据监管文件显示，英特尔董事会给了陈立武每年100万美元的底薪和200万美元的奖金，以及未来五年逐步兑现的约6600万美元的股票期权和股权授予(前提是股价上涨)。虽然比不上英特尔四年前给基辛格开出的天价薪酬，但在英特尔的业务最低谷，陈立武也不会计较太多。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;值得一提的是，如果英特尔发生控制权变更(出售、分拆、并购等等)，陈立武可能有资格获得加速兑现。而且，陈立武还承诺自己认购2500万美元的英特尔股票，表明自己与英特尔共渡难关的决心。如果他无法挽救英特尔，这些个人巨额投资也会随之缩水。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;分拆、融资还是出售&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;英特尔前CEO巴雷特(Craig Barrett)前不久公开表示，英特尔董事会应该集体辞职，才能给公司带来必要的变革，他认为他们没有给基辛格提供足够的支持。基辛格无法改变英特尔的大企业病沉疴，最终导致芯片设计和代工制造两大业务都持续落后竞争对手。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;那么基辛格做不到的事情，陈立武能够改变吗？他在员工信中写到，“我们落后于竞争对手的领域，我们需要采取有计划的风险去颠覆和超越。在进展慢于预期的领域，我们需要找到新的方法来加快步伐。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;或许可以预料的是，陈立武会再推进一波大裁员，按照他此前所设想的那样，砍掉影响英特尔臃肿的中层管理结构，加快决策和执行速度。英特尔前董事会成员里德·亨特(Reed Hundt)表示：“陈立武有勇气调整员工规模，以适应当今的业务需求。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;近年来，华登国际专注推进了诸多AI领域的投资，而这正是英特尔目前的最大缺陷。AI时代的风口造就了新一代芯片巨无霸英伟达，AMD也及时跟进成功获得了市场份额，但英特尔却没有赶上技术潮流。可想而知，AI处理器将是陈立武最可能重点提升的产品业务。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;不过，英特尔面临的最大抉择依然是，是否拆分英特尔的芯片设计和代工业务，以及出售代工制造业务？行业领袖和分析师表示，芯片制造的成本极其高昂，而英特尔持续下滑的主营业务收入已经无法承担。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在陈立武上任之前，市场传出消息，美国政府计划推动台积电接管英特尔代工业务，由台积电获得50%股份，再拉英伟达、AMD和博通三大芯片巨头入股。按照这样的架构，台积电负责工厂运营和技术支持，英伟达、AMD和博通三大巨头提供资金又提供订单。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;陈立武在致全体员工信中提到，自己要“恢复英特尔作为世界级产品公司的地位，将自己确立为世界级的代工厂”，这意味着他依然希望推进英特尔的芯片代工业务。这也是他在担任英特尔董事时所负责的业务。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;特朗普政府还计划废除拜登政府的芯片法案，不再向芯片企业提供补贴。外界怀疑，如果撤销政府补贴，英特尔是否还有足够的动力和财力，继续投入完成芯片工厂的建设。即便陈立武不愿意分拆出售代工业务，英特尔也可能引入外部财务支持者，包括有意投资制造业务的客户。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;华人掌控全球半导体命脉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&amp;nbsp;至此，美国五大芯片巨头中，有四家公司都是华人掌舵：英伟达的黄仁勋、AMD的苏姿丰、博通的陈福阳、英特尔的陈立武。其中，黄仁勋和苏姿丰是来自中国台湾，而陈福阳和陈立武则是来自马来西亚的华人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;而芯片代工领域的前六大巨头，更是四家都是华人企业，分别是台积电、中芯国际、联华电子、华虹集团。其中只有格芯一家美国公司(此前AMD分拆出来的制造业务)。台积电更是控制着全球先进制程超过八成的市场份额。说华人掌控着全球半导体命脉，并不为过。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;台积电创始人张忠谋是华人半导体人的引路者。他1949年进入哈佛大学，因为感觉华人要在美国的发展最好还是走理工技术方向，次年转入麻省理工学院(MIT)就读机械工程，随后进入刚刚起步不久的半导体行业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;张忠谋在美国做到了德州仪器的半导体事业部总经理，掌控着最核心的业务部门，主导了在亚洲的工厂建设。后来他又回到亚洲，开创了台积电和芯片代工模式，最终超越诸多巨头，成为全球芯片代工无可动摇的巨头。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;值得一提的是，MIT也是华人芯片人才的“西点军校”。张忠谋、苏姿丰、陈福阳、陈立武，他们都毕业于MIT的机械或者电气工程专业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;为什么华人在芯片行业如此地位显赫？芯片行业不同于互联网行业，不像互联网可以随时更新纠错。芯片领域是个高度复杂且专业化的领域，需要极高的设计与制造工艺，从设计、光罩、流片、测试、投产、封装，每个流程都不能出错，一旦出错就可能带来巨大损失，导致此前的投入付诸东流。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;芯片行业还需要远见的趋势判断力，一旦决策错误就可能将公司带入下滑通道。英特尔的衰落实际上要追溯到十多年前固步自封，没有跟进极紫光刻技术(EVU)，才导致之后几乎每一步都落后于竞争对手。相比之下，台积电正是因为率先投入、商用和拓展EUV，才成为先进制程的绝对霸主。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;芯片行业还需要高效的决策与执行力，需要员工高度敬业投入，而这是华人企业文化标志。英伟达和台积电就是这方面的最佳范例。得益于一批勤奋努力的工程师，台积电总能带来行业最佳的良品率，才能赢得苹果、英伟达、高通等巨头的信任和订单。在竞争对手按部就班开发的时候，英伟达甚至同时推进两代产品的研发。为了确保第一时间上市，英伟达和服务器厂商SuperMicro的员工甚至会每晚合作到深夜。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;而这也是陈立武对英特尔最为不满的地方：人浮于事，行动迟缓，效率低下。举个简单例子，台积电在亚利桑那的工厂从开工到投产，只花了三年半时间，而英特尔的俄亥俄州工厂原本计划也今年投产，但因为一次次的技术延误和财务困难，已经推迟到了2030年或者2031年，整整延误了五到六年。等到投产的时候，台积电又占据着明显的领先优势。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;所以，为什么华人精英掌控着全球半导体行业？既要懂尖端技术，又要有远见卓识，既要高效执行，又要兼顾细节。这些都是华人掌控企业的特有文化。相比之下，原先的英特尔等美国芯片巨头却陷入了大企业病，决策缓慢，技术落后，执行不力。或许正是因为这些原因，才让华人领导的企业引领着全球半导体行业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;苏姿丰2014年出任AMD CEO的时候，AMD已经深陷破产边缘。她花了十年时间，将这家英特尔的千年小弟打造成市值远超英特尔的半导体巨头，与她的表舅黄仁勋一道被视为半导体行业的最佳CEO。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;苏姿丰是如何做到的？重塑了AMD的企业文化，提升决策执行效率；坚持技术创新，聚焦核心产品，紧跟行业潮流。当然，还有英特尔在过去十年疲软无力的帮衬。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;现在陈立武是拯救英特尔的最佳人选，也是英特尔救赎自己的最后机会。只有华人才能救得了英特尔。&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250318-385530.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250318-385530.html</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 07:34:30 GMT</pubDate><author>新浪科技 | 郑峻</author></item><item><title>网易有资格“躺平”</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2025年2月20日，网易（NASDAQ：NETS；HK：09999）发布《2024年四季度及全年业绩公告》。公告显示：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2024年Q4营收267亿、同比减少1.45%；净利润89.2亿、同比增长33.6%。剔除汇兑损益，2024年Q4净利润同比下降1.38%。2024年营收1053亿、同比增长1.77%；净利润302.6亿、同比增长3.06%。剔除汇兑损益，2024年净利润同比增长1.73%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;网易赚钱能力堪比茅台，但净利润增速不到2个百分点，近乎“躺平”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“三驾马车”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;自2021年Q1，网易云音乐分部业绩开始单独披露；2022年Q2，“在线游戏服务”分部更名为“游戏及增值服务”（以下简称“游戏”），同时将“创新业务”分部与游戏相关的业务并入其中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;游戏始终是网易的支柱业务，占营收的比例保持在80%一线：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2019年，游戏收入464亿，占营收的78.4%；有道、云音乐收入分别为13亿、23.2亿，分别占营收的2.2%、3.9%；创新业务收入92亿，占营收的15.5%；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2020年，游戏收入增至587亿，占营收的79.7%；有道、云音乐收入分别增至31.7亿、49亿，分别占营收的4.3%、6.6%；创新业务收入68.8亿，占营收的9.3%；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2021年，游戏收入增至678.2亿，占营收的77.4%；有道、云音乐收入分别增至53.5亿、70亿，分别占营收的6.1%、8%；创新业务收入74.3亿，占营收的8.5%；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2022年，游戏收入增至745.7亿，占营收的77.3%；有道收入降至50亿、云音乐收入增至90亿，分别占营收的5.2%、7.6%；创新业务收入79亿，占营收的8.2%；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2023年，游戏收入816亿、占营收的78.8%；有道、云音乐收入分别为53.9亿、78.7亿，合计占营收的12.8%；创新业务收入86.5亿，占营收的8.4%；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2024年，游戏收入836.2亿、占营收的79.4%；有道、云音乐收入分别为56.3亿、79.5亿，合计占营收的12.9%；创新业务收入81亿，占营收的7.7%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385529/7307654003163136.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有道、云音乐取得长足进步，但网易远未摆脱对游戏的高度依赖。如果拿“三驾马车”打比方，游戏始终是“辕马”，有道、云音乐只能间或“出点力”：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年、2021年，网易营收分别增长144亿、139亿；其中有道、云音乐合计贡献30%以上；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年，游戏收入增长9.9%，有道收入减少6.4%，云音乐收入增长28.5%。最终，网易总营收增长89亿，其中75.9%来自游戏；2023年，云音乐营收滑落12%，有道增速度5.4%；网易营收增长70亿，全部来自游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，网易营收同比增长18亿，游戏业务对营收增长的贡献率超过100%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是过往八个季度游戏、有道、云音乐营收指数（以2022年对应季度为基准）：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年Q1，游戏收入201亿，营收指数为108（相当于2022年Q1的108%）；有道、云音乐收入指数分别为97、95；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年Q1，游戏收入215亿，营收指数115；有道、云音乐营收入指数分别为116、98；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年H2，游戏收入增长乏力、有道、云音乐收入同时滑落——Q4游戏营收指数111，有道营收指数92，云音乐营收指数79。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385529/7307654003163137.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年Q4，网易总营收267亿，同比减少1.4%，三驾马车跑不动了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;都能挣钱养家&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网易难能可贵之处在于，游戏以外的业务，包括其他大厂赔钱的“创新业务”都有较高的毛利润率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）游戏盈利能力超强&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020年，游戏毛利润360亿、毛利润率61.3%；有道毛利润14.5亿、毛利润率45.9%；创新业务毛利润21.4亿、毛利润率31%；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年，游戏毛利润增至418亿、毛利润率61.7%；有道毛利润29.1亿、毛利润率54.3%；云音乐首次获得毛利，利润率2%创新业务毛利润21.1亿、毛利润率28.4%；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年，游戏毛利润增至468亿、毛利润率62.7%；有道毛利润25.8亿、毛利润率51.5%；云音乐毛利润12.9亿、毛利润率14.4%；创新业务毛利润21.1亿、毛利润率26.6%；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年，游戏毛利润增至556亿、毛利润率68.2%；有道毛利润27.7亿、毛利润率51.4%；云音乐毛利润21亿、毛利润率26.7%；创新业务毛利润25.7亿、毛利润率29.7%；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，游戏毛利润增至575亿、毛利润率68.8%；有道毛利润27.5亿、毛利润率48.9%；云音乐毛利润26.8亿、毛利润率33.7%；创新业务毛利润29亿、毛利润率25.8%；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385529/7307654003163138.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于在全球市场推出重磅游戏，2023年Q3到2024年Q1，网易游戏在三个季度内赚到445亿毛利润；2024年Q2开始回落，三个季度赚426亿。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385529/7307654003163139.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年网易游戏盈利有可能创新高，迹象如下：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年12月6日，《漫威争锋》上线，72小时吸引超过1000万注册用户；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《燕云十六声》上线，双端玩家（PC+手机）在两周内突破1500万；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年2月，《守望先锋》回归。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）没有“掉队业务”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网易的过人之处在于，有道、云音乐、创新业务都能“挣钱养家”：&lt;/p&gt;&lt;ul class=&quot; list-paddingleft-2&quot; style=&quot;list-style-type: square;&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;有道&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年Q1毛利润6亿、毛利润率51.7%；2024年Q4毛利润6.4亿、毛利润率47.8%；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年毛利润27.7亿、毛利润率51.4%；2024年毛利润27.5亿、毛利润率48.9%。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;云音乐&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年Q1，毛利润4.4亿、毛利润率22.4%；2024年Q4、毛利润6亿、毛利润率31.9%；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年毛利润21亿、毛利润率26.7%；2024年毛利润26.8亿、毛利润率33.7%。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;创新业务&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年Q1毛利润4.7亿、毛利润率25.4%；2024年Q4毛利润8.6亿、毛利润率37.8%；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年毛利润25.7亿、毛利润率29.7%；2024年毛利润29亿、毛利润率35.8%；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;从阿里、美团到京东，创新业务都以“砸钱探路”为宗旨。别说不追求利润，“锐意亏损”方显进取精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网易创新业务包括“网易严选”、“网易传媒（电商）”、“网易数智（企业服务）”、“网易灵动（机器人）”。2024年营收81亿、同比下降6.4%；毛利润29亿、同比提高12.9%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体盈利能力&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1）毛利润及费用&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蓝色折线代表毛利润（率）、彩色堆叠柱代表费用（率），蓝色淹没彩色方能获得经营利润：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;2020年，网易毛利润390亿、毛利润52.9%；市场/研发/行政费用合计244亿、总费用率33.2%；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年，网易毛利润达528亿、毛利润54.7%；市场/研发/行政费用合计331亿、总费用率34.3%；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年，网易毛利润达631亿、毛利润60.9%；市场/研发/行政费用合计354亿、总费用率34.2%；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，网易毛利润达658亿、毛利润62.5%；市场/研发/行政费用合计362亿、总费用率34.4%；&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385529/7307654003163140.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，网易毛利润率较2020年提高10个百分点，而总费用率稳稳地控制在34%一线，对成熟“大厂”而言非常难得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2）净利润&amp;amp;经营活动现金流净额&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;2021年，网易净利润170亿，经营活动现金流净额达249亿；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年，净利润198亿、指数为117（相对于2021年，下同）；经营活动现金流净额277亿，指数为111；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年，净利润294亿、指数达173；经营活动现金流净额353亿，指数142；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，净利润303亿、指数为178；经营活动现金流净额397亿，指数159；&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385529/7307654003163141.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;净利润稳步提高，经营活动现金流净额远高于净利润，网易盈利能力、盈利质量都非常高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至2024年末，网易现金、短投、定期存款合计超过1400亿，足以“做激进的事”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烧钱很容易，砸算力、送外卖、国际化……网易选择躺平、静观其变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，网易有躺平的资格。其次，会有投资人喜欢这种风格。&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250318-385529.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250318-385529.html</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 06:48:08 GMT</pubDate><author>虎嗅APP | Eastland</author></item><item><title>李开复放弃“抵抗”：打不过，就加入</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“我们最近都经历了中国的ChatGPT Moment，即DeepSeek Moment。”零一万物创始人、CEO李开复说。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;有同感的人大有人在。有AI从业人员也表示：“DeepSeek提升了全民的人工智能素养，且唤醒了大家的应用意识，就是‘当我有一个问题时，能不能用DeepSeek解决一下’？包括企业也是如此，他们会产生用人工智能去解决过去难受的、一直没有解决的问题。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;当大量个人和企业都有了尝试DeepSeek的念头，AI商业落地的需求和范围被扩大了。因此，无论是投资人还是AI相关公司，都对AI应用落地充满期待。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;但硬币的另一面，是包括智谱、MiniMax、百川智能、月之暗面、阶跃星辰、零一万物在内的大模型创业公司，不得不面临大厂和DeepSeek的“双重围剿”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;为应对这一波冲击，智谱在今年3月宣布连续完成共计15亿元的两轮融资，投资方分别是杭州和珠海的地方国资平台；MiniMax在1月开源基础语言模型MiniMax-Text-01和视觉多模态模型VL-01；2月，Kimi暂停安卓渠道投放，营销预算削减超50%，重启基础模型训练，坚持SOTA技术路线；同样在2月，一向低调的阶跃星辰举办了首届生态开放日，并宣布与吉利汽车集团、OPPO、智元机器人等企业深化合作……&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;零一万物上一轮公开融资还在2024年年中，《中国企业家》问到融资话题时，零一万物没有回应。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;但在应对DeepSeek冲击方面，零一万物的动作堪称果决：3月17日，零一万物宣布全面拥抱DeepSeek，发布了以DeepSeek、Qwen、Yi等模型为底座的万智企业大模型一站式平台，并宣布可提供企业级DeepSeek部署定制解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在李开复看来，未来大模型行业竞争不再单指基座模型性能的比拼，更是有关中台到应用的能力，重点是模型能否快速响应市场场景的需求，基于中台构建行业应用。在此基础上，创业者必须尊重商业规律，回归商业本质，“创造真金白银的价值”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在国内C端付费难以取得突破的当下，DeepSeek的出现加强了企业付费意愿。李开复也透露，零一万物去年to B收入超1亿元，今年第一季度收入接近去年全年的收入。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;1、全面拥抱DeepSeek&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;今年2月11日，零一万物宣布其研发的海外AI应用PopAi接入DeepSeek-R1模型。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;零一万物并不是唯一一家宣布接入DeepSeek的“六小虎”。2月16日，MiniMax也宣布旗下AI助手平台MiniMax Chat接入DeepSeek-R1模型；阶跃星辰旗下的人工智能助手应用跃问也于2月18日宣布接入DeepSeek-R1大模型。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;虽然都展现出开放姿态，但包括MiniMax、阶跃星辰等在内的公司，还没有放弃底座大模型的自训练，都发布了自己的系列开源模型，开源模型的重要性也不断提升。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;MiniMax创始人、CEO闫俊杰在接受《晚点LatePost》采访时表示，1月发布的MiniMax-01系列模型是公司第一个开源系列模型。在他看来，开源会加速技术进化。“如果可以重新选，应该第一天就开源。如果我是OpenAI，我今天都应该开源，因为它的核心能力已经不是模型比Claude或Gemini好多少，而是ChatGPT的品牌与心智。”闫俊杰还表示，他们的通用模型会持续开源。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;对此，李开复也认为，DeepSeek的横空出世，带来了中国ChatGPT更清晰化底模训练的终局，就是开源必将胜出。更现实的一点是，李开复认为，大模型的格局将从比拼底模的技术指标，走向拥抱开源的底模，进行商业赋能。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这种情况下，各家企业要么沿着既有路线，加紧自研大模型，试图弯道超车；要么顺应趋势，积极接入DeepSeek，进行私有化部署、推出DeepSeek一体机等。过去一个多月里，DeepSeek一体机也成了最热门的生意之一。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;李开复认为，无论是私有化部署方案还是DeepSeek一体机，目前都存在挑战，如算力短板带来的私有化部署难；且DeepSeek仍属于通用模型，存在幻觉问题，因此在具体应用场景中难免面临精度不足、准确性难以保证等问题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;为了解决这个问题，零一万物在推出“万智”平台的同时，也将DeepSeek的落地分为三步：首先是“可用”，几个小时就快速私有化安全部署；第二步是“有用”，针对不同行业场景，通过整合联网搜索、知识库RAG、智能体Agent等成熟组件，把DeepSeek用起来，做出企业级应用的能力；第三步是“好用”，进行行业定制，基于企业自身数据库对DeepSeek-R1进行模型微调，使之符合垂直领域的业务需求。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;零一万物并不是第一家做类似to B产品的公司，优势何在？在李开复看来，优势在于产品积淀，零一万物有完整的软硬结合的解决方案，而且自己也做大模型，所以对如何微调、对应数据库、做机器训练、数据配比等经验丰富。系统集成商和一体机提供商难以提高这些大模型知识。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;李开复认为，大厂虽然也有大模型经验，但其主要业务是做云，定价也比较贵，零一万物的定价比大厂低，这也是零一万物独特优势。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;2、放弃幻想，脚踏实地&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;零一万物COO黄蕙雯表示，零一万物明确不会再做万亿以上超大参数的模型。“我们做不起。”黄蕙雯坦陈，“今年对我们来说非常重要的是，仰望星空，脚踏实地。AGI终有一天会来到，但我们现阶段最关注的是真正能把AI推到市场上，让市场不只歌颂AI，而是真正能用上AI。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在大模型的赛场上，零一万物一直在进行“灵活”走位和抉择。作为行业内较晚入局的一家大语言模型创业公司，零一万物的几次转型，都紧贴着行业风向的转向，闻风而动。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2023年11月，零一万物正式推出首款开源中英双语预训练大模型Yi-34B，支持200K上下文窗口（可处理约40万字符）。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;就在Yi-34B发布的一个月前，月之暗面推出其首款大模型产品Kimi智能助手，支持20万汉字（约40万字符）的上下文输入与输出，是当时全球首个实现此能力的消费级AI产品。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2024年5月，零一万物正式发布了千亿参数Yi-Large闭源模型、开源模型等产品应用矩阵。不过，其内部很快意识到Scaling Law的边际收益递减，最终决定放弃训练原定万亿参数的超大模型，而转为训练更轻量化、更具商业落地前景的MoE（混合专家）模型。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在此之前，MiniMax于2024年1月发布国内首个基于MoE架构的大语言模型abab 6，4月，其将模型参数规模扩展至万亿级。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2024年10月，零一万物推出MoE模型Yi-Lightning的同时，也对外宣布其商业化战略布局的调整——将to C业务从国内转向海外，国内重点探索to B业务。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;黄蕙雯也表示，这是他们尝试后做出的战略选择。“国内的to C领域，大厂基本占据流量和用户的绝对主导地位，获客成本非常非常高，纯文字的AI现在很难形成差异化去获取用户；但在海外，用户付费意识、付费意愿非常高，to C某些品类不一定做到非常大的用户体量，就可以一直有收入，我们也有稳健增长to C的产品。”黄蕙雯说。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2025年1月6日晚，“阿里收购零一万物”的消息突然在社交媒体上流传，内容包括“零一万物散伙，预训练团队和算力卡资源打包卖给阿里”，并称交易已谈妥价格。紧接着李开复就在朋友圈发布声明辟谣该传言，并迅速公布与阿里云达成战略合作，成立“产业大模型联合实验室”。2月，零一万物与苏州高新区联合成立产业大模型基地，聚焦制造、金融等领域产业大模型。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;而在大模型to B领域，黄蕙雯看来，有了DeepSeek Moment之后，企业客户都觉醒了，很多企业对大模型赋能自身业务抱着很大希望，也愿意在公司尝试接入，并且用在更核心的业务场景。“所以我认为，未来会有更多的企业下决心拥抱大模型。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;李开复依然保持这一观点：2025年是AI-First应用爆发年，也是大模型厂商的考验年、大模型商业化的大考年。&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250318-385527.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250318-385527.html</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 06:07:21 GMT</pubDate><author>中国企业家杂志 | 孔月昕</author></item><item><title>AI写进KPI，“逼疯”打工人</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;AI的崛起引发了广泛关注和讨论。有人看到机遇，也有人陷入焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;不少公司开始强制要求员工学习并使用DeepSeek，甚至将其纳入工作考核标准。这使得许多原本就工作繁忙的打工人不得不额外挤出时间参加培训，苦不堪言。与此同时，一些人一边抗拒一边被迫使用AI，开始怀疑自己的职业价值。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;焦虑之下，打工人除了自己寻找资料学习AI外，还被一些贩卖焦虑的培训课程收割，投入从几十元到几万元不等的AI培训费用。然而，高价报班并不一定能速成，通过自己摸索也能取得不错的成效。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;随着时间的推移，打工人逐渐达成共识：至少在现阶段，AI还无法完全替代人类。作为工具，AI可以帮助人们完成基础工作，但在更高级的语言表达、更具人情味和艺术特色的创意策划以及更个性化的产业经营方面，仍需要各行各业的从业者去探索AI的角色。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在焦虑与适应之间，打工人正在寻找与AI相处的最佳方式。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;1、焦虑的源头：创造变成了“拼接”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;张宇是一名文字工作者，他的工作状态最近发生了翻天覆地的变化，这一切都源于AI。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“我原本喜欢与人当面交流和创作的过程，但用了DeepSeek后，我感觉自己更像是在‘拼接’文字。”张宇坦言，最初接触DeepSeek时，他的内心充满了抗拒和焦虑，因为领导对DeepSeek的期待很高，希望大家借助它提高写稿的效率，甚至几小时内就出一篇深度稿件。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;然而，DeepSeek生成的内容往往只有1000字左右，更像是一个提纲，无法满足他平时3000字以上稿件的需求。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;使用DeepSeek后，张宇的职业认同感逐渐消失。“我的价值就在于能获取一手信息，但用了AI后，更像是一个‘拼接工’，没有创作的乐趣。”张宇苦笑道，“AI生成的内容质量一般，我还要花大量时间去核对信息和优化，整个过程既痛苦又低效。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;张宇的焦虑并非单一维度。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;他提到，自己对DeepSeek的焦虑其实有两层：一方面，DeepSeek还不够强大，难以达到工作中的要求。“当DeepSeek生成的内容质量不高时，我会怀疑是不是自己不会用，或者学习新事物的能力不够。”他说，“当我看到同事用得很好时，我会感到压力，觉得自己落后了。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;另一方面，如果DeepSeek太强大了，他又会担心作为文字工作者的职业被取代，自己失去价值。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“会写作”一度让他心里安定，认为自己有一项职业技能不至于在社会上没饭吃，“如果DeepSeek真的那么厉害，我还去琢磨写作技巧、提升这方面的职业技能有什么意义呢？”张宇曾多次这样问自己。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;他担心，随着AI技术的进步，和文字有关的职业可能会被完全取代。“如果AI可以写稿、整理资料，我写作的价值在哪里？”这种双重焦虑让张宇一度陷入迷茫。“那段时间，我每天都觉得自己在浪费时间，不知道自己在做什么，想转行。”他回忆道。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;同样焦虑于上级强制要求使用AI工具的打工人，还有不少。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;网友晴天分享道，在开年大会上，自己所在的公司要求所有中高层管理人员学习DeepSeek的使用，并将其纳入考核体系。“总经理要求所有管理人员学会使用新科技，让AI辅助工作，并表示‘再也不想看到年终总结还自己手做PPT了’。”晴天说。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;公司内部还发放了两个文件供大家学习：一个是比较简单的操作指导，共25页；另一个是相对复杂的清华大学新闻与传播学院新媒体研究中心的指导文件《DeepSeek，从入门到精通》，有100多页。“复杂的这个相对学术，但没办法，中层都在学，只能自己去适应、接纳。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;还有一些设计师博主也因DeepSeek而焦虑到失眠。网友张琪提到，每天刷到AI生成的设计、文案和视频，感觉自己辛辛苦苦学的技能似乎瞬间就要被取代了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“首先是设计灵感被AI‘秒杀’，以前我熬夜找灵感、抠细节，现在AI一键生成无数个方案，风格还很高级。”张琪说，“其次是内容创作也被AI卷飞了。我还在纠结标题怎么写，AI已经帮我搞定10个了。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;不止是被AI影响的行业从业者感到焦虑，程序员也陷入了类似的困境。在北京工作的程序员小郑表示：“DeepSeek一两分钟就能搞定我半天的活儿，作为一个码农，我也有焦虑感了。只能不断学习，争取不被AI取代。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;从文字工作者到设计师，从广告从业者到程序员，AI工具的出现让许多职场人士陷入了对未来的迷茫与焦虑之中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;2、自己摸索、报班学习，能缓解焦虑吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;打工人并没有坐以待毙，他们或下苦功钻研，或向外求助，开始寻求缓解焦虑的办法。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;尽管最初对DeepSeek充满抗拒，但张宇明白，抗拒不如主动适应。他开始摸索如何更好地使用这款工具。他发现，分段生成内容是一个有效的方法。“我把稿件分成多个部分，比如开头、案例列举、行业分析等，然后针对每一部分单独生成内容。这样生成的内容更有针对性，也更容易优化。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;细化提示词是另一个关键技巧。“提问时提供更具体的背景信息和框架要求，生成的内容会更符合需求。”他举例说，“比如我会告诉DeepSeek，‘请用鲁迅的文风针对这个主题写一个400字的开头’，或者‘请总结以下内容，并在每部分之间添加承上启下的连接句’。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;此外，张宇还学会了如何优化DeepSeek生成的初稿。“我把DeepSeek生成的内容作为初稿，然后在此基础上进行人工修改和优化。”他说，“这样既能利用DeepSeek快速生成框架，又能通过人工修改提升内容质量。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;尽管摸索出了一些有效的操作方式，但张宇的焦虑并未完全消失。通过与朋友和同事的交流，他的心态逐渐发生了变化。“一个朋友告诉我，AI时代没有什么职业是绝对稳定的，不只是文字工作者，其他行业也会面临类似的挑战。”他说，“这让我意识到，与其抗拒，不如主动适应。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;另一个让他心态转变的契机，是一次和受访者的对话。“我和一个热爱音乐但最终选择其他职业的人交流，他告诉我，‘心里有一个喜欢的东西，还能用它来让自己不心烦意乱，就已经很幸运了’。”张宇回想选择这个职业的原因是因为兴趣，“职业本身的价值和魅力还在，就不应该否定它。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;他的心态也开始有了转变，从焦虑到接纳DeepSeek。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;还有一些人，担心自己跟不上时代的步伐被淘汰，转而去报班学习。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;市面上DeepSeek相关的课程琳琅满目，从9.9元的入门课到上万元的线下特训营、几万元的私董会，甚至还有“三天精通AI，月入10万”的广告。有人积极投身学习，有人则直呼被割了韭菜。这情景，跟此前ChatGPT、元宇宙火爆时期并无二致。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;七七在经营一个乡村小院，他就在社交平台上自称被AI课割了韭菜。今年年初，他听得最多的就是DeepSeek能快速变现的话题。例如，有朋友跟他说：“你们做小院的人有了这个软件就很轻松了，需要什么东西用AI自动生成就可以，想学什么用软件去收集，设计、宣传、文案都不需要动脑子，一键生成就可以。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;随后，七七注意到市面上确实有一些培训课程，比如“199元AI课程”“399元DeepSeek助力变现，5万元私董会”，给他的感觉是，好像只要上了AI课，自己在小院上投资的200万元很快就能收回了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;他试过之后发现，用DeepSeek可以搜索到怎么经营小院，什么样的文案才能实现宣传推广效果最大化，怎么获客，但是，AI给的答案虽然很好，却没有一项适合他现在的实际情况。“花钱报班没必要，自己慢慢学会用这个工具就可以了。”他表示，DeepSeek这项工具本身没问题，只是学的东西用不上，对自己来说没有价值。“学的目的是想快速致富，最后却掉坑里了。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;很多人事后解释说，其实这些课程大多是在官方文档基础上做了一些修改。这些课程卖的不是知识，而是焦虑的解药。很多人都怕错过风口，怕落后，于是盲目跟风。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;张琪也在冷静思考后改变了应对策略。他决定用AI提升效率，同时深耕个人IP，打造不可替代性，另外持续学习，保持竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“DeepSeek是一个有用的工具，但不能完全依赖它。”张琪说，“尤其是在需要深度思考和创作的领域，人类的作用仍然不可替代。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;3、既不轻视，也不高看&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;从这些打工人的转变不难看出，对AI的理性态度正在成为共识。他们不再将AI视为威胁，而是将其视为一种强大的辅助手段。AI的高效性和工具性，为人类提供了更多时间和空间去专注于更具深度和创造性的工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;经过一段时间的使用，张宇对DeepSeek的认识更加全面。他认为，DeepSeek在辅助创作方面确实有一定优势，尤其是在生成标题、总结性语句和承上启下的过渡句时表现出色。“它生成的拔高词汇和总结性内容，往往比我手动撰写的更精炼、更开阔。”他坦言。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;然而，DeepSeek 的不足也很明显。“生成的内容缺乏深度和语言节奏感，更像是单一节奏的输出，而不是富有快慢、疾徐、轻重等变化的表达。”张宇说，“而且，生成的信息需要逐句核对，这无疑增加了额外的工作量。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;最终，张宇总结出了一套对待DeepSeek的态度：既不轻视，也不高看。“DeepSeek是一个有用的工具，但目前还不能完全依赖它。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;他建议，与其抗拒AI，不如主动学习如何更好地使用它。调整工作习惯和方式，可能会带来新的收获。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“借这个时机，也可以重新审视一下自己的职业，它起初吸引你的特性是什么。”他回忆道，“我的职业可以让我有机会去很多地方，和当事人深度对谈，和陌生人产生共情和羁绊，这是我最初认为的这个职业的魅力之一，而这正是AI还无法做到的。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“我现在的心态比之前平和了很多。”张宇说，“当DeepSeek不够强大时，我会把它当作辅助工具，尽量发挥它的优势；如果它未来变得更强大，我也会尝试找到自己的不可替代性，思考如何用它为自己的职业赋予新的价值和意义。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;毕竟，AI在很多方面还是比不上人类。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在广告行业摸爬滚打多年的奇奇，也对DeepSeek有着类似的评价。他认为DeepSeek更像是一个“打底”的工具，能提供一些基础的角度和思路，但在理解力和深度上仍然不足。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;奇奇的工作涉及用户洞察、市场分析和文案策划等多个环节，“如果要收集某个行业的公开数据，或者生成一份简单的市场分析报告，AI都能做，而且效率很高。”但在创意性工作上，奇奇觉得AI的表现还不够成熟。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“比如有一次，我们给飞利浦的儿童牙刷做策划，想把它定位成‘玩具刷’，让孩子边玩边刷牙。DeepSeek能理解‘玩着刷’这个概念，但无法进一步深入，给出更有情感共鸣的创意。它理解需求，但无法理解感受。”他解释道。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;奇奇认为，AI生成的内容往往缺乏“人味”。“它写的东西太‘满’了，没有留白，也没有节奏变化。比如写文案，AI的遣词造句可能很华丽，但一眼就能看出是机器生成的，缺乏人类的情感和艺术性。AI就像工笔画，能做到精细，但做不到中式审美中的留白和意境。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;谈到AI对职业的冲击，奇奇表示，焦虑感更多存在于从事基础工作的人群中。“比如撰写小红书、抖音的批量文案，AI确实能大幅提高效率，甚至可能替代部分人力。但对于高端创意工作，比如品牌策略、情感洞察，AI还无法替代人工。广告行业虽然商业化，但在很多从业者心中，它依然是一门艺术。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在AI时代，面对新技术焦虑不可避免。既不盲从也不抗拒，这种平衡的使用方式，或许正是未来人类与AI共存的最佳模式。&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250318-385526.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250318-385526.html</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 03:33:47 GMT</pubDate><author>定焦One | 诗齐</author></item><item><title>哈啰，入主一家上市公司</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“共享单车第一股”，落在了哈啰手上！&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;3月14日，“共享单车第一股”的永安行发布公告，公司控股股东变更事宜敲定，由孙继胜变更为上海哈茂商务咨询有限公司（以下简称“上海哈茂”），实际控制人变更为杨磊。上海哈茂系哈啰集团全资子公司，杨磊则是哈啰的联合创始人、CEO。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;为了这笔交易，杨磊及上海哈茂将投入约15.09亿元。未来永安行原核心团队或将完全退出。此外，蚂蚁集团作为永安行的第二大股东，也在这次交易中转让股份，套现离场。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;值得注意的是，哈啰此次入主的永安行，刚在2月28日终止了对一家拟IPO公司的并购。一周后的3月7日，永安行就已经开始筹划控制权变更。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;如今，孙继胜转手将公司卖给哈啰，不仅让市场质疑永安行的“卖壳”嫌疑，也让市场猜测哈啰是否有在A股借壳上市的打算。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;哈啰曾于2021年4月首次提交IPO申请，计划冲刺纳斯达克，但受当时市场环境影响，哈啰取消了赴美上市的计划，不知道A股能否成为哈啰IPO的归宿？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;哈啰入主永安行，顺手让蚂蚁套现2亿&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;哈啰为此次接盘，费用支出超过15亿元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;据永安行公告，公司实控人孙继胜及其一致行动人常州远为，以及索军、陶安平及黄得云等人，与上海哈茂签订《股份转让协议》，上海哈茂协议受让上述永安行股东合计持有的13.67%的公司流通股股份，转让价格为每股13.76元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;根据该协议，孙继胜向上海哈茂转让其持有的永安行8.29%的股份，转让对价为2.73亿元；孙继胜的一致行动人常州远为向上海哈茂转让其持有的永安行1.02%的股份，转让对价为3355.44万元。据统计杨磊和上海哈茂，将向此次所有协议转让方支付4.50亿元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385522/1742263808603001917.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;来源：永安行公告截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，杨磊与永安行第二大股东上海云鑫创业投资有限公司（以下简称“上海云鑫”）也签署了《股份转让协议》，杨磊将再受让永安行 6.00%的股权，协议的每股转让价格为15.28元，转让款为2.19亿元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385522/1742263808621043450.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;来源：永安行公告截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;股权转让完成后，杨磊将成为永安行实际控制人，上海哈茂为控股股东，二者合计持有永安行19.67%股份。同时，孙继胜与上海哈茂、杨磊签署《表决权放弃协议》，其中约定孙继胜放弃其持有的13.77的表决权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，永安行发布定增预案，预计向上海哈茂发行不超过7181.94万股的股票，杨磊及上海哈茂的股权比例进一步提升至38.21%，定增的总额不超过8.4亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈啰第一步，用15亿元，拿下一家上市公司的控制权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为进一步增强永安行的控制权，协议还约定在标的股份全部过户至上海哈茂之日起24个月内，使得上海哈茂及杨磊直接或间接持有的上市公司股权比例高于孙继胜直接或间接持有的上市公司股权比例至少20%（包括本数）以上。并且哈啰对孙继胜所持有的剩余股份也应当由上海哈茂予以收购。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次上市公司控制权变更，也伴随着业绩承诺。永安行原实控人同意并承诺，现有业务在2025年、2026年、2027年经审计的归属于母公司股东扣除非经常性损益净亏损合计不超过2亿元。若未完成业绩对赌，孙继胜则以现金方式进行补偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次股权转让，也不是哈啰与永安行的首次在股权操作上产生联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019年9月，为扩大业务规模，永安行宣布为旗下全资子公司永安行低碳进行增资扩股，向上海云鑫、深创投等8名新投资者融资8.1亿元。永安行对永安行低碳的持股比例由100%下降至38.17%，也因此失去对永安行低碳的控制权，永安行低碳也已不在上市公司合并财务报表范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当年10月，哈啰公布了与永安行旗下永安行低碳科技有限公司签署业务合并协议，杨磊出任新公司CEO，业务合并之后，新公司的实际业务将由哈啰团队负责。该次合并，被外界称为“共享单车第一起并购案”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，哈啰的大股东为蚂蚁集团，而永安行第二大股东上海云鑫，也是蚂蚁集团旗下公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然永安行与哈啰同作为蚂蚁集团投资公司，但永安行招股书显示，蚂蚁集团在2014年就通过上海云鑫入股永安行，投资金额为1亿元。11年来，蚂蚁集团对该笔投资持有至今，哈啰的入主，顺手让蚂蚁在这笔投资上收回2亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;冲刺纳斯达克失败后，哈啰要在A股借壳上市？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年哈啰出行曾向SEC递交招股书，拟募资1亿美元，但受市场影响，美股IPO最终搁浅。而永安行在多年前，突破小黄车、摩拜等市场明星企业的包围，顶着“共享单车第一股”的光环登陆A股市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在本次控制权转让前，永安行原计划以并购上海联适导航技术股份有限公司65%股份并募集配套资金。上海联适导航是一家拟IPO失败公司，并购终止原因是双方对联适导航估值等商业条款未能达成一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在并购终止的一周后，3月7日，永安行发布公告称：公司控股股东、实际控制人孙继胜正在筹划公司股份转让事宜，该事项可能导致公司的控制权变更。仅仅一周，永安行就敲定了控制权变更事宜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先是并购拟A股IPO失败公司，再是控制权转让给美股IPO失败公司。因此，市场也在质疑永安行存在卖壳的嫌疑。此次入主的哈啰，是否有在A股借壳上市的计划呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开信息显示，永安行主要提供共享出行服务、智慧生活服务以及分布式氢能数据平台业务。而哈啰从共享单车起步，业务布局覆盖共享出行服务、网约车服务以及本地生活服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，自2016年成立以来，哈啰已经完成十余轮融资，背后投资方包括蚂蚁集团、复星集团、春华资本、纪源资本、成为资本、深创投等，甚至永安行也在2017年的业务并购中进入哈啰的股东序列。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385522/1742263808636095051.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;来源：猎云网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，永安行业绩疲软不振。2021年、2022年、2023年及2024年前三季度，永安行营收分别为8.73亿元、6.78亿元、5.45亿元及3.74亿元；归母净利润分别为0.4亿元、-0.68亿元、-1.27亿元及-0.55亿元。此外，永安行预计2024年归母净利润为-8000万元到-5500万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于此次控制权易主，永安行在公告中表示：本次控制权变更有利于给上市公司带来具有丰富产业资源背景的股东，杨磊及上海哈茂可借助自身丰富的产业资源，为上市公司现有业务快速赋能，快速发挥产业协同优势，在业务经营层面助力上市公司原有出行相关业务、新兴业务的快速发展，改善上市公司的经营水平、提升产业竞争优势，实现上市公司盈利能力的提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然哈啰没有明确要在A股上市，但通过控制永安行这一平台，未来在A股想要借壳上市的阻力会大大降低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250318-385522.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250318-385522.html</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 02:11:54 GMT</pubDate><author>猎云精选 | 邵延港</author></item><item><title>硅谷创业黄埔军校炼成记</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在Airbnb的硅谷总部，一楼天井的塑料泡沫云朵雕塑悬浮于空中，与110平方米垂直植物墙共同构成&quot;室内森林&quot;，爬山虎攀附的墙面模糊了自然与办公的边界，恰如其前员工所组成的创业军团，就像爬山虎藤蔓的无数分支，在房地产科技、金融科技、生物医疗等领域开枝散叶。这种生态型组织与爬山虎的群落特征高度一致：每个节点既是独立的创新单元，又通过共享的技术基因以及跨部门协作网络形成有机整体。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;过去五年，超过140家估值破亿的初创企业从Airbnb的硅谷总部蔓延生长，累计融资规模突破110亿美元。这个数字构建起一个从Airbnb为中心扩散开的，横跨房地产科技、生物医疗、航空航天、金融科技等领域的隐形帝国。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;从孕育出Coinbase加密公司，到重塑租房市场的Landis，这些横跨科技与实业的创业军团正在上演硅谷现实版的&quot;出Airbnb记&quot;。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;更值得关注的是，超过140名Airbnb前员工创办的公司，其中大约60%的公司在过去的三年里成立。大部分有在Airbnb担任软件工程师的经历，还有很大一部分担任过运营的岗位，这些数字背后，是硅谷正在不断发生的故事——大公司开始批量生产CEO，传统的创业孵化器正在被新型&quot;职场创业生态&quot;颠覆。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;我们试图通过对这些初创公司的盘点以及画像的分析，试图拆解这家硅谷创业“黄埔军校”的创新密码。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;1、Airbnb创业军团画像：他们是谁？来自哪里？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;据第三方新闻资讯平台New Economies最新数据，这个由&quot;Airbnb校友&quot;构建的生态体系，正在以每年新增35家初创企业的速度扩张——其中35%的房地产科技公司正在将Airbnb的共享逻辑转化为垂直场景解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;• 隐蔽的超级物种：40多位创始人正在筹备尚未公开的&quot;隐身项目&quot;（stealth），这些处于隐形模式的公司预计将集中在航天科技与量子计算领域。在这超过140名Airbnb创业员工中，大部分在过去七年内成立，2022年，有大量初创公司诞生，达到40家，其次是2021年。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385521/7307581596893185.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;图表来源：New Economies&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 大部分创业者此前在Airbnb担任软件工程师：从我们分析的 140 多份创始人资料来看，典型的创始人在创办企业之前都有软件工程背景。其他常见的先前角色包括运营（包括营销、增长和日常管理），其次是产品和数据科学。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385521/7307581596893186.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;图表来源：New Economies&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 湾区仍是创业圣地：80%的创业公司来自美国，主要扎堆硅谷与纽约，形成&quot;双核驱动&quot;的创新集群，旧金山湾区的Airbnb总部至今仍是全球创业者朝圣的&quot;圣地&quot;；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385521/7307581596893187.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;图表来源：New Economies&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 人才锻造体系：斯坦福大学以32%的创始人占比稳居人才库榜首，UC 伯克利、MIT、哈佛、卡耐基梅隆等顶尖院校构成第二梯队，这种学术基因与Airbnb内部&quot;设计思维&quot;训练体系形成共振。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385521/7307581601087488.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;图表来源：New Economies&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 初创企业潜力强大：在Airbnb那些筹集了至少 50 万美元并被列入本期名单的企业中，许多企业已经从种子前期进入种子轮和 A 轮融资，一些企业逐渐进入 B 轮、C 轮融资，甚至一些企业已经退出。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385521/7307581601087489.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;图表来源：New Economies&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•投资支持的生态闭环：在 140 多家筹集了至少 50 万美元的初创公司中，近 20% 的资金来自 Y Combinator。A16Z 是第二大最活跃的投资者，而由Airbnb联合创始人Daniel Rumennik和Lenny Rachitsky创立的AirAngels更成为连接硅谷与Airbnb校友资源的特殊纽带。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385521/7307581601087490.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;图表来源：New Economies&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、创业DNA：解码Airbnb的创新密码&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么Airbnb能成为创业人才的摇篮？答案或许隐藏在公司的文化基因中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许Airbnb在创立之初，就遵循着最原始和朴素的创业逻辑：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.Founder Mode：人人都是创业者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Airbnb 的基因里，天生就带着浓厚的创业者思维（Founder Mode）。从创始人 Brian Chesky 亲自参与产品规划，到公司鼓励员工像创始人一样思考问题，Airbnb 一直强调“人人都是创业者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种文化并不是一句口号，而是体现在日常决策的细节里：高管们深入一线，直接与用户沟通，产品团队不断迭代，每个人都被鼓励去发现问题、提出方案，而不是等待指令。这种高度自治和责任感，塑造了一批具有创业精神的人才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.设计驱动的思维方式&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了对创始人思维的推崇，Airbnb 还继承了设计驱动的基因。作为由两位设计学院毕业生创立的公司，Airbnb 不只是开发功能，而是着眼于打造完整的用户体验。从早期优化房东房源照片，到后来的产品界面与社区运营，设计思维始终贯穿其中。对于离开 Airbnb 走向创业的员工来说，这种关注细节、以人为本的方式，已经成为他们创新方法论的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种文化不仅让 Airbnb 成为了一个强大的公司，也让它成为了硅谷最活跃的创业人才孵化器之一。那些曾在这里工作过的人，不仅带走了技能和经验，更带走了一种思考和解决问题的方式——而这，正是他们在创业路上最大的优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.强大的创业生态支持&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Airbnb的企业文化和支持网络也为前员工的创业提供了坚实基础，这些创业者在公司内部积累了丰富的经验，离开后继续保持紧密联系，形成了强大的创业生态系统。例如，由前Airbnb员工组成的天使投资团体AirAngels，支持Airbnb校友的创业项目。此外，许多初创企业的核心团队也由前Airbnb员工组成，体现了“创业接力”的现象。这种内部培养和外部支持相结合的模式，使Airbnb的影响力超越了自身业务，成为硅谷创业生态的重要组成部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、Airbnb 生长出的创新帝国&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在Airbnb走出的，融资额排名前20的公司中，35%的公司正在建立与Airbnb相似的商业模式——房地产技术，与此同时，还有金融科技、软件、消费者、教育科技、网络安全、加密货币等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385521/7307581601087491.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;图表来源：New Economies&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们尝试从中挑选出具有代表性的公司：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•Coinbase ：重塑加密货币市场&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由Airbnb前软件工程师Brian Armstrong联合创办，如今已发展成为北美最大的加密货币交易所之一，上市后市值一度突破1000亿美元，重新定义了数字资产交易市场。Armstrong曾表示，在Airbnb期间学到的用户体验设计和全球化运营策略对Coinbase的成功至关重要。数据显示，Coinbase目前拥有超过7300万注册用户，2023年交易量超过6300亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•Landis：助力租房者变房主&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由Cyril Berdugo和Tom Petit联合创立的Landis致力于帮助租户实现购房梦想。通过”租转购&quot;模式，Landis为客户提供了一条循序渐进的房屋所有权路径。公司已获得包括Sequoia在内的投资方提供的2.22亿美元融资。创始人将他们对房地产市场的深刻理解转化为了解决普通人购房难题的创新模式。截至2024年，Landis已在全美40多个城市运营，帮助超过2,000个家庭开始了购房之旅，其客户平均在24个月内成功从租户转变为房主。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•Outschool：颠覆在线教育&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由Amir Nathoo、Mikhail Seregine和Nick Grandy共同创立的Outschool是一个在线教育平台，连接学生与独特的小班课程。受Airbnb体验经济模式启发，Outschool让教师能够创建并销售自己设计的课程。公司已获得Lightspeed等投资方的2.4亿美元融资。在新冠疫情期间，Outschool经历了爆发式增长，注册学生从8万增至超过100万，活跃教师数量增长了15倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•Preset：引领数据可视化&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由Airbnb前数据工程师Maxime Beauchemin创立的Preset专注于商业智能和数据可视化领域。Beauchemin在Airbnb期间开发了开源项目Apache Superset，离职后将其商业化成为Preset。公司已获得Redpoint等投资方的4840万美元融资。目前，Preset的平台已被数千家企业采用，每月处理超过10亿次数据查询，成为数据分析领域的重要玩家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•Linear：重塑项目管理工具&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Airbnb前设计师Karri Saarinen与Tuomas Artman和Jori Lallo共同创办的Linear为软件团队提供了一套现代化的项目管理工具。受Airbnb内部工作流程的启发，Linear以其简洁高效的界面和强大的功能迅速赢得了科技圈的青睐。公司已获得Accel等投资方的5,220万美元融资。Saarinen将Airbnb对用户体验的追求带入了企业软件领域，创造了被誉为”设计师最爱&quot;的项目管理工具。目前，Linear已被超过1万家公司采用，包括众多知名科技企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•Sundae：优化房地产交易流程&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由Airbnb前员工Josh Stech与Andrew Swain共同创立，专注于帮助有经济困难的房主以最好的价格出售房产。Sundae通过直接连接投资者和卖家，简化了传统上复杂的困难房产交易流程。截至2024年，Sundae已协助完成超过5000笔交易，为卖家平均节省了约15%的交易成本，累计融资超过1.3亿美元，创始人将平台匹配经验应用到了房地产交易领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•Bobbie：有机婴儿配方奶粉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由Airbnb前营销主管Laura Modi创办的有机婴儿配方奶粉品牌。Modi在自身育儿挑战中发现了市场空白，创办了美国首个获得欧盟标准认证的婴儿配方奶粉。公司从创立到2023年收入增长了400%，已筹集超过7200万美元资金，产品在全美多家高端零售商和线上平台销售。Modi表示：”Airbnb的用户至上理念深刻影响了我，Bobbie就是围绕父母真实需求打造的。&quot;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•Zip：重塑企业采购管理&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由Rujul Zaparde和Lu Cheng共同创立的Zip正在彻底改变企业采购管理方式。它开发了一个智能化的采购系统，简化了传统上繁琐复杂的审批流程。目前Zip已获得Y Combinator等投资方的1.813亿美元融资。创始人将流畅体验理念应用到企业软件领域，创造了一个直观易用的系统。截至2024年，Zip已被超过300家企业采用，包括多家财富500强公司，帮助客户将采购流程时间平均缩短了70%，大幅提升了企业运营效率和资源利用率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些案例展示了Airbnb校友在各行业的深远影响，从金融到消费品，每个创业者都将Airbnb的产品思维、用户体验理念带入新赛道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Airbnb总部那面被爬山虎覆盖的墙面，恰似Airbnb这个“创业梦工厂“”的鲜活隐喻：每个单元相互独立，但却互相联系并发于同源，形成一个庞大的创新生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参考文献:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•Startup Factories: Airbnb (Substack Ollie Forsyth)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•Airbnb CEO Brian Chesky on the gospel of Steve Jobs and what founder mode really means （The Verge)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•Mehmet Karakus LinkedIn post&lt;/p&gt;&lt;p&gt;•来Airbnb上班，逆天办公环境把你宠上天！&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250318-385521.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250318-385521.html</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 02:00:26 GMT</pubDate><author>硅兔赛跑 | Lexie</author></item><item><title>年薪百万，香港驻京办招人了</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;靠帮政府招商引资，年入百万不是梦。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;一则招聘启事正在社交媒体上流传。香港特区政府投资推广署招聘一名驻北京的招商引才/投资推广总监，给出的月薪是税前54705到77585元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;再看要求，理想的候选人具备不少于12年从事国际销售、业务发展或投资及贸易推广的全职工作经验，拥有与创新科技行业相关的知识及经验尤佳。岗位职责足足列了11条，用一句话概括，就是吸引在地企业投资香港，带领团队共同实现绩效目标。这位招商总监负责的地域范围与香港驻京办的服务范围相同，即北京、天津、河北、辽宁、吉林、黑龙江、内蒙古、新疆、甘肃及宁夏。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;都知道，近年来，招商引资越发成了发展地方经济的先进工具，而在这背后，撑起这个大市场的是数以万计的招商人员。借此我跟招商人员了解了一下地方招商系统的薪资体系。“如果属于事业编或公务员的话，就是正常的体制内岗位待遇。如果是合同制的员工，有的是参照公务员的待遇，有的还会成立专门的公司，设立一些考核标准，这一类招商人员的工资包含基本的薪资、绩效和奖金，不同公司的待遇都不太一样。”一位苏州招引人员告诉我。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;不过总体来说，招商其实就是销售工作。“一般要靠业绩，底薪都不会特别高。”这条招聘启示下面也有人评论道，“月薪应该只是小头，整体年包应该在200万以上。”这还只是一个劳务派遣岗的薪酬。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这两年，香港的招商工作势头凶猛。据香港特区政府驻沪办信息，2024年香港特区政府投资推广署的招商引资成果创下历史新高，共协助了539家海外及内地企业在港开设或扩展业务，较2023年跃升超过41%，估计可为香港经济带来逾677亿港元投资，同比增长约10%。这些企业营运首年为香港创造6864个新增职位，同比增长超过67%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2022年香港《施政报告》提出的绩效指标，是由2023至2025年间吸引至少1130家企业在港开设或扩展业务。按照这一规划，目前引进香港的公司数量已超出绩效指标。过去两年，香港已成功引入宁德时代、银河通用、黑芝麻智能、壁仞科技、地平线、多点等一批科技独角兽，而这个进程还在加速之中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;学习内地好榜样&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;四个月前，一张英伟达创始人黄仁勋在香港深水埗大排档喝啤酒的照片火了。除了黄仁勋，照片上还有香港特区政府财政司司长陈茂波、香港科技大学校长叶如玉院士、校董会主席沈向洋和红杉中国的沈南鹏。政商和资本大佬聚首，这场看似随意的深夜饭局，实则是香港布局科创生态的一个生动注脚。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;除国际金融中心之外，香港近些年还在不遗余力地打造国际创新科技中心的新名片。而其中的关键一步，便是学习内地，发力招商引资，而招引的主要对象也是内地企业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;先看政策，香港与内地的经济合作在政策框架下不断深化。2019年的《粤港澳大湾区发展规划纲要》明确提出，要通过加强基础设施互联互通、深化产业合作、促进人员与要素流动等措施，推动粤港澳大湾区的协同发展。这一规划为香港与内地的经济合作提供了方向和政策支持。在此指引下，香港特区政府高层官员频繁访问内地，与深圳、广州等地签署了一系列合作协议，推动两地在金融、科技、贸易等领域的合作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在组织和措施上，2022年的《施政报告》中宣布成立“引进重点企业办公室”和“招商引才专组”，旨在通过提供一站式服务和特别配套措施，更积极地招商引资和吸引人才。“引进重点企业办公室”于当年12月全面投入运作。此外，香港还推出了“高端人才通行证计划”，并设立300亿港元的“共同投资基金”，以支持企业在港发展。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;一系列密集的招商引资政策，确实吸引了一批内地及国际企业赴港投资。具体来看，香港招引的企业五大来源地，分别是内地、美国、法国、英国和新加坡，其中内地驻港公司在2022年数量首次超越美企。这些成果当然离不开香港投资推广署在内地积极开展招商活动。在北京、上海、广州、武汉、成都等多个城市，香港投资推广署都设立了办事处，专门负责与内地企业的对接工作，通过举办投资交流会、路演等方式，向内地企业宣传香港的营商环境和政策优势。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;当然，良禽从来都是择木而栖。科创龙头们之所以愿意去到香港，也与香港在国际市场上的定位密不可分。在今年全国两会期间，小鹏汽车董事长、CEO何小鹏表示，小鹏将加快步伐，把自动驾驶技术引入香港。在他看来，香港不仅是自动驾驶技术出海的试验场，也是其进军国际电动车市场的重要跳板。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;尤为值得一提的是，已成地方招商引资主要形式的基金招商，也被香港学了去。港投资推广署金融科技主管梁瀚璟曾透露，在调研之后发现，深圳市天使投资引导基金的两点经验很值得香港参考，一是投早期项目，二是投资GP。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;100亿引导基金开始出资&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;去年10月，香港特区行政长官李家超发布了《行政长官2024年施政报告》，其中涉及大量资本招商的内容，体现了香港在吸引全球资本以及推动产业升级方面进一步的决心和策略。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;最直接的，施政报告提出通过设立基金和政策支持，吸引科技创新企业落户香港。具体来说，设立100亿港元“创科产业引导基金”，推动策略性新兴产业和未来产业的发展，这些产业包括生命健康科技、人工智能与机器人、半导体与智能设备、先进材料和新能源等。可以看出，借鉴内地对新兴产业的支持政策，香港在招商引资中也十分注重产业导向。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;其中，引导和杠杆市场资金的是港投公司。两年前，李家超发表任期内首份《施政报告》，便提出成立全新的“香港投资管理有限公司”（港投公司）。港投公司由特区政府全资拥有，运用财政储备促进产业及经济发展，因而又被称为“港版淡马锡”。当时提出的300亿港元“共同投资基金”也被外界视为港版“政府引导基金”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2024年的《施政报告》还提出推动更多私募基金通过港交所开拓新销售渠道，支持未盈利的先进技术企业融资；优化“新资本投资者入境计划”，进一步放宽投资门槛和范围；强调通过国际合作和市场拓展，提升香港的金融竞争力，比如香港计划与中东等地区的大型主权基金合作，共同出资成立基金，投资内地及其他地区的资产。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;目的呢，李家超也已经讲得很明白。“香港的经济需要依靠创新科技来获得新的增长动力。我们要加强引导市场资金，投资策略性新兴和未来产业，推动香港创科产业生态圈的形成，吸引更多全球顶尖的科技公司和人才落户香港。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;以现在火热的人工智能为例，尽管香港高校在创新研发领域持续投入大量资源，但产学研转化成效尚未充分显现。另一现实挑战在于，本地产业界尚未形成具有引领作用的创新公司，技术创新体系仍需进一步培育。在这种情况下，通过招引快速建立生态无疑是必要之举。也因此，那份招聘启事上特别要求，应聘者“拥有与创新科技行业相关的知识及经验尤佳”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;如今，100亿港元的引导基金已经开始出资。今年1月，香港创新科技及工业局和创新科技署举办介绍会，邀请市场提交意向书。其投资模式类似内地常见的政府投资模式：先按之前规划的五大板块设立子基金，政府往每个子基金里注资，再挑选专业团队负责具体运营和对外募资。GP按市场规律自主决策，既当投资人，又当招商员。基金期限设为12年，符合眼下对“耐心资本”的提倡。略微不同的是，该引导基金既招GP也招LP，“策略投资人”将与政府一同出资，缓解GP的社会募资压力。这一点可谓是非常贴心了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;无论如何，这种用资金引项目的链条，咱们可再熟悉不过了。按照设想，此举既能帮香港招揽更多科技公司落户，又能加速大学实验室里的研究成果转化，逐步帮香港在国际科技竞争中站稳脚跟。（作者/刘燕秋 来源/投中网）&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250317-385519.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250317-385519.html</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 08:10:41 GMT</pubDate><author>投中网 | 刘燕秋</author></item><item><title>淡出VC圈的投资人又回来了</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在创业创新的最前端，一种撕裂感正在蔓延。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;一边是行业回暖迹象显现催生的乐观。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“现在内部开会基本凑不齐人，全在外面抢AI项目。”行业一双币基金负责人对创投日报记者形容。DeepSeek的崛起进一步助燃了AI行业及相关领域，这让VC/PE热情重燃：诸如宇树科技等的头部项目估值一夜飙涨；FA机构涨薪40%挖角AI背景毕业生；投资人积极出差，提前锁定来自大厂、高校的未来创业者。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;另一边则是募资和退出环节紧张带来的“悲观审慎”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;募资端的持续探底被多次提及：2024年VC/PE市场募资规模同比下降近47%。市场化机构因“子弹不足”而在今年持续保持谨慎出手，项目融资仍然不易。水木资本董事长唐劲草称，“项目估值中枢较去年同期下降约30%。”退出环节亦未见改善，不仅IPO过会量维持低位；跨界并购因系列乱象，甚至引发政策窗口随时关闭的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“若没有基本面的支撑，情绪回暖只会造就‘表演性复苏’。”一名在去年转型董秘的前投资人总结。在多数投资人看来，真正的市场回暖需满足两大条件：长线资金入场与退出渠道畅通。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;1 淡出VC圈的投资人又回来了&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;多名一级市场从业人士都对创投日报记者表示，DeepSeek强势带动AI行情的背景下，一级市场确实有“触底反弹”的感觉，一个最直观的表现是：投资人看项目的活跃度显著增加。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“投资人都在频繁看AI项目，甚至一些淡出VC圈的投资人都回来了。”一位头部美元基金人士如是说。在其看来，目前投资人大都很兴奋，业内认为AI在未来3-5年内都有潜力。“这个时间段，很像过去的‘互联网+’时刻，市场期待各类Agent的爆发，解决各类应用上的问题，在投资上有很大想象空间。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;一位人民币基金人士也表示，一级市场对AI领域的关注度确有大幅提升，各家机构都在寻找AI发展带来的新投资机会，包括大模型、基础芯片，以及AI+在各行各业的落地应用。“从看项目的活跃度来看，市场确实回暖了。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;有些机构则已经走入了实际出手的阶段。阿米巴资本副总裁沈心晖告诉创投日报记者，自2023年初以来，已经看到AI大模型结合行业应用的创业公司在大量涌现，长期深耕软件、AI等技术应用的阿米巴资本，也已经投资了其中不少优秀团队。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“从今年年初DeepSeek爆火以来，确实感觉AI应用赛道的热度又更上一层楼，也有更多投资人同行开始关注这个领域，感受到了市场温度的回升。”沈心晖如是补充。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;DeepSeek在全球的火爆，甚至让外资都出现了新的迹象。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;上述双币基金负责人告诉创投日报记者，“从跟香港投资机构的交流来看，外资整体的口风和态度都变了，中国市场的潜力重新得到了认可。中东、东南亚这些非美国的美元基金是现在很多机构找钱的重点，我们自己也接到了来自日本的LP需求，此前他们从未涉猎中国市场。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;资金的热情不仅集中在AI领域。唐劲草对创投日报记者表示，进入2025年，在投资机构看项目活跃度普遍提升的背景下，部分头部GP甚至在半导体、新能源赛道出现抢份额的情况。其进一步总结了目前一级市场资金集中流向的三大方向：一是符合国家战略的硬科技赛道，如量子计算、商业航天产业链；二是能承接产能的新质生产力项目，如新材料、高端装备；三是具备出海替代能力的AI应用和生物医药企业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;作为创投行业前哨的FA机构，内部也正经历变化，折射出市场的动向。某头部FA机构人士对创投日报记者称，“开年之后，各个组都忙起来了。不止是看科技的在研究AI，半导体、医药、消费的组都感觉到这些行业和AI的结合是一个很大的主题。”在她看来，消费组的变化格外明显。“去年虽然大家都很努力，但几乎没开过张。今年一开年来了个大厂出来的明星创业者项目，方向就是消费与AI的结合。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;另一个她认为值得关注的变化是，诸如产业界高管、学界的明星教授等潜在优质创业者开始密集出现。“人的流动是最直观的，对于这些身处市场一线的人来说，能让他们冒着放弃稳定高薪风险出来创业，肯定是看到了更大的机会，同时也需要匹配到宽松的市场环境。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;上述头部美元基金人士亦表示了对创业者的关注。“现在投资人最要紧的是，锁定到AI应用层面的创业者。这些创业者大多来自于大厂里的工程师，有比较好的Idea，带过团队，口碑也不错。总之，就是创业者之前做的事，是否和创业项目匹配，另外也会评估行业天花板。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;而为了跟上这波AI热潮，投资机构内部也在加紧储备AI人才。创投日报记者在某招聘平台上看到，VC/PE招聘AI领域的投资经理明显增多，包括上海、苏州、北京、长沙在内，均有投资岗位的需求。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;一双币基金负责人则告诉创投日报记者，其所在机构一直在招AI方向的人才，“也跟猎头沟通过需求，了解到的情况是大家都在找这方面的人。整个市场现在是贵且混乱，一级对口的人极少，原有的考核标准完全不适用。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;2&amp;nbsp;结构性破局能否到来？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;但在行业当前的乐观表象下，亦有不少投资人对行情抱持审慎看法，而这种谨慎多半来自于对募资以及退出环节的判断。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;泥藕资本董事总经理杨子江对创投日报记者坦言，目前的一级市场仅可以说是从“寒冬”到了初步松动的状态，“要想真正达到回暖，外部需要的条件或者迹象还是很多的，比如退出通道是否畅通，一级市场通过老股转让或者IPO实现资本退出可能性是否增加等等，如果整个资本通路还不能大概率闭环，那可能也只是暂时简单的情绪变化。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;上述已于去年转型项目董秘的投资人亦提及了当前创投行业“情绪回暖”的现象。“年轻同行的情绪今年确实变得更加积极。这种情绪部分来自于他们所在的机构今年提出了更高的KPI，这一定程度上也影响了他们对今年一级市场走向的判断。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;但他也坦言，提高KPI背后的原因有很多，并不一定就指向了今年行情的复苏。“比如去年从2023年下半年到整个2024年，不少GP实际上处于一种投资停摆的状态，出手很少，但募到的钱不能一直不投，可能面临到期，所以机构今年开始要求抓紧投出去，这也是有可能的。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;目前来看，在投资环节，VC/PE总体仍保持了谨慎，即便是在风口之上的AI领域，机构真正出手的项目仍不多。“目前资金仍相对紧缺，投资机构出手也比较谨慎，对于AI类项目投资条款的主导权更多在投资机构一方。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;一位人民币基金人士则对创投日报记者表示，项目估值目前也整体偏理性，“没有出现互联网时代中，第一轮融资就1亿美金估值的情况，更没有滴滴、优步疯狂补贴的烧钱大战。而在风口熄火的领域，项目估值更是普遍回落，有的甚至出现估值倒挂的现象。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;基于此，多数行业人士均认为，一级市场真正意义上的回暖，需要有更明确的基本面变化作为支撑，这包括了市场化LP再度活跃、IPO退出的畅通、并购交易的推进等多重维度。但目前这些回暖因素不仅仍不成熟，甚至还因为部分行业乱象，面临进一步萎缩的隐忧。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“比如去年放开的跨界并购，就出现了标的质地存疑、上市公司资本运作明显等乱象，这可能导致政策的口子进一步收紧。这对于投资机构而言，就是退出渠道的又一次收窄。”上述投资人表示。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;市场化资金的活跃度亦被多次提及。深圳一头部机构投资人士对创投日报记者表示，“不同的人对‘回暖’有不同的定义，从大家积极看项目、出手节奏加快以及增加招聘的角度来说，一级市场对比之前确实是一种回暖。但市场化资金目前的活跃度还是不够，整体的资金结构还是处于失衡的状态，若从这个角度看，就很难说行业在复苏。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;唐劲草则用“分化”概括了创投行业的现状：看项目、投项目呈现了结构性分化——国资背景GP受返投限制只能聚焦特定领域，而市场化机构因募资不顺导致实际出手仍然谨慎；募资端，国资占比持续攀升至81%，市场化的母基金出资则几乎停滞。基于这样的行业观察，他认为，“不能简单用‘回暖’定义当前市场。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;唐劲草进一步表示，真正的复苏需要看到两个信号：一是长线资金重启LP投资，二是IPO和并购等退出渠道实质性打通。“当前，S基金交易升温，一家头部机构单月完成5笔份额转让；A股并购重组案例也在保持增长。这或许说明一级市场正在酝酿结构性破局，但离整体回暖仍有距离。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;尽管年中的投融资数据或才是行情判断的切实依据，但当下一级市场的分化图景已清晰显现——AI赛道的局部亢奋与募资及退出的系统性困局交织。而由DeepSeek点燃的AI狂欢能否穿透资本寒冬，或许取决于市场能否在“情绪泡沫”膨胀前，实现长线资金与退出闭环等的真正破局。&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250317-385515.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250317-385515.html</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 05:42:35 GMT</pubDate><author>创投日报 | 敖瑾 陈美 李明明 余诗琪</author></item><item><title>200亿，曹德旺又投了一条“产线”</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2022年5月4日，曹德旺站在福州高新区南峪镇流洲岛的福州大学城旁，宣布福耀科技大学正式动工。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这是他自2021年“退下来”之后最在意的一个项目，他曾亲口说自己的全部精力都用在了建大学上。那年他以河仁慈善基金会的名义投资100亿元，用于建设一所“应用型大学”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;外界对这所打上“曹德旺”标签的新大学有诸多好奇，“很多人不相信，他们不理解——你吹牛皮拿那么多钱去建一所大学？”曹德旺曾在采访中这样说道。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;但3年过去，福耀科技大学已经开始筹备招生。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;3月11日，福建省人民政府办公厅发文，教育部已经同意设置福耀科技大学为民办普通本科学校，定位为新型研究型大学。学校开设4个普通本科专业，分别为计算机科学与技术、智能制造工程，车辆工程、材料科学与工程。校长是曾任西安交通大学校长的王树国，曹德旺则任理事长。面对记者采访时，王树国公开表示：“我来福耀当校长，一分钱工资都没有，纯粹义务打工。我们的付出是我们要创办引领未来的新型研究型大学的价值所在。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;曹德旺甚至要提出“对标斯坦福”，他期望着学校能“瞄准卡脖子问题”“探索一条教育改革之路”“让这里走出改变世界的人”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在制造业之外，这位玻璃大王一直对教育有着自己的执念。他14岁辍学去放牛，从未接受过完整系统的教育，却始终相信“知识改变命运”。捡哥哥的书读、干活攒钱买《新华字典》在路灯下抄写生词，在工地偷听夜校讲课遭保安追打也要继续。成为企业家后，曹德旺也曾透露，自己只要有一点时间都会用来读书。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在大学获批后，曹德旺面对镜头，一边望着王树国，一边说：“开心是真的，但压力比天还大”“批下来就要做好，做砸了比不批更糟糕”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;01 效法卡耐基&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;曹德旺第一次产生办一所大学的念头还是2009年，他在大连夏季达沃斯论坛偷偷跑去旁听教育论坛，那是他第一次听到一些新奇的、在国内不常见的教育理念。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;那年随着大学扩招，开始出现大学毕业生没办法融入社会的情况。同样的问题也曾在日本发生过，论坛上有位日本学者介绍说日本某些地方会开设专门连接毕业生和社会的专科学校，学期一年，专门训练学生融入社会的能力。比如动手能力、如何与人打交道、如何写求职信等等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这给了曹德旺很大触动，“为什么我们从出生前开始胎教、出生后选择最好的小学、中学，到头来变成了只会考试、不会干活的人？”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;后来他在采访中反思过，这某种程度上是教育的问题，是学校没有教会学生起码的动手能力，让他们不敢走向社会。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;他产生了一个朴素的想法：办一所大学，培养学生的动手能力，让学生“毕业即就业”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;但当时，民办普通高校在国内并不常见，这个想法也是一闪而过。直到2014年，才开始在他心中生根发芽。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;那一年，福耀的美国工厂选址在了俄亥俄州的代顿市，曹德旺因此结识了代顿大学的校长丹尼尔。后者数次邀请他参观美国高校，也了解到不少美国名校都是企业家创办，比如卡耐基梅隆和斯坦福等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在这些创办大学的美国企业家中，曹德旺尤其推崇卡耐基。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;1900年，这个美国钢铁大王退休后，捐出了100万美元（约等于今日3.5亿美元）创建了卡耐基梅隆大学的前身卡耐基技术学校，旨在为“工业阶层提供实用教育”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;从这个角度看，两人在创业和办学这两件事上的履历和逻辑高度相似。曹德旺曾在自述中讲道：“我效法卡耐基，年轻有为时拼命工作，不怕得罪人，不畏权势，创业成功后赚到钱再还给社会。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;卡耐基有一句名言“My heart is in the work”（我心于业），这句话后来也成了卡耐基梅隆大学的校训，强调了学校主张实干精神和学以致用的态度。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2018年的一次德国之行，更坚定了曹德旺想要培养实用型人才的想法。那次考察，他发现德国很多为奔驰、宝马提供零部件的都是百余人的小厂，“我很好奇，这么小的工厂，谁在后面提供技术和管理支持？”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;为了搞清楚这件事，曹德旺开始系统研究德国的教育体系，实地走访后他发现德国大学对实践很看重，“德国高校评教授有一个条件，在企业当过三年高管就可以到大学当教授，不止看文凭。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这让他不由联想到自己企业的招聘状况：“我们去大学招生，招回来之后要用2~3年时间培养，培养过程中还要跑掉三分之二。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;回国之后曹德旺彻底想明白一件事：工科要紧贴市场、服务产业，大学为企业服务，办学的真正目的是解决社会问题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;02 退休办大学&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2020年，曹德旺人生中第一次休了假。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;已经75岁的他开始思考是不是到了退休的年纪，那时他满脑子都是办大学的事。在没有自己创办大学前，曹德旺已经给不少高校进行过捐赠，厦门大学商学院和图书馆都是他捐款修建的。建完之后，他觉得“大学多了一所房子，但实际问题没有解决”。盘了盘捐出去的钱，发现已经超过了70亿元，这足够建一所大学了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;他的这个想法受到很多人的支持，包括受他捐赠的高校，于是他决定全身心投入办学。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“那段时间我做了三件事，第一件事是跟福耀管理层开会准备退休；第二是召开河仁基金会理事会，我自己出任第一理事长；第三就是跟福建省委打报告建一所大学。”曹德旺说。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;他形容自己是“开心地退下来，去建大学”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;曹德旺带队跑遍了美国、英国、德国的大学，去看他们怎么规划设计。最终福耀科技大学选址在了福州闽侯区旗山山麓，他形容这里“自古重视教育，文脉昌盛”，规划总建筑面积90万平方米，包括34栋大楼。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;河仁基金会一口气准备了100亿元，他曾解释过制定这个预算的原因：“学校不能盖得很寒酸，要气派庄严，同时也要浪漫舒适、宜教宜居。”他将办公室也搬进了福耀科技大学的工程现场，亲自把关施工建设，严控花出去的每一分钱。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;从2022年5月开工到2024年1月竣工验收，曹德旺估算整个学校的建造成本约为40亿元，远低于预计的60亿元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在回顾盖学校的历程中，曹德旺讲过一个感受——赚钱难，花钱更难。他说：“我创业时为了两块钱起早贪黑，整天在工地上跑。到了晚年准备把钱花掉，还给社会，发现花钱也挺难。到处说好话求人家帮忙，每天也要一大早就跑到工地上。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在他最初的预计中，100亿元建大学并不是全部。他曾在不同场合多次提到，如果需要，他愿意再拿100亿元出来。2022年他曾谈到对于办学资金的态度：“曹家还有200多亿元的股票，我的几个孩子们都很好，对钱也不看重，我给他们留钱没用。100亿元只是启动和拓展阶段，我还会再凑100亿元出来成立个奖教助学基金。”&lt;/p&gt;&lt;h2 style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;03 对标斯坦福&lt;/h2&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2025年的福耀集团年会上，曹德旺说了两个关键点，一是福耀科技大学在2025年要开始正式招生，二是将对标斯坦福。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这不是曹德旺第一次提到对标斯坦福，2023年他在接受央视采访时就提到过，他心目中的标杆是斯坦福大学。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在办学之初，曹德旺就对学校管理制度提出过创新看法：“学校实行三级管理，第一级是理事会，我当理事长，负责战略、院长以上的干部任命；第二级是校委会，以校长为中心，负责学术层面的事情；第三级是学院，是整个学校管理的基础。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在曹德旺的构想里，学术只是学校的一部分，符合社会需求也是办学的重要目的。他曾坦言目前国内制造业人才短缺，新兴企业招不到人，招来的人也没办法直接用。有一些企业就用几倍的薪水挖人，最后导致整个社会用工价格上涨，造成恶性循环。在曹德旺看来，解决这一问题的核心就是学校多培养实践型人才供应给企业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;为了达成这一目的，曹德旺也提出了新的实践理念：首先是双导师制，一位负责知识科研，另一位则由学校去工厂聘请高级工程师，帮助学生提高动手能力。除此之外，曹德旺还希望学生寒暑假能去企业“上班”，完成学业的同时也要拿到工程师资格。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“学生不要被一些财富榜‘欺骗了’，来我这就是吃苦的。”曹德旺说。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;但这样设计的优势也很明显，拿到工程师资格后即使就业失败，曹德旺也承诺学校解决，不会让毕业生“出洋相”。同时他还要求用工企业在选择福耀毕业生时不能当作学生应聘，应该当作工程师应聘。“我们的学生签合同的时候薪水一定会比普通毕业生高一倍的。”曹德旺说。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在学制上，福耀科技大学也有新想法，王树国校长在接受央视采访时提到将实行“本硕博八年制”培养模式，学生可以自行选择“下车点”，博士毕业也才26岁，仍是年轻人。他说传统的分段式教育会让学生在各个阶段内卷、焦虑，而连贯的模式则创造了更自由的学术空间，更利于培养出具有创新力和专注力的人才。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;学校获批当天的启动仪式上，不少媒体问起曹德旺和王树国对标斯坦福的宏伟计划。“曹老先生定了一个目标，说我们要对标斯坦福，很多人不屑一顾，说100亿元就能办一个斯坦福？但在我看来，没有不可能的事，一批志同道合的人聚在一起，天下没有不可能之事。”&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250317-385506.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250317-385506.html</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 01:15:36 GMT</pubDate><author>中国企业家杂志 | 李晓天</author></item><item><title>段Sir骗你呢</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;5G冲浪达人段sir又火了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这次的起因是3月11日，他在雪球发帖称：“终于来了，很少享受到空仓的快感，投资以来第一次！泡沫不破，投资难做”，随即不少人将其解读成“段永平清仓美股”了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;过去两周美股的动荡大家有目共睹，市场大幅下跌之际，若真的空仓，本应该暗自窃喜，但他却公开发圈，这种行为无异于“拉仇恨”，让众多美股投资者既羡慕又觉得可恶。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;不过，他本人很快作出了澄清，表示“不是空仓了，作为一个满仓主义者，有了（一部分）空仓的意思”，而且结合此前的互动可以推测，段sir目前的现金比例可能仍低于50%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385503/7306528751091713.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这下网友更是坐不住了，调侃他道：“就连空仓也被重新定义了，50%仓位也可说成空仓”，甚至拿出几个月前他的那句“稳定就是不稳定的意思”，统称为“文字艺术”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实也怨不得网友激动，就在段发帖的前一天（3月10日），美股刚刚遭遇了罕见的“黑色星期一”， 道琼斯指数跌近900点，纳斯达克指数重挫4%。科技股更是重灾区，特斯拉暴跌15.43%，市值较去年高点已经腰斩，“七姐妹” 则一夜之间蒸发了7800亿美元（约合人民币5.64万亿）。什么概念，腾讯现在的市值约为4.45万亿元，相当于跌没了一个腾讯还要多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在此之前，诡异的情绪已经在美股市场蔓延了一周之久。上周，美股三大指数全线下跌，标普 500 指数创下去年 9 月 6 日以来最大单周跌幅，直接“抹平”了美国大选以来的所有涨幅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就连曾经的私募冠军但斌也开始反思了。但斌曾经是美股的忠实拥趸，凭借重仓英伟达等美股科技股，旗下产品在2024年跑出了超74%的年度收益率。然而近期，但斌旗下私募产品大幅回撤，为此他还在朋友圈发文称：市场和企业本身比较好处理，但世界体系结构性的矛盾和变化，却不容易理清晰……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，外资机构也在纷纷看空美股、唱多中国。近期，花旗将美国股市评级从增持下调至中性，同时将中国股票评级上调至增持；千亿私募景林资产则在一场内部沟通会上透露了他们的最新调仓动作：非中国公司的资产已被全部剔除。“旗帜鲜明地看好中国未来几年的发展前景。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“东升西落”的情绪持续蔓延，这时候作为“散户风向标”之一的段永平，一句“空仓”可能给美股投资者带来更多的恐慌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，纠结段是否“空仓”没有意义，关键还是在于他这次“空仓”背后究竟传达了什么重要信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从段sir近期的发言中不难推断，他此次“空仓”并非主动卖出股票，而是因为手里一些put（看跌期权）到期。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img js_insertlocalimg&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385503/7306528751091714.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所谓“put”，指的是看跌期权，在这一交易中，卖方通过收取买方支付的权利金获得收益。如果买方选择在到期日或之前行权，卖方则需按执行价买入标的股票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以段sir前不久刚卖出的英伟达put为例：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img class=&quot;rich_pages wxw-img js_insertlocalimg&quot; src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385503/7306528751091715.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据他po出的截图，这笔put有1000张，价格是3.725美元，行权时间和行权价格是3月14日及110美元。也就是说，如果到3月14日或之前，英伟达的股价跌到110美元或以下，买方就可以选择行权，届时段永平需要110美元买入10万股，也就是1100万美元。但如果没有行权，段永平就能躺赚37万美元权利金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;了解了“卖put”的原理，再结合段永平3月8日的发言，可以推测他此前可能卖出了大量看跌期权，而买方到期并未行权，因此他顺利获得了权利金，并且释放了大量现金。根据券商中国的报道，这笔现金或不少于20亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常来讲，买方不行权可能有以下几种情况：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1、股票实际价格高于行权价，那买方行权就相当于亏了，不如接受权利金损失；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2、股票价格略低于行权价，但是收益不足以覆盖成本，比如手续费、税费等；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3、买put本身是看空企业，但是一段时间后，可能对市场走势的预期发生改变，觉得这只股票价格未来可能回升，所以放弃行权；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4、行权后，买方要卖掉股票才能变现。但如果市场流动性差，难以找到对手方迅速平仓，资金就会被占用。为了避免这种情况，他们可能会选择不行权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为不知道具体交易细节，我们无法推断买方的实际“动机”。但是从段sir这两天的高涨心情来看，这个结果他很满意，并称之为是“不错的生日礼物”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过他的态度也很有意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直以来，“卖put”是段sir常用的建仓手段，代表着他对股票长期价值的看好。比如之前抄底腾讯、阿里、英伟达，正是通过“卖put”完成的。如今过期不行权，说明“抄底”没成功，反而让他享受到了“空仓的快感”，至少说明他认为美股最坏的情况还未到来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，去年四季度开始，段就在减持美股。疑似其在美国管理的账户“H&amp;amp;H International Investment”最新数据显示，截至2024年四季度，该账户持有8只美股，持仓市值145.16亿美元，约合人民币1053亿。相比三季度末，他在四季度减持了苹果、伯克希尔B、谷歌C、迪士尼、莫德纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月份，他也曾在雪球上发表过“美股有点贵”的观点，这周又接连发出“美股如此贵，还有人这么在折腾”、“泡沫不破，投资难做”的感叹，并将美股暴跌归因于“瞎折腾的后果”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过当下的不确定性，既是风险，也是机遇。作为一个满仓主义者，如今手握大笔现金，段sir注定是闲不住的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，在宣布“空仓”的同时，他就表示看好台积电，并附上了一张交易截图：其在Schwab账户中计划出售2026年1月16日到期、执行价为175美元的100份TSM看跌期权，这一交易的限价为23.2美元。对于台积电，段的评价很高，认为台积电的年化最高回报能达到 23%。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月12日，他还通过雪球表示，于当天卖了点明年一月到期的苹果put，不过也不忘在评论里强调：“苹果目前其实依然不那么便宜，而且面临懂王加关税的不确定因素。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，他还在过去一段时间加仓了腾讯、茅台、英伟达。其中，他在互动中提到， 腾讯短期的premium（权利金费）其实年化不低，一个月可以有差不多3%。“我前段时间put进来不少腾讯，感觉运气很好。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管怎么说，像段sir这个身价和级别的资本大鳄，肯实时公开自己操作的并不多见，而现成的投资案例，也足以证明他的动作绝对拥有参考价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，正如格雷厄姆所说，股市上的任何赚钱方法，只要它容易理解并且被许多人采纳，那么，这种方法本身就会因太简单、太容易而无法持久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;段sir曾经分享过自己对于“卖股票”的观点：“无论什么时候卖，都不要和买的成本联系起来，该卖的理由有很多，唯一不该用的就是“我已经赚钱了”。买的时候也一样，这只股票曾经到过什么价位最好不要当做你买的理由。”简单来说，就是买入与价格有关，卖出与价格无关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，他也劝告过大家，卖看跌期权的操作对大多数人而言不值得效仿。是因为他把自己当作保险公司，往往是对看好的公司卖出看跌期权，或是赚权利金，或是实际建仓（降低建仓成本）。对于普通人而言，若是大量卖出看跌期权，最后没有资金行权，可能瞬间就破产或爆仓。（作者/王满华 来源/投中网）&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250315-385503.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250315-385503.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 04:16:47 GMT</pubDate><author>投中网 | 王满华</author></item><item><title>谁是第19座千万人口城市？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;长三角地区又多了一座“双万”城市。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;日前，安徽省统计局发布的数据显示，2024年末，合肥常住人口达到1000.2万人，正式迈入“千万人口城市”行列。至此，全国千万人口城市增至18座。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385490/1741918959277045103.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是合肥继2020年地区生产总值（GDP）突破万亿大关之后，取得的又一重大跨越。同时，合肥成为长三角地区继上海、苏州、杭州之后的第四座“双万城市”，也是全国第16座同时实现“万亿GDP”与“千万人口”双指标的城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“双万”目标，为何成为众多城市竞相追逐的目标？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从本质上来说，“双万”意味着城市在经济实力与人口规模上达到一个全新的量级，是综合竞争力的有力彰显。万亿GDP代表着城市拥有强大的产业基础与经济活力，而千万人口则意味着城市具备强大的吸引力与集聚效应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，合肥究竟是如何实现双万目标的？合肥之后，有望成为下一个突破千万人口的城市是哪座？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;合肥三年增长53.7万人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从昔日被称作“中国最大县城”，到一路跃升至“双万”城市，合肥堪称逆袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前说起安徽，不少人只知道芜湖、安庆，作为省会的合肥却长期被低估。由于经济基础薄弱，资源缺乏且交通不便，合肥在很长时间里都落后于同级别的城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据显示，2001年合肥的GDP仅为363.44亿元，与其他中部省份的省会城市太原（386.34亿元）、南昌（485.62亿元）、长沙（728.05亿元）、郑州（828.20亿元）以及武汉（1347.80亿元）相比，排名垫底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不甘落后的合肥积极探寻发展的新路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2005年起，合肥市明确提出，唯有大力发展工业，才有可能实现“跨越式发展”，并自此坚定不移地推进“工业立市”战略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了2007年，合肥成功构建起汽车、家电、装备制造三大支柱产业，汇聚了海尔、美的、美菱、荣事达等众多知名品牌。2011年，合肥市家电产业产值首次突破千亿元大关，达到1137亿元，成为该市首个千亿级产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，合肥并未满足于已取得的工业成就，深知产业升级迫在眉睫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从2008年与京东方“牵手”，全力支持其在合肥建设第6代薄膜晶体管液晶显示器生产线，到后续精准布局半导体、新能源汽车等赛道，引进长鑫、蔚来等企业，合肥因其精准的投资眼光，被称作“最牛风投城市”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众多业内专家指出，新兴产业的崛起，正是合肥实现逆袭的关键驱动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京社科院副研究员王鹏向时代周报记者表示，近年来合肥在集成电路、新型显示、新能源汽车等领域成绩显著。这些产业不仅创造大量就业岗位，提供广阔发展空间，还吸引了大量省内人才回流。与此同时，合肥产业配套持续完善，构建起完整产业生态体系，为人才提供从研发到生产、销售的全链条就业机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“此外，生活成本优势以及政策上的倾斜，也是合肥能够实现人口回流的关键因素。”王鹏认为，与江浙沪发达地区相比，合肥房价、物价更为亲民，对想在家乡附近发展、照顾家庭的安徽人而言，颇具吸引力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再者，作为省会，合肥获省政府重点支持与政策倾斜，一系列人才引进政策，加上强省会战略的实施，提升了城市综合实力与竞争力，吸引大量省内人口涌入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;合肥吸引力的增强，从人口数据变化中可见一斑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年末，合肥常住人口963.4万人，较上年增加16.9万人，人口增量全国第三；2023年末，常住人口增至 985.3万人，增量跃居全国第一；2024年，常住人口再增14.9万人，年末达到1000.2万人，正式跻身“千万人口城市”行列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进入2025年，合肥计划继续升级引才策略。开春，便由市领导带队奔赴全国14座城市，走进清华、复旦等36所重点高校揽才；经开区则举办全球英才云聘会，聚焦集成电路等新兴产业，并提供购房保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《合肥市国土空间总体规划（2021-2035年）》预测，到2035年，合肥常住人口将超1300万人，实际服务人口超1500万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;温州距离千万人口最近&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;合肥成功跻身千万人口城市行列之后，谁将是下一座千万人口城市的话题引发广泛讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时代周报记者梳理发现，目前全国共有13座城市的常住人口处于900万至1000万区间，其中温州、宁波、佛山、南京四座城市人口规模突破950万大关，构成冲击千万人口的第一梯队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385490/1741918959298048864.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些城市中，温州是离千万人口最近的城市。数据显示，2024年，温州常住人口达到985.2万人，相比2023年（976.1万）增加9.1万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据了解，早在2020年，温州就印发了《关于打造千万级常住人口城市的若干意见》，正式提出打造千万级常住人口城市战略。2022年，温州又公布《温州市人口发展中长期规划》，提出到2025年常住人口超过1000万的目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，温州目前距离千万人口仍有14.8万的差距，想要在今年之内实现目标，压力不小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与温州同属“包邮区”的宁波，近年来常住人口也在持续增长，从2020年的940.43万人增至2024年的977.7万人，4年增加了37.27万人，年均增长约9.3万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管增长趋势良好，但宁波在吸引人口流入方面也面临着压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一个原因是，宁波身处长三角地区，与上海、杭州等城市相比，宁波在资源吸附、产业辐射及政策倾斜等方面没有明显优势，对省外人口流入的吸引力相对弱些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王鹏认为，对于宁波而言，未来实现人口目标的关键突破口在于进一步优化产业结构、大力发展高新技术产业和现代服务业，提供更多高质量的就业岗位和创业机会，从而吸引更多人才涌入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佛山和南京也是常住人口超950万的城市。其中，佛山以制造业为主，民营经济繁荣，大量产业工人带来显著人口增量，而南京作为江苏省会城市，在教育、医疗、科技等公共服务资源方面具有显著优势，近三年年均人口增量约5.6万，展现出强大的区域辐射力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当前，常住人口处在900-950万区间的城市有南阳、济南、潍坊、沈阳、邯郸、长春、保定和徐州。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些城市的人口发展态势各异，部分城市因人口流失面临挑战，而另一部分城市人口数量则稳步增长，未来存在突破千万人口规模的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，河南南阳、河北保定的总人口都一度超过千万，但之后由于人口流失等因素而跌破千万大关，且目前人口呈持续下降态势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之相对的是，济南、沈阳、长春等省会城市依托行政资源优势，人口数量稳步发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中济南通过强省会战略，2021年到2024年，全市新增青年人才数量年均保持“15万+”增长，全市人才资源总量突破284万；沈阳则凭借产业转型升级与新旧动能转换，大力发展高端装备、新能源等产业，规模以上工业企业增加值与高新技术产业增加值实现快速增长，有力推动了人口的集聚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能够看出，在人口红利向人才红利转型的关键期，产业竞争力成为决定城市人口规模的核心变量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，哈尔滨从2022年开始未公布相关数据，所以目前其常住人口数量未知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈尔滨曾是东北唯一的千万人口城市，但在自然人口负增长、年轻人口持续流失的双重压力下，常住人口于2021 年首度跌破1000万，为988.5万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过近年来受益于文旅产业的发展，哈尔滨常住人口迎来了反弹。据南方周末报道，2025年3月5日下午，全国人大代表、哈尔滨市委书记于洪涛透露，国家统计局的数据显示，哈尔滨常住人口增加了约8万人。&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250314-385490.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250314-385490.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 09:00:32 GMT</pubDate><author>读城记工作室 | 李杭，编辑：梁励</author></item><item><title>沪上年轻人：Citywalk不香了，流行挖野菜</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;保时捷、路虎......目之所及的豪车含量，让阿乐恍惚自己不是被堵在佘山公园的门口，而是置身在某个车展。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;他知道，这里面有不少人跟自己一样，是来“打野”的——作为网上公认的上海挖野菜圣地，最近每到周末，佘山公园都被驱车来寻找野趣的摩登青年包围。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;中国人爱“挖野菜”不是新鲜事，但今年春天，公路旁左手小铲刀、右手塑料袋的挖菜人里，大爷大妈少了，年轻面孔多了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;甚至以精致、时髦闻名的沪上年轻人，还是最早发起、最全情投入的那一波——武康路Citywalk不香了，外滩bistro、淮海中路咖啡厅也不再是Date首选，魔都年轻一代吻上了崇明岛的野菜坡。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;他们身着时尚休闲服，手持小巧的园艺铲，在草丛间寻觅野菜的踪迹，挖累了便支起便携桌椅，泡上一壶咖啡，混着青草的清香，饮下别具一格的春日风味。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;小红书上，“上海挖野菜地方”话题已累积3万多篇秀照笔记；甚至“大佬”带队、单价98-198元不等的付费组团野采，也应运而生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，继在露营、徒步、路亚等活动之后，年轻人又找到了新的“灵魂保养方式”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不是露营去不起，而是挖野菜更有性价比&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苦苣菜薅到一半，萝卜停下来休息，发现脚上踩着的德训鞋，不知不觉被草色染绿了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早知道有一天自己会出来挖野菜，她就该买一双便宜耐造的备用，但谁能想到，打脸竟来得如此之快？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为上海土生土长的小囡，花钱买便利等都市生活方式早已深入萝卜的骨髓，所以此前每次到郊区踏青放风，被父母邀请一起去“打野”，她都岿然不动，只在一边远远看着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，几度因为太羞耻，试图劝阻父母：“超市的野菜也就十几块一斤，何必把自己搞得又脏又累”“万一撒有农药怎么办”……在她眼里，挖野菜跟“没苦硬吃”之间可以划个约等号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奈何父母不听劝，深感“有代沟”的她选择加入同龄人队伍——这周拉着闺蜜Citywalk打卡私藏餐厅，下周驱车去郊区来一场说走就走的露营，年轻人中流行的休闲娱乐活动，她统统尝了一遍咸淡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也正是如此，萝卜喜提了好几次“诈骗”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一回，她跟着小红书攻略去打卡一家极其出片的小众酒馆，到了现场却发现，只有露台上的一个小角落能拍出漂亮照片，且想要获得拍照的资格，还得先买一份昂贵的套餐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秉着“来都来了”的理念，她掏钱买了单，走进露台的一刻又开始后悔：坐垫破破烂烂，“死亡打光”从天而降，完全是个三分靠拍照、七分靠修图的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“被骗多了，就知道那些咖啡香伴轻食brunch、入夜微醺于梧桐区露台的分享，大概率是网红滤镜，而非真实的松弛感生活。”萝卜逐渐对“人造活动”祛魅了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，更喜欢户外活动的珍珍，确实通过露营放松了身心：逃离喧嚣，躲进郊野，搭一顶帐篷，在绿水青山间和家人朋友一起围炉煮茶、户外烤肉，俨然一部《向往的生活》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了享受这份悠闲，哪怕每次出动都得大包小包、来来回 回搬运4遍装备，她也甘之如饴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，当她得知营地“邻居”的一盏煤油灯，价值高达四位；一把平平无奇的斧头，原价接近自己的月薪时，珍珍突然感觉，身下100多块的月亮椅，长出了刺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“攀比之心要不得，但你看到别人拿出高大上的、自己根本认不出来牌子的装备，心底还是会羡慕。”珍珍坦言，露营玩到最后，其实一点也不松弛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而热衷于挖野菜的阿jo，就轻松多了——拿上一把小剪刀、一个菜筐子、几个塑料袋，便可以向野菜地进军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翠绿的水芹菜、肥嫩泛光的荠菜，随着剪刀咔嚓咔嚓的声音落入手中，埋头苦干一下午，她不仅一分钱没花，还收获了一大筐“大自然的馈赠”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“马兰头在菜市场要十几块一斤，挖到就是赚到了。”阿jo说。而且野菜也比大众想象中更美味，以野葱为例，虽然比普通香葱辛辣，但经过大火翻炒，刺激气味消散，只留下阵阵喷香。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿jo的父母一开始不理解她为什么要驱车30公里跑去郊区挖野菜，直到吃了一顿她做的野葱炒蛋，立马“真香”了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，阿jo爱上挖野菜，不只是因为这项活动更具性价比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;挖的不是野菜，是逃离格子间的“精神乐高”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拍拍手上的面粉，瑞雪将最后一篦荠菜饺子收进冰箱，看着满满一冷冻室的“白元宝”，“明天要上班”这件事似乎也可以接受起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是她自我鸡血，而是真的解压，“不用费脑子，溜达半天就能收获一堆野菜，既玩了又能做好吃的，让人总期待下一次，看工作日都‘眉清目秀’了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在杭州从事服装设计的瑞雪，原本的休闲方式透着小资情调：日常Citywalk，心血来潮也是去西湖泛舟。但随着服装生意变难做，她加班时间也越来越长，钢筋水泥城市的窒息感随之加重，很难再在其中有放松感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她清晰地记得，某次为了挖掘爆款，自己不分昼夜封闭式开发一周，出关后去西湖放空，看着熙攘的人群，依然喘不过气来的恐慌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而“打野”，将她从人山人海中解救了出来——屡屡梦回呼朋唤友挖野菜、捡菌子的童年快乐时光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，她的周末休闲地换成了郊区，在春挖蕨菜、荠菜，夏采紫苏、马齿笕的原始天性释放中，她又找回了内心的宁静。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而和被带入门的瑞雪不同，作为钓鱼佬的凯瑞，自发触动了挖野菜隐藏“功效”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一开始，凯瑞入坑路亚的初衷是：本身是个i人，安静的环境更能让自己放松。且在他的设想中，随着技术的提升，还能尽情享受中鱼的畅快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但实践下来，中鱼是小概率，空军才是常态。凯瑞将此归为一心两用的原因，“我通常会借助路亚的静谧时刻，去思考理清工作上的事情”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之所以会这样，在于平时在公司会有很多人提建议，嘈杂的声音，让他没办法做取舍，而路亚时入定的状态，思考起来事半功倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可玩路亚像任何喜好一样，如果没有持续的正反馈，热情是很受打击的。挖野菜则正好补齐了这一块，“一般路亚的地方，周围都是野菜产地，随便一挖就是一桶，不用空手回去。”凯瑞充满回味道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，挖野菜高频动手的属性，就像拼乐高一样，让他能彻底抛开工作，完全沉浸下来。基于此，挖野菜不再只是路亚的“辅助”，而是成了凯瑞的保留活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但挖野菜也是“一千个人里有一千个哈姆雷特”，相比于高能量的凯瑞，在脆皮的丽雅眼里，挖野菜更接近于“苦中作乐”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你要一直蹲着，眼睛也要盯着地面，不一会就会眼睛干涩、四肢沉重。”她挖了没一会就想打退堂鼓。碰上扎根较深的野葱，就更费劲了，必须得动用锄头才能挖起来，每次收工，丽雅总是气喘吁吁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结束回到家，本以为能松口气，却发现收拾野菜又是一项艰巨的任务——紧紧地黏在根部的泥土，必须得用刷子一棵棵仔细清洗才干净。而且要尽快处理，否则野菜一旦发热，马上就会蔫掉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一番折腾下来，“挖的野菜价值不够20块，却要腰酸背痛一整天，去按摩反而花了两百多。”这笔账，丽雅怎么算都觉得亏了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，说完她又话锋一转，表示“有些收获很难用金钱来衡量。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“菜比人多”不重要，和谁一起挖才重要&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周日一大早，手握栽花铲、兴致冲冲奔到公园“打野”的阿乐和crush，呆在了原地：竹林里长满了拖家带口来挖笋的人，他们地毯式扫荡，基本把新冒出的竹笋搜刮殆尽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿乐之所以出现在那里，是前一天看到挖野菜上了小红书热搜，想来凑凑热闹，没想到其他人行动比他更迅速。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“上海就那几个野菜点，大家都拿着一样的地图、攻略，难免会撞到一起。”阿乐无奈道，自从“打野”成了一种新型社交方式，挖野菜的人比阳春三月的野菜疯长得更快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他原本还想加入打野群，蹲一手新鲜情报，结果发现小白博主的群聊都已全部满员，根本挤不进去，抢手程度甚至超越了一些亲子徒步、露营专业博主的群聊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无奈之下，他只能自己出门碰运气。这样一来，不仅容易空手而归，还有踩雷的风险——正如去佘山公园，养护区内的春笋其实是禁止挖掘的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞雪就遭遇过这种尴尬，眼角余光瞥到又一个大娘绕过菜园走向自己，攥着一把野葱的她在心里叹了口气，知道令人脚趾扣地的一幕又要上演了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你是谁呀？怎么来我们这挖菜呀，这里很多菜都是专门种的。”警惕的语气、问话的内容，都没有超出预期：怕瑞雪偷她们的菜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞雪连忙解释，自己是去田间地头“捡漏”的，又掏出照片以证清白，大娘的语气才终于缓和下来，但嘴里还是嘀嘀咕咕，控诉着自己的菜地惨遭“洗劫”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;挖个野菜跟搞谍战似的，还要替别人背锅，瑞雪哭笑不得。不过，这些小插曲并没有影响她的心情，反而启发她去开拓了更多新野地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，她的足迹已遍布余杭、桐庐甚至更远的杭州郊区，对各种野菜“根据地”如数家珍，对不同野菜的最佳挖掘时间，也是信手拈来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凯瑞也成了圈里的“大神级打野”，而这也让他在朋友间的号召力，直线拉升——大家平时忙于案头工作，节假日约饭、约酒根本约不出来，他提出去挖野菜的建议后，赶新鲜的老友们终于松口了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“每个人都是犹犹豫豫过去，开开心心回来。”凯瑞自豪道，因为没人能抗拒血脉召唤。现在不用他组织，每周就有人主动在群里约着去挖野菜，大家边挖野菜边分享生活中的点滴，从工作烦恼到家庭趣事，无话不谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这样既健康又实惠的活动，真的能极大拉近人与人之间的关系。”凯瑞感慨。屡次被“照骗”毒打，回归公园、村落等地方休闲的萝卜，对此也有感触。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这是野豌豆，清炒或者煲汤味道都不错，可以补钙”“你摘的是辣蒿，不是荠菜”……望着对每一种野菜特性、做法都头头是道的父母，萝卜仿佛重新认识了他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;父母不仅对傻傻分不清“野菜还是野草”的自己全程耐心解读，很多网上当红的野菜点，他们也早就光顾过，自己追逐的风潮，原来都是老一辈玩剩下的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“但你不亲自参与，不会真正理解父母。”她以前总以为父母日常出门不过是随便逛逛，此刻才发现，原来他们也有这般丰富多彩、自得其乐的小世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自此，挖野菜成了她们家的团建活动，萝卜甚至成了“积极分子”：“我以前总是去寻找放松的方式，现在想回到生活本身。”&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250313-385470.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250313-385470.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 08:21:24 GMT</pubDate><author>表外表里 | 陈梓洁，编辑：付晓玲 曹宾玲</author></item><item><title>陈立武出任英特尔CEO：华裔掌舵者能否拯救芯片巨头？</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;北京时间3月13日，据彭博社报道，英特尔公司周三宣布，任命陈立武(Lip-Bu Tan)为新任CEO。陈立武是英特尔前董事会成员，也是半导体行业资深人士，他将肩负起重振英特尔这一芯片行业最艰巨的任务之一。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;英特尔在周三发布的一份声明称，现年65岁的陈立武将于今年3月18日出任CEO职务，并重新加入董事会。此前，陈立武在2024年8月卸任了英特尔董事。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;陈立武首封内部信&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在被英特尔任命为新CEO后，陈立武(Lip-Bu Tan)通过邮件的形式向英特尔全体员工发送了一封内部信。他在信中表示，虽然不容易，但有信心扭转公司的颓势。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;陈立武在致员工信中称，团队成员“从多方面来看”都是“新英特尔”的“奠基人”，试图通过精神动员营造全新出发的氛围。尽管“新英特尔”的具体蓝图尚未明晰，但这位陈立武强调公司必须坚守芯片设计与制造双轮驱动的战略，暗示英特尔将保持集团完整性而非拆分代工业务。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;华人大佬空降挽救美国芯片巨头，英特尔CEO陈立武有什么样的人生履历呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;英特尔CEO陈立武是谁？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;“陈立武是一位杰出的领导者，他在科技行业的专长、在产品和代工厂生态系统中所建立的深厚人脉关系，以及创造股东价值方面的成功履历，正是英特尔在寻找下一任CEO时所需要的特质。在他漫长而卓越的职业生涯中，他建立起了将客户置于一切事务核心位置的创新者形象，他能够提供与众不同的解决方案以在市场中取胜，并且能够建立高绩效的文化以取得成功。”耶里表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈立武表示：“我很荣幸加入英特尔担任CEO。我对这家传奇公司充满敬意，并且深感钦佩，我看到了重新塑造我们业务的巨大机会，可以更好地服务我们的客户，并为我们的股东创造价值。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在宣布任命陈立武为CEO后，英特尔股价在周三盘后交易中大涨超过10%。由于公司前景存在不确定性，英特尔股价在过去12月大跌了54%以上，市值只剩下895亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从去年英特尔解雇了帕特·基辛格(Pat Gelsinger)以后，陈立武就一直被视为CEO的有力竞争者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是路透社汇总的有关陈立武的信息：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.陈立武今年65岁，是一名出生在马来西亚的高管，毕业于新加坡南洋理工大学物理专业。马来西亚中文财经日报《南洋商报》称，陈立武出生于马来西亚华人家庭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.他拥有麻省理工学院核工程硕士学位，以及旧金山大学工商管理硕士学位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.作为一名资深科技投资人，陈立武在多家公司担任过不同职务。自1984年以来，他一直担任旧金山风投公司华登国际的董事长。陈立武还曾向南洋理工大学 的首个大学风投基金投资了500万新元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.2009年至2021年，他曾担任英特尔供应商、芯片设计公司益华电脑的CEO。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5.他曾担任慧与科技、软银集团的董事会成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6.2022年，英特尔制定了让公司重返全球芯片行业领先地位的计划，任命陈立武为董事会成员。一年后，英特尔扩大了他的职责范围，让其负责监督制造业务。然而，由于对公司改革方向存在分歧，陈立武在去年辞去了董事职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7.本周三，陈立武在致英特尔全体员工的信件中表示，他不会拆分公司的设计和制造业务。“英特尔在美国乃至全球的科技生态系统中扮演着至关重要的角色。我坚信，只要我们齐心协力，就一定能够扭转公司的局面。”他表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;陈立武是英特尔的最后希望？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对陈立武团队而言，现在到了“背水一战”的时刻——倘若这位CEO无法带领公司走出泥潭，恐怕也不会再有后来者获得机会了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若转型失败，英特尔恐将分崩离析。旗下代工业务部门英特尔代工厂已引起外部投资者关注，特别是台积电。路透社周三报道称，这家中国台湾半导体巨头正寻求联合盟友收购并运营英特尔的晶圆厂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前尚不清楚台积电近期宣布的1000亿美元美国投资计划是否会影响其对英特尔代工业务的收购意向。即使如此，其他潜在竞购者也有可能现身。有关英特尔业务板块或将整体出售的传闻一直在市场上流传。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有观点质疑，若将英特尔代工业务售予台积电，将进一步削弱美国在尖端芯片领域的地位。对半导体行业竞争格局及美国在该关键产业的地位而言，更优选择或许是坚持英特尔整体运营战略，如同伤痕累累的拳击手般拼死一搏——这意味着维持芯片设计与制造业务的协同发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管存在竞争顾虑，部分企业已开始试水英特尔代工服务。近月来，英伟达、博通与亚马逊相继宣布评估英特尔的制造能力。彭博行业研究分析师指出，这些早期合作意向表明相关企业对英特尔18A工艺的进展抱有一定信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;转型已刻不容缓。作为拥有30年行业经验的资深人士，曾担任英特尔董事的陈立武深谙公司现状。他承诺“英特尔将回归工程师文化主导”，并“通过精准冒险实现技术颠覆与跨越式发展”，致力于重铸企业的“制胜基因”。在这家半导体巨头的历史转折点上，若陈立武也无法力挽狂澜，恐怕不会再有后来者获得机会了。&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250314-385485.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250314-385485.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 03:17:14 GMT</pubDate><author>凤凰网科技 | 萧雨、陈俊熹</author></item><item><title>“2亿诈骗案”一年后，AI换脸犯罪更疯狂了</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;某社交平台上“AI换脸服务”帖子下，回复清一色：“视频，照片，随便换”。某二手平台上，用户仅需提供5秒视频和清晰五官照片，支付9.9元即可获得定制化换脸视频，2.9元的低价安装包也让粗糙的换脸工具触手可及。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;定制换一张脸成本有多高？答案是——只需要一杯奶茶钱。在各大平台上，换脸服务比比皆是，只需要9块9，就能迅速获得一个真假难辨的换脸内容。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;随着AI技术的迅速演进，有关DeepFake（深度伪造）的讨论也愈演愈烈。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;相关受害人，从全球知名艺人泰勒·斯威夫特、跨国公司高管、韩国未成年人，再到今年春节因AI配音刷屏的雷军。2024年国庆期间，未经授权的雷军AI语音包和换脸视频在网络上疯传，网友调侃：“十一放了七天假，八天被雷军骂醒。”&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;不久之前，“雷军称AI换脸拟声成违法重灾区”话题也登上微博热搜第二，相关讨论量达到了1.4万，足以见得DeepFake正成为困扰多数网友的一把利刃。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;正如雷军所言：“刚开始我觉得是网友喜闻乐见，拿我开涮我也能接受，但内容比较低劣，多到不得了的时候，就防不胜防，而且网友们也在投诉”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;深度伪造带来的各类风险，该被重视起来了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;震惊一时的香港最大AI诈骗案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;震惊一时的中国香港跨国公司诈骗案，曾经描述过如此戏谑的一幕。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;跨国工程公司Arup香港分公司的一位员工，有一天突然收到了一封会议邮件，邀请他参加一场由总部高管发起的重要会议。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;起初他有些怀疑，但随着他进入会议，看到了一张张熟悉的高管面孔，警惕性也逐渐放了下去。包括该公司CFO在内的多位高管不仅入会了，还都开着视频和麦克风，在发言中他们谈论到了一起秘密收购案件，讨论过后这些高管还给中层布置了任务。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这位员工在会议中未进行任何发言，但对此次会议的真实性已全然接受，散会后，邮件和即时通讯消息就来了。其中的一位领导要求这名员工将2亿港元（约合1.8亿元人民币）分别转入5个账户中。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这名员工就这么照做了，5天后，在与真正总部的沟通中，他发现，自己被骗了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;更为震惊的是，在这场神秘的会议中，这名员工其实是唯一的一名真人，其余所谓的高管，均由犯罪分子根据高管们在公开平台的视频信息通过技术生成，是一个个虚拟数字人，却做到了真假难辨的地步。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这件事发生在一年前。一年时间，对AI行业而言，意味着技术的飞跃已是指数级攀升。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;由此引发的犯罪频率也越来越高。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2025年1月，银川某建材公司经理张先生接到“领导”视频电话，要求紧急转账。因AI换脸技术高度逼真，他分两次转出20万元。《法制日报》日前报道，天津李先生被AI合成的“领导”视频诱导转账95万元，警方与银行联动冻结83万元。山西某犯罪分子甚至利用AI换脸通过人脸识别注册虚假公司，虚开增值税发票42余万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一面是不断高发的诈骗案例，一面是消费者浅薄的防范意识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有没有高手会AI换脸呀？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凤凰网科技在检索各大平台信息中发现，仍有不少人对换脸技术缺乏风险意识。某社交平台上“AI换脸服务”帖子下，回复清一色：“视频，照片，随便换”。某二手平台上，用户仅需提供5秒视频和清晰五官照片，支付9.9元即可获得定制化换脸视频，2.9元的低价安装包也让粗糙的换脸工具触手可及，而DeepFaceLab等专业开源软件搭配全网传播的教程，更使得技术滥用呈现全民化趋势。这种技术平权背后，暴露出法律监管与犯罪手段之间的严重失衡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法律规制与技术进步之间的时差正在制造监管真空。以杭州互联网法院2023年审理的虞某案为例，犯罪嫌疑人利用AI换脸技术制作淫秽视频非法牟利，被告赔偿6万元并公开道歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凤凰网科技在咨询相关领域律师后发现，尽管现行法律与管理规定已明确禁止利用信息技术伪造肖像，且动态影像也已经受保护。但在责任边界的某些方面以及赔偿计算标准上缺乏量化细则。且目前由于立法还不完全，所受的惩罚与牟利并不成正比，这就让犯罪之人有了更大动机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同时，技术滥用已衍生出专业化犯罪链条，诈骗组织通过社交平台精准盗取目标对象的生物特征数据，利用云端合成技术生成克隆声像，实施“数字分身”诈骗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，AI换脸也并非真的无懈可击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现有技术仍存在可识别的生理破绽，例如微表情缺失，光影不匹配，皮肤过度平滑，声音缺乏停顿，语速快等问题，这些技术局限为公众提供了关键辨识窗口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;平台该不该承担更大的责任？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI技术的普及让内容生产的门槛被极大地降低了，但也让网络世界开始充斥着浓浓的AI味儿。尤其是一些AI产品愈演愈烈的幻觉率，让虚假信息随之滋生，用户稍不留意便会陷入真假难辨的困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，此类问题在短视频平台尤为突出，大量违背常识与道德底线的AI生成内容正在污染互联网，如“甄嬛吃汉堡”“宠物猫狗说人话”“AI雷军”等，通过算法推荐迅速扩散，挤占优质内容的生存空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更令人担忧的是，部分用户对AI“一本正经地胡说八道”盲目信任。如缺乏甄别能力的老年人群体，正在被各类“赛博乖孙”控制。有网友说自己的奶奶最近经常对着手机屏幕“哎”，仔细一看才发现视频中是手拿元宝，一口一个奶奶的AI生成乖孙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这一切，真的没有遏制的手段吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前《人工智能生成合成内容标识办法（征求意见稿）》曾对此提出明确规范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如在生成环节，要在相关内容的特定位置，添加直观可见的显式标识，让用户一眼便能察觉内容的AI生成属性。在传播环节，平台的责任更加重大，要有能甄别并提示AI内容的能力。抖音在2023年曾发布《关于人工智能生成内容的平台规范》，要求创作者主动标注AI生成内容，违规者将面临处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一内容平台的相关运营也对凤凰网科技表示，对于AI生成内容，内部一直持谨慎态度对待。“从生态治理的角度，AI内容的风险肯定是大的，但从用户活跃的角度来说，在极大的降低生产门槛后，会让一批新的账号长出来”，也因此，平台对AI类内容一直持摇摆态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对于突发事件中的AI谣言，平台更需要主动承担起识别并扼杀的任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如近期微博上流传“某男星连续七日豪赌输光10.3亿元流动资产并抵押资产”的消息， 3月10日晚，微博CEO王高飞（账号“来去之间”）就专门做出回应，称“AI分析完判断该传闻缺乏实质性证据，且主要信息源为匿名账号及营销号，存在动机和逻辑漏洞……”。随后在3月11日，周杰伦经纪公司杰威尔音乐官方微博也发布声明正式辟谣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI换脸技术引发的社会震荡正在重塑人类与技术共处的边界。当生物特征数据成为可被9.9元交易的商品时，其背后暗藏的系统性风险已超出个体防范范畴。多方观点都认为，其规范之路任重而道远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数字文明的真正考验，在于能否在代码世界重建人文价值的锚点。不是简单地安装一个技术补丁，而是需要将技术向善的原则转化为法律条款、算法规则和公民意识。唯有如此，才能在日渐强大的数字世界里，守住人们的底线。&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250313-385480.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250313-385480.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 02:00:07 GMT</pubDate><author>凤凰网科技 | 梁思琦</author></item><item><title>398元英语课，吴彦祖和高途各有算盘</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“男神”吴彦祖开线上英语课了，这对于一代香港电影粉丝来说几乎是爆炸性消息。398元的线上课价格阻挡不了粉丝兴冲冲购入，不少人只为获得男神的高清4K视频。公开数据显示，目前仅一套课程在抖音渠道的销售额就接近650万元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;爆炸消息同样影响了资本市场。本次与吴彦祖合作的在线教育品牌高途，自课程2月底上线后，股价屡屡飘红。加之此前官宣的与DeepSeek合作，几乎冲淡了业绩净亏损扩大带来的利空。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;不过，随着时间的推移，不少购入了398元课程的用户大呼上当：5分钟的课程，吴彦祖的“戏份”只占了一半，剩下两分半钟，都是高途自有老师的画面。而雅识官方售卖的课程中，AI功能均还未上线，也因此暂未开放购买。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在这场合作中，高途与吴彦祖分别扮演怎样的角色？吴彦祖投资占比不到13%的杭州雅识是怎样一家公司？作为合作方的高途如此抢戏，是“割粉丝韭菜”还是另有打算？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;如果说吴彦祖只是为了结合自身优势，持续拓展商业版图。那么对于高途来说，吴彦祖则是一个相当大的流量入口。怎么尽可能将流量转化为实打实的效益，才是他们要考虑的最重要问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;吴彦祖教英语&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，目前各个社交平台上有多个吴彦祖教英语的官方账号，比如“吴彦祖教英语”“阿祖带你学口语”还有“吴彦祖带你学口语”，纷繁复杂的账号名称背后有两个主体：太原高途云集教育科技有限公司和雅识教育科技（杭州）有限公司（下称“杭州雅识”）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前者属于在线教育上市公司高途，与吴彦祖完全无关，唯一股东为高途；后者则是包括吴彦祖在内的多个股东方成立的公司。同时，两家公司也对应着两组课程和两条广义上的营销渠道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高途方面的课程售价398元，共84课节，有效期两年，在高途APP上售卖，还在“吴彦祖带你学口语”的多个平台矩阵账号上直播售卖。3月11日第三方平台飞瓜数据显示，目前“吴彦祖带你学口语”产品在抖音的累计销售额约为265万元到650万元，浏览数则达到了40.8万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雅识方面的课程则售价498元，共计99讲，回放三年，在雅识APP售卖。不过，《豹变》发现，此前在购买页明确标注出的498价格目前已经消失，取而代之的是“暂未开放购买的提示”。雅识的客服告诉《豹变》，该课程是高途398元课程的进阶版，两组课程内容不重叠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，吴彦祖在商业市场上愈发活跃。高途创始人陈向东在短视频中介绍高途与吴彦祖的合作项目时，除了提到雅识，还提及了另一个名字“ZUHAUS”。据悉，这是吴彦祖在2024年6月启动的品牌创新设计实验室，“旨在与国内外品牌合作，进行品牌概念和产品设计。”出身建筑系的吴彦祖在微博上表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，吴彦祖本人并非杭州雅识的大股东，穿透后其持股比例为12.62%。杭州雅识的大股东为吴海峰，持股比例为38.35%，另有一位持股35.7%的股东为黄先锋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从公开资料开看，二者似乎并无教育行业背景：黄先锋在北京拥有以智能美容仪为核心的产业，同时颇有影视圈人脉，该公司与日本公司合作生产的美容仪曾在2020年请到张柏芝代言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴海峰的大部分产业位于合肥，同时做创投，其与吴彦祖的合作不只在英语课项目上，此前他还参股了上海玩美祖合品牌管理有限公司，和吴彦祖共同投资了咖啡品牌“无所谓”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，该品牌刚刚在成都开出了首店。大众点评信息显示，这家名为“无所谓WHATEVER”的新店在今年2月刚被收录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天眼查信息显示，吴彦祖投资的上海玩美祖合在今年1月正式参股杭州雅识。不过，《豹变》从知情人处获悉，该项目早在2024年10月前已经开始筹备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;高途介入有多深入？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然吴彦祖的两套英语课在雅识和高途的渠道分别上架，但事实上，雅识方面的客服表示，两套课程都是由高途参与研发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《豹变》发现，二者的卖课逻辑也相当类似，潜在客户有报名意愿后，会有助教直接来联系客户。只是，雅识方面的助教体系还未完善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，高途一直在发力成人教育领域。2024年第四季度的财报电话会上，其管理层表示，面向大学生和成人的教育服务获得了强劲增长势头，贡献了本季度总收入的近15%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前雅识方面和高途是以何种方式合作暂不明确，但可以确定的是，为了打开市场，高途近年来在营销方面的花费增长相当高：2023年同比增长27.2%，2024年更是暴涨97.4%至29.637亿元。反观营业收入，增长幅度为69%，远低于销售费用增速。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，高途的净亏损持续扩大至10.49亿元，而2023年同期的亏损仅为人民币730万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度，高途与吴彦祖的合作也可以看作是其打开市场的新尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位高途前员工对《豹变》表示，在线教育的商业模式中，很重要的部分是通过免费或低价课程吸引客户，通过助教转化到私域之后再售卖高价课。高途也不例外，“别看APP里有很多老师提供免费课，后端的课程可以卖到2500元。”上述人士表示，“这一套裂变的玩法是互联网的增长逻辑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吴彦祖则可以看作是一个比免费课更具吸引力的巨大流量入口。“吴彦祖在这个赛道，目前应该是没有什么竞品的。”上述高途前员工分析称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着大量用户涌入，该课程也迎来更多质疑。社交平台上，不少购买了高途推出的398元课程的用户吐槽，五分钟的课程中“男神”吴彦祖的画面只有一半，其他则是女老师的跟读。更有人表示，这是“割粉丝韭菜”。毫无疑问，高途这样的做法让为吴彦祖而来的粉丝十分失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，从高途的角度来看，这样的做法仍然有意义。吴彦祖为高途带来了高流量，作为合作方的高途一方面希望高流量能尽量转化为粘性高、复购率高，甚至本身就是拉新渠道之一的私域用户，另一方面则希望自己获得的不止高流量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“高粘性用户是为课程和服务而来的。”上述高途前员工表示。荷花老师的加入能够进一步强调课程的专业性和高途在整件事中的专业能力，筛选出那部分不只为吴彦祖而来，而是真正想学英语口语的人。这部分人，就是潜在的高粘性客户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，借吴彦祖的高流量，荷花老师的知名度也会跟着提升，对高途自有名师IP的打造有益，这为高途带来的可不仅仅是用户粘性的提升，更是公司在行业中的差异化竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;高途的AI梦&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了卖吴彦祖的IP，高途和雅识两方售卖的课程都在AI工具上做起了文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高途的课程除了吴彦祖讲课的阿祖课堂之外，还有阿祖对话、AI陪练和学习报告三个版块。雅识APP的高阶课程中，AI工具则是职场急救包和AI写作诊断，目前处在待解锁状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前媒体报道称，有体验过AI陪练的用户表示，AI陪练环节并非视频形式，而是语音聊天框模式，且声音与吴彦祖不太像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，这类AI语音对话在豆包等AI助手上已经相当成熟，此前不少用户会使用豆包进行英语口语练习。而AI写作诊断功能，目前的描述是邮件润色、会议纪要、模拟谈判，属于文本处理范畴，包括元宝、Kimi在内的诸多AI应用已经相当擅长，接入DeepSeek之后能力更是获得加成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，相比其他的AI应用，高途在技术上并不领先，其长板主要在多年的英语教学经验积累，与AI的结合一直没有突破，此次与吴彦祖合作打出AI噱头，吴彦祖主要为用户提供情绪价值，产品力方面还需要高途实现突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年2月25日，高途官宣接入DeepSeek大模型，并计划在未来三个月陆续推出多项调优结果和更新功能。2024财报电话会上，高途管理层也介绍了其在AI方面的投入和目前进展：系统方面，目前高途构建了以AI驱动的副驾驶智能教学平台；同时，AI被用于用户获取场景和老师作业批改、学生的学习规划等内部场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，2023年5月，高途9周年内部讲话中，陈向东曾表示，未来公司的三大业务发展方向中包括ChatGPT+教育业务。在随后的几个报告期内，公司也在财报中对人工智能有所提及。陈向东在公开场合的发言中，也多次强调了公司对AI技术的投入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从财报来看，2023年高途研发费用增幅非常小，仅为3%，到2024年该笔费用增加了40%，达到6.41亿元。虽然增幅不低，但是仍旧比不上营销费用的上升曲线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从研发费用率来看，2022年到2024年的数据分别为17.8%、15.5%、14.2%，呈现逐年下降的态势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许也因此，高途在AI技术应用方面的确进展相对较慢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着DeepSeek的大火，AI算命也成为热门赛道，其实早在2024年4月，高途就上线过AI塔罗产品“预见塔塔”，但未能掀起波澜。6月，又上线“高途AI英语”，同样反响平平。而此番凭借与吴彦祖的合作热度，或许是个相当好的机会让市场看到高途的产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这一切实现的前提是，高途要拿出足够好的产品。&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250313-385474.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250313-385474.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 01:40:52 GMT</pubDate><author>豹变 | 詹方歌‍‍，编辑 | 邢昀</author></item><item><title>又一位字节AI大将离职</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;科技巨头们都在押注AI，而AI竞赛本质上来说，就是一场人才争夺战。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;3月12日，华尔街见闻获悉，原字节跳动AI大将、火山引擎高管骆怡航于近日加入生数科技，担任CEO一职。去年底，字节TikTok算法负责人陈志杰也被曝出离职创业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;根据第三方数据，2023年以来，有字节工作背景的AI创业者至少22人，诸如爱诗科技CEO王长虎、比特智路CEO郭传雄、清程极智创始人汤雄超等已经获得了机构投资人的认可。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;究其原因，人员变动与字节不同阶段的AI战略和资源分配有关。例如，汤雄超选择的AI Infra赛道并非字节当时的核心领域。华尔街见闻从知情人士处获悉，骆怡航选择生数科技，一方面因其聚焦AI视频生成赛道，另一方面则看重创业公司对市场反应的灵活性和更大的自主决策空间。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;目前，AI技术正在全球范围内加速迭代。如果说，年初DeepSeek掀起一场算力革命，加速了模型在应用层的普及；那么，近日Manus的出圈则点燃了Agent生态。面对瞬息万变的AI市场，字节要想保持模型和应用的领先，并不容易。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;刚刚在AI战场找回领先优势的字节，又要开始新一轮攻防战了。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;出走&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在字节AI骨干和创业公司CEO之间，骆怡航还是选择了后者。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;华尔街见闻获悉，骆怡航加入生数科技后，将全面负责公司研发、产品、商业化及团队管理工作。生数科技原CEO唐家渝将转任公司总裁，负责公司战略发展、品牌、人事行政、财务等核心职能工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;生数科技成立于2023年3月，专注于自主研发多模态通用大模型，公司已于2024年6月完成A+轮融资，背后股东包括蚂蚁集团、百度风投、锦秋基金、智谱AI、中关村科学城、顺禧基金等，旗下应用Vidu 自2024年7月底全球上线以来，用户数已突破千万。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;随着骆怡航的加入，生数科技有望加快商业化落地节奏。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;据了解，骆怡航毕业于清华大学自动化系，深耕云计算及AI领域十余年，拥有深厚的技术背景、产业生态理解和成熟的商业化经验，同时还有海外拓展经历。他还曾担任国家人工智能创新应用先导区（北京）副理事长、长江商学院聘用AI课程讲师等职。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在加入生数科技之前，他担任字节跳动火山引擎AI应用产品线一号位，负责产品线的战略、产品和商业化，向火山引擎总裁汇报。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;据内部人士介绍，该条产品线由骆怡航从0组建，是火山引擎的重点产品线之一，也是大模型业务的主力产品线，涵盖多个传统AI、大模型及大模型应用产品。 更早期，骆怡航在字节负责AI解决方案与商业合作，曾参与到字节早期的AI中台规划与建设。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;两年前ChatGPT横空出世，燃起人们对AI的创业热情，字节的很多高管亦选择离职，奔赴AI赛道。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;根据IT桔子数据，从字节出来的创业者大多选择了AI赛道，包括AI基础设施、AI大模型、机器人方向、AI垂类应用等，其中，相对出名的是视频生成赛道的爱诗科技、AI游戏开发的幻莺科技以及AIGC产品的沐言智语。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;字节技术人员的创业，也颇受投资机构的青睐，比如，上述三家公司分别获得了蚂蚁、红杉中国、高瓴创投的投资。一位投资机构人士对华尔街见闻表示，他们今年的重点就是寻找大厂出来的创业者，并进行投资。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;至于原因，上述投资机构人士表示，国内几家大厂集中了最顶尖的AI人才，且具备较强的技术成熟度和商业洞察力，他们的创业项目也容易被收购。MiniMax创始人闫俊杰就曾表示，字节是AI人才密度最高的公司。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;当然，字节也花了更多力气来招揽人才，张一鸣也会亲自拜访AI论文作者。去年以来，原谷歌DeepMind副总裁吴永辉、零一万物原联合创始人黄文灏、阿里通义大模型原技术负责人周畅等陆续加入字节，成为AI团队的核心骨干。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;蓄力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;AI是百年一遇的机遇，为了抓住这一机遇，国内科技企业也纷纷进入战略调整期，AI人才流动就是这种调整的一个注脚。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;从时间来看，字节对AI有些后知后觉。2023年，字节才开始在内部会议上讨论GPT，这也让很多看好AI的技术人员迫不及待出来创业。这背后，员工规模迅速增长的字节不可避免地染上大公司病。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2019年到2021年，字节跳动的员工数量从1万多增加到10万多人。 2024年初，CEO梁汝波在年度全员会上表示，最大的危机感，是担心字节作为一个组织，正在变得平庸，无法取得新的突破。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;经过两年的大力投入，字节AI终于迎头赶上。2024年底，字节豆包用户量突破7500万，成功跻身第一梯队，远远把第二名甩在了身后，资本市场也开始追捧豆包概念股。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;表象背后，字节建立了完善的AI架构，核心是Flow部门，它下面分别是AI 产品团队、大模型研发团队Seed和产品研发支持团队 Stone。字节更是布局了包括豆包视觉理解模型、3D生成模型、通用模型pro、文生图模型等在内的庞大模型家族。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;不过，字节还不到放松的时候。年初以来，从DeepSeek到Manus，AI市场正在迎来更为残酷的大洗牌，市场格局瞬息万变。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;根据AI产品榜·国内总榜，2025年2月，web访问量前三分别是DeepSeek、纳米 AI搜索和阿里 Qwen，豆包排第四。2月22日，腾讯旗下首个AI原生APP元宝超越豆包，升至中国区苹果免费APP下载排行榜第二。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;为追赶DeepSeek，字节于3月初在豆包中小范围测试深度思考模型的不同实验版本。华尔街见闻从投资机构人士处获悉，字节的推理模型预计3个月之后会推出。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;3月10日，字节豆包大模型团队官宣开源一项针对 MoE 架构的关键优化技术，可将大模型训练效率提升1.7倍，成本节省40%。据悉，该技术已实际应用于字节的万卡集群训练，累计帮助节省了数百万 GPU 小时训练算力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;对于Agent，字节也早有准备。去年9月，字节研究人员提出了基于强化学习的LLM Agent 框架 ——AGILE。该框架下，Agent 能够拥有记忆、工具使用、规划、反思、与外界环境交互、主动求助专家等多种能力，并且通过强化学习实现所有能力的端到端训练。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;今年初，字节启动AGI长期研究计划，代号“Seed Edge”。接近字节的知情人士透露，公司初步确定了五大研究方向，包括探索推理能力的边界、探索感知能力的边界、探索软硬一体的下一代模型设计、探索下一代AI学习范式、探索下一个Scaling方向。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;上述知情人士透露，下一个Scaling方向，主要就是要在预训练和推理阶段的 Scaling Laws 之外，探索 Multi-Agent（多智能体）和 Test-Time Training（测试时间训练，动态调整模型参数）等方向。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;Camel-AI.org是首个提出Multi-Agent框架的团队，其核心成员李国豪表示，模型规模达到极限后，Agent的突破将是关键，Open AI划分的AI能力有5个levels，达到Level 5能力需要依赖Multi-agent技术的成熟。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;字节的挑战在于，无论是模型层面还是应用层面，都面临激烈的竞争。自从DeepSeek出圈，阿里和腾讯都在持续放大招，一边接入DeepSeek，一边持续提升推理模型的能力，存在感持续上升。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;很多创业公司也看到了应用落地的机会，而且他们敢于试错，有更强的创新能力，骆怡航此时加入生数科技，也是对创业公司的看好。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;字节为自己赢得了上AI牌桌的机会，接下来，字节需要在模型性能和应用生态上秀出实力，这将是一场与时间赛跑的游戏，真正考验字节的时候到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250313-385473.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250313-385473.html</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 06:57:53 GMT</pubDate><author>全天候科技 | 刘宝丹，编辑：周智宇</author></item><item><title>疯狂的谷子，被掏空的年轻人</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;今年春节，动画电影《哪吒之魔童降世》以势不可挡的姿态横扫全球影院，不仅将“中国神话”的热度烧向全球，还推动了二次元文化“破壁”，周边产品更是一“吒”难求。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;泡泡玛特与哪吒联名的手办盲盒，上线8天就全部售罄，销售额迅速破千万元；哪吒IP核心授权商桑尼森迪的周边产品，销售额更达到了2亿元……&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;这也只是谷圈的冰山一角——当年轻人开始为《原神》角色徽章一掷千金，当《排球少年》胸章在闲鱼被炒到五位数，谷圈正在上演比饭圈更疯狂的消费奇观。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;不过，谷圈火爆背后，行业发展也并非一片祥和，授权模糊、代购跑路、盲盒陷阱等乱象层出不穷，甚至沦为了炒作、投机、欺诈的温床。疯狂的谷圈，要如何回归理性？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;超能吸金的&quot;塑料黄金&quot;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;谷子，是英文goods的谐音，指的是动画、漫画、游戏等版权作品衍生出的周边产品，属于二次元相关产品包括徽章（俗称“吧唧”）、亚克力立牌、挂件、手办等一系列制品。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;俗话说“一入谷圈深似海”，所谓的“谷圈”，就是以谷子为核心，爱好者进行购买、交流、展示等行为的圈子，与之相对应的还有“吃谷”，就是购买谷子的行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;谷圈文化的流行，也是二次元文化的延伸，初心是“大家为了自己喜欢的作品聚集在一起”。不过，随着代购、拼团、晒谷等多种行为方式的产生，“吃谷”也逐渐成为一种生活方式的体现和社交符号的表达。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385458/1741829042393062658.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据《中国二次元内容行业白皮书》，中国泛二次元用户规模已突破5亿人，天风证券报告指出，该群体的主力年龄段集中在 12-22 岁之间，中学生占据了50%-60%的比例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个年轻人的小众爱好，却撑起了千亿的谷子经济。根据艾媒数据，2024 年中国谷子经济的市场体量已扩张至1689 亿元，预计到 2029 年将达到 3089 亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385458/1741829042419005625.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，外行看热闹，行家看门道，不在谷圈里的人是怎么都想不明白，凭什么成本只有几块钱的塑料胸章，能够让年轻人如此疯狂？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，是消费者对于情绪价值和社交分享的追求。随着生活节奏加快和工作压力增大，年轻消费者越来越倾向于通过购买满足情感和心理需求的产品来调节情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中学生丽莎（化名）表示，自己回家看到喜欢的动漫人物，就会感觉身心放松，甚至希望自己能和他们一样勇敢、坚强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，谷圈还有自己的一套自己的社交规则，让疲于工作生活的谷圈人可以暂时脱离真实世界，在谷圈里获得社会认同感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，以Z世代为主的“吃谷”群体，有着庞大的消费潜力。根据艾媒数据，谷子经济的消费者主要为女性，超半数分布在一线城市，且收入普遍不低，有足够的能力进行情绪消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国元证券报告指出，Z世代群体的可支配收入规模总额估计已超十万亿人民币，其中超五成消费者有周边购买意愿，为谷子经济发展奠定了经济基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://chinaventure-static.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/newsContent/385458/1741829042432069514.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，近年国内优质动漫IP 不断崛起，比如哪吒、原神等，为二次元文化发展提供了很好的土壤。另外，大部分谷子售价不高，降低了消费门槛，也能触达到更广泛的二次元消费圈层。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;购买门槛不高，再加上能满足年轻人情绪价值、社会认同等心理需求，消费者自然也愿意为这些看似不起眼的“塑料片”买单，甚至不惜一掷千金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如动漫《排球少年》中的人气角色及川彻，其“吧唧”在二手平台上已经被炒到了8万元以上，像这样的稀有谷子也被称为“海景谷”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二次元爱好者的谷穗（化名）表示，自己是学生党没什么钱，“吃谷”确实有负担，也有想过退出谷圈，但又会忍不住问自己，难道不是因为爱才买的谷吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;暗潮汹涌的&quot;谷圈陷阱&quot;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此也能看出，“吃谷”所带来的也并不仅仅都是快乐，还有焦虑和攀比，甚至催生出新型破产陷阱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于谷圈人来说，相较于默默“吃谷”，“晒谷”的社交意义更大，拥有限量款或是特别的谷子可以成为一种社交资本，提升个人在社群中的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此在“晒谷”的基础上，谷圈还形成了“痛文化”，即通过谷子进行装饰，比如痛车、痛包、痛衣、痛鞋等，将喜爱的动漫元素融入到日常生活中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《光与夜之恋》人气角色陆沉的粉丝千草（化名）表示，自己会参加陆沉的粉丝会、生日会，粉丝还会包办“痛楼”，不能让哥哥输掉人气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于追星和吃谷这件事，大部分父母都表示尊重孩子，毕竟谁没有年轻过。但精神支持是一回事，经济支持却又是另一回事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不少父母在社交平台上真诚发问，“孩子要拿几千块买大全套该不该给” “孩子沉迷吃谷怎么办” “为什么XX吧唧这么贵”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常来说，国产谷子的平均销售价格通常在10元-30元，即便是进口谷子，价格也在30元-60元。但一些不良商家和投机分子，却通过炒作、囤积等行为，将谷子价格推高几十倍乃至千倍，甚至还是真假混卖，即便是成年消费者也防不胜防，更何况是未成年人呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是恶意“炒谷”，成年人有他们的股市，年轻人也有自己的“谷市”。比如上文提到在二手市场被炒至8万元的《篮球少年》人气角色及川彻的“吧唧”，在拍卖前的市场价仅为数千元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“谷市”跟股市都是一样的逻辑，只要有人提前获知市场交易信息，就可以提前造势，减少流通量，并在最终交易中获利。幸运的话，“炒谷”人甚至都不用拿到谷子本体，就可以高价转单，当然，如果一味追涨，也有可能血本无归。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;资深“谷迷”健次（化名）表示，“炒谷”就像“买期货”，即便是买到“烫谷”，在谷子售价超过市场价25%以上，就有可能会被砍单，所以即便“炒谷”真的能赚钱，但缺乏保障机制，又谈何兑现？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，代购跑路、盗版横行这些，也是谷圈的老问题。由于部分限量版或海外发行的谷子不容易买到，消费者就会选择代购，或在二手平台购买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但大部分谷子基本上都是先交钱后发货，一旦商家直接跑路，或者“以假乱真”，消费者往往是有苦难诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更可怕的还有恶意诈骗。比如消费者在某APP下单消费后，不法商家就会以产品缺货、操作失误等理由，诱导消费者添加客服QQ，再说服消费者提供个人账户信息，那么账户余额就有可能会被盗走；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又或者冒充公检法机关话术吓唬未成年人消费者，要求其提供父母账户信息，用同样的方法将账户余额转走&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有不法分子会伪装成“买家”，谎称要购买谷子，随后又以“卖家没有注册店铺”“没有缴纳认证金”等理由，要求卖家添加假冒客服，支付保证金或骗取账户信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;千亿市场亟待“防沉迷”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谷圈之所以乱象横生，一则是因为利润丰厚，引来不少只想赚快钱的商家。通常来说，亚克力胸章的成本从几毛到几元不等，但如果真以万元成交，利润可想而知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，大部分谷子都在二手市场交易，缺乏有效监管，再加上盗版谷子泛滥，消费者往往容易踩坑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，谷子维权也有很大困难，以代购跑路为例，群友分散在天南地北，受骗金额也都不多，光是立案就非常困难，如果想要从民事角度起诉，维权成本高，也不是所有人都负担得起的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，在谷子经济热潮之下，已有越来越多正规公司参与进来，比如奥飞娱乐、德创文艺、卡游文化等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二次元市场近年持续增长，叠加庞大的盈利空间，相信将会吸引更多企业入场。但如果大家都想在谷子经济中分一杯羹，就更要齐心协力推动市场持续、健康的发展，谷圈才会壮大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如商家可以通过增加版权保护措施、监控体系等，积极打击盗版产品；还可以加强渠道布局，通过自建旗舰店、与合作零售商联手等方式，建立稳定的渠道供给，清退一些胡乱定价、随时跑路的不法商家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于涉世未深的未成年人来说，商家也可以出台“防沉迷”机制，部分商品可设置限时可退，防止未成年消费者冲动消费；部分高价限量产品需要“持证”购买，确保家长的知情权等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这背后也需要相关部门进一步完善监管、维权、反诈、防盗版等机制。近日，上海黄浦区牵头起草了《黄浦区二次元衍生商品和服务经营合规指引》，积极推动区内商圈商场进行二次元文化换新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谷子经济不仅拥有巨大的想象空间，也能有效唤醒线下实体经济，对于零售行业来说，是一个重要的新风口。因此，营造一个清朗的营商环境，更是迫在眉睫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谷圈的未来，不应是泡沫的狂欢，而应是理性的盛宴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章封面首图及配图，版权归版权所有人所有。若版权者认为其作品不宜供大家浏览或不应无偿使用，请及时联系我们，本平台将立即更正。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250313-385458.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250313-385458.html</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 06:26:12 GMT</pubDate><author>伯虎财经 | 楷楷</author></item><item><title>“韦雪们”当上带货一姐，有主播称年销260亿</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“38大促”还未落幕时，“快手一哥”辛巴的徒弟蛋蛋就迫不及待秀出了其直播间的销售额成绩单。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;据她在快手平台发布的短视频称，截至3月6日（快手“38大促”2月21日进入预热阶段，3月1日进入正式期），其直播间在今年“38大促”的销售额达10.7亿元。也是在不久前，蛋蛋官宣其账号去年销售额超260亿元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;初代女主播“薇娅们”退隐江湖，直播电商平台捧出了各自的“带货一姐”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;其中，韦雪以“清醒大女主”剧本圈粉职场女性，单月带货销售额一度破3亿元；蛋蛋以“97年草根逆袭”叙事在快手平台影响着广大下沉市场消费者，成为全网首个粉丝破亿的女主播；在小红书出圈的董洁，则用慢节奏“闺蜜聊天”式带货，月均销售额已破1.2亿元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;与初代头部女主播薇娅等以专业讲解、导购模式定调的直播不同，新“一姐”们正从传统“吆喝式”带货转向打造人设剧本圈粉，以实现深度情感绑定。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“韦雪们”崛起背后，直播电商带货模式早已迭代变迁。当头部女主播们的人设日渐丰满，一场围绕销量与流量的拉锯战再次打响。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;年销售额260亿元，电商平台跑出新“带货女王”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在直播电商行业，超级主播的造富神话还在延续。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;今年2月，“韦雪2024年直播收入已超9亿” 的相关话题迅速登上微博热搜，一度引起舆论哗然。尽管上述数据未经证实，但据考古加监测数据显示，截至2025年2月16日，韦雪账号今年的直播带货的总销售额已经突破3亿元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2024年10月，从“初代网红”转型而来的韦雪突然走红，成为抖音平台新晋“顶流”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;灰豚数据显示，2024年9月18日-10月17日的30天里，韦雪的抖音账号新增粉丝超174万，粉丝数量几乎较此前翻倍。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“微微没do，换头了，脸上全是科技与狠活。”“别这么去说一个女生，女生何苦为难女生。” 自嘲式的高情商、会接梗、反应快，是韦雪在短短一个月内走红网络的圈粉密码。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;走红后两个月，2024年12月，韦雪抖音直播间就实现带销售额超亿元的成绩，并登顶平台美妆类目榜首。时代财经结合灰豚数据等第三方平台数据梳理发现，在2024年12月、2025年1月～2月，韦雪直播间销售额已连续3个月破亿。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;目前，韦雪直播间的吸金能力还在飙升。据灰豚数据，近30天（2月10日～3月10日）韦雪共进行了13场直播带货，场均观看人数达到553.6万，场均销售额为1000万～2500万元。带货品类来看，美妆产品为“大头”，占比高达96.21%，其余品类则包括个护家清与滋补保健。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;比韦雪更早出圈的，是快手平台女主播蛋蛋。背靠“快手一哥”辛巴，蛋蛋的粉丝数在去年9月突破1亿人，在平台女主播中独占鳌头。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2024年9月21日，蛋蛋开启粉丝“破亿之战”直播专场，开播仅5分钟，其直播间的在线人数迅速突破150万。据界面新闻报道，该场直播带货销量破616万件，总销售额为14.42亿元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;今年3月5日，蛋蛋在快手账号发布视频称，在2024年，其直播间为快手贡献了260亿元的销售额，成为快手官方的“亲闺女”。今年春节结束后（2月12日）至3月11日，蛋蛋已累计直播6场，总销售额超10亿元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;小红书也有自己的“当家”女主播，“出道”不过2年的董洁依旧强势。2024年1月，董洁在小红书完成新年首场直播，当日直播吸引了80多万人在线围观，GMV高达5054万元，登上小红书带货榜TOP1。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“抖快红”三大直播电商平台的头部女主播江湖地位已然奠定，但由于粉丝体量、入局带货时间、带货品类等方面的差异，行业头部梯队仍以初代头部主播为主，且以男性主播居多。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;据艾媒咨询公布的《2024年度中国带货主播百强榜》，前十名分别为李佳琦、蛋蛋、疯狂小杨哥、太原老葛、辛巴、交个朋友直播间、东方甄选、董先生、广东夫妇、贾乃亮。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;叫卖式直播失效，消费者开始为“人设”买单&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;从2016年直播电商元年至今，直播带货经历过野蛮生长的快速发展期，增速高峰过后，直播电商行业正在经历变迁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;有别于初代“带货女王”薇娅以讲解产品、分享化妆技巧为主的带货模式，为了给粉丝提供更多情绪价值，新晋头部女主播们开始打造更多元的直播人设与剧本。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;以韦雪为例，其在直播间打造“清醒大女主”的人设，并在带货过程中融入个人经历、情感指导等元素。据《经济观察报》报道，仅仅开播三个月，其粉丝数量就暴涨超过450万。截至发稿前，韦雪抖音账号粉丝已超970万。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;韦雪的“人设+剧本”带货，也引来了不少对名人、网红私生活感兴趣的观众围观。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;灰豚数据显示，韦雪直播流量推荐占据72.37%，而关注与预估付费的占比分别只有10.53%、7.40%。据电商派报道，同行依靠直播流量推荐、预估付费拉动直播流量的平均水平分别在50.5%和21.5%，而其直播间上述两项权重水平均高于同行，这也意味着，韦雪直播间的观众大多是“自来水”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;董洁与蛋蛋走的则是不同的人设路径。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;2021年，董洁入驻小红书，以分享生活、展示好物为主的内容方向“起号”，逐渐积累起庞大的粉丝群体。在后续直播带货中，董洁主打“分享好物的闺蜜”、“懂生活的邻家姐姐”人设，没有夸张叫卖，也不疯狂促销，而是营造松弛感，温声细语地对商品进行介绍。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;蛋蛋的人设则更多聚焦“草根创业者”、“普通女孩的天花板”。在进入直播赛道之前，蛋蛋已在电商行业创业多年，曾经开过6家淘宝服装店，拥有自己的工厂。入局直播领域后，蛋蛋快速积累了百万粉丝。而从直播风格来看，蛋蛋直播间以娱乐化的热梗互动为主，并穿插着节奏紧凑的 “促销剧本”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;在行业大盘增速缓慢的大背景下，单纯依赖低价补贴和流量采买进行带货已难以为继。艾媒咨询数据显示，2024年，中国直播电商市场规模预计达到19083亿元，增速已从2018年的600%降至2024年的15%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;直播电商进入换挡期，行业也正从简单的流量争夺，转为以内容为导向的价值深耕。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;多名直播电商业内人士向时代财经透露，尽管当下促成直播间成交的核心仍是产品本身，但从流量表现来看，“叫卖上架”的直播方式，与以内容、人设为导向的直播方式已逐渐拉开差距。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;MCN机构业内人士成诚留意到，传统的“叫卖式”直播的转化率已从2022年的两位数降至2024年的个位数，而 “人设+故事” 型直播方式转化率则可超20%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;靠人设剧本带货能走多久？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;依靠人设与剧本，“韦雪们”正在闯出自己的一片天。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;另一方面，不少品牌正在通过店播、定制短剧等模式直达消费者，降低对达人主播的依赖，这也在一定程度上抢占女主播们的流量蛋糕。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;《2025抖音电商店播发展趋势报告》显示，“店播”模式呈现快速发展态势，2024年前11个月，全国直播电商销售额达4.3万亿元，其中店铺自播贡献占比接近52%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;“店播”已经成为直播带货的主流。据上述报告，2024年2月至2025年1月，抖音平台开启“店播”的品牌商家数量同比增长113%。通过直播带货获得收入的商家中，“店播”动销商家占比69%，超1000个商家的“店播”销售额过亿元，2.1万个商家“店播”销售额超千万元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;当“大女主剧本”走到瓶颈时，如何持续调动直播间的消费情绪，也是摆在新晋头部女主播们面前的共同难题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;成诚认为，除了直播带货，女主播们应加强人设“防火墙”建设，不要仅单纯进行“流量收割”，根据带货主要品类，考取相关专业资质证书，推动人设从单纯的“表演型”转向“价值型”，增加粉丝黏度。此外，其自身流量还可以转化到自我IP建设上，比如开创自有品牌孵化、私域流量深耕。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;（应受访者要求，成诚为化名）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
                        </description><link>https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250313-385471.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.chinaventure.com.cn/news/78-20250313-385471.html</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 02:31:27 GMT</pubDate><author>时代财经 | 叶曼至</author></item></channel></rss>