<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>報導者 | 最新</title><link>https://www.twreporter.org</link><atom:link href="http://rsshub.isrss.com/twreporter/newest" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>報導者 | 最新 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 00:48:42 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>倒退或改革？政府擬修法解凍軍事審判，12年未解難題與斷層該如何修補</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250322180951-48a846a24b04762e378e635249de8be1-desktop.jpg&quot; alt=&quot;改革或倒退？修法解凍軍事審判之前，12年未解的難題與斷層&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;面對台灣目前的國安、軍紀需求，總統賴清德於3月13日宣布恢復非戰時的「軍事審判」制度，但軍審曾在台灣留下歷史傷痕，這項新政策隨即引發朝野論戰。圖為國軍2025「春節加強戰備」操演期間一隅。（攝影／許詩愷／資料照片）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;軍審制度曾留下眾多冤案，如今賴清德總統宣布「因應統戰」措施包含修法重啟軍審，引發討論。政府提出的修法方向是否合理？軍法體系又該如何重拾全民信任？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「之前就耳聞可能有這件事，只是沒想到這麼快。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;曾在軍中擔任檢察官的律師陳佳鴻退伍8年至今，始終關注著軍法改革、軍中人權。服役對他來說，不只代表一段職涯與認同感，由於陳佳鴻仍具有後備軍官身分，假設台灣受侵略，他極有可能會是第一波被徵召的隨軍司法人員，將負責開設戰時法庭。&lt;br&gt;&lt;br&gt;台灣已凍結「非戰時（平時）」的軍事審判近12年，軍審、軍法等詞彙距離大眾已十分遙遠。當所學無用武之處，和陳佳鴻梯次相仿的同袍不少人已退伍，或轉調到地方檢察署擔任事務官，他說，目前第一線的軍中法制人員，「通常只是名義上有軍法官、軍檢察官資格，實務上多半沒有偵查、審判經驗。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，總統賴清德在3月13日突然公告擬恢復平時的軍審制度，既點燃了各界討論，發生在2013年、催生上一次&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://law.moj.gov.tw/LawClass/LawAll.aspx?pcode=F0120008&quot;&gt;《軍事審判法》&lt;/a&gt;大修法的「洪仲丘事件」也因此重回公眾視野。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;半個世紀的軍審黑歷史，如何在此刻弭平&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;2013年7月4日，義務役士官洪仲丘在退伍前2天意外身亡，當時他先因攜帶可照相的手機進軍營遭懲處，接著被一批不滿他經常對部隊管理提出意見的上級霸凌，洪仲丘在體能訓練時中暑，併發多重器官衰竭致死。&lt;br&gt;&lt;br&gt;隨後軍事檢察署在本案起訴的18人中，只有1名負責管理禁閉室的士官被控「藉勢凌虐軍人致死」罪，偵查過程又傳出瑕疵，大批民眾開始質疑軍方包庇、掀起全台憤慨，最高峰8月3日的「萬人送仲丘」晚會聚集逾10萬人上街抗議，這是軍審制度自1956年在台實施以來，累積半個世紀的怨氣之巔。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250322222908-fc78e270998a5c7be1bf6ba940abe9b2-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2013年的「洪仲丘事件」成為推倒舊時軍審制度的最後一根稻草，當年8月3日的「萬人送仲丘」晚會，聚集逾10萬人上街抗議。（攝影／楊子磊／資料照片）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2013年的「洪仲丘事件」成為推倒舊時軍審制度的最後一根稻草，當年8月3日的「萬人送仲丘」晚會，聚集逾10萬人上街抗議。（攝影／楊子磊／資料照片）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;眼見民怨難平，立法院於當年8月6日火速通過《軍事審判法》修法，將軍審分為「戰時」和「非戰時（平時）」兩種情境，只有戰時才啟動軍事審判，現役軍人在平時犯罪改由一般司法機關偵查、起訴、審理，等於實質廢除軍審。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;不過當時台灣遭受中國威脅的程度，遠不如目前嚴峻。根據國家安全局日前的公開資料，2024年全台共64人因涉入國安案件遭起訴，其中更有28人具現役軍人身分。「杜絕中國滲透」、「強化軍紀」、「為戰時情境做準備（平戰轉換）」成為賴清德主張的三大修法動機。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我們會盡快把一部周延的，能夠為國人所接受的、全新的軍事審判法，以及它相關的人事跟組織配套都提出來。」國防部法律事務司司長沈世偉在總統談話當天便如此宣示，並承認軍審曾有「一段不被人民信任的歷史」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;面對媒體詢問修法細節，沈世瑋說明，軍審未來仍限於「軍人犯罪」，絕不牽涉一般民眾，同時將制定《軍事法院組織法》、《軍事檢察署組織法》、《軍法官人事條例》等，回應《憲法》要求的公平審判原則和正當法律程序，盼贏得民眾信賴。國防部發言人孫立方也重申，修法調整幅度大，軍審是「重新打造」而非「恢復」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250322220237-ec92b8d3de61b197f6aae24f893ddffb-desktop.jpg&quot; alt=&quot;3月13日，總統賴清德宣布將恢復實質凍結約12年的軍審制度，當天下午國防部法律事務司司長沈世偉立刻召開記者會說明配套修法措施。（攝影／謝家璋／中央社）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;3月13日，總統賴清德宣布將恢復實質凍結約12年的軍審制度，當天下午國防部法律事務司司長沈世偉立刻召開記者會說明配套修法措施。（攝影／謝家璋／中央社）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;對此，東吳大學法律學系教授胡博硯分析，啟動修法恐怕還有難以講明的原因──在司法機關接手審理軍事案件至今近12年間，他經常耳聞軍方不滿判決結果的刑期過低、審理效率慢、法界不懂軍隊運作等怨言。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「但軍審不一定會達成（軍隊）長官想像的結果，」胡博硯強調，當代軍法官同樣力求獨立性、依法審判原則，假設軍法官和普通法官兩人面對法源、證據、行為都一致的案例時，他們極可能做出相同的結果，也因此，「法律判決和維持軍紀不該劃上等號。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;胡博硯表示，過往軍審爭議極高，民眾看見「軍法」兩字自然會回想起各項冤案，以及&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://memory.nhrm.gov.tw/NormalNode/Detail/36?MenuNode=13&quot;&gt;舊時代的執法瑕疵&lt;/a&gt;，接著開始懷疑「如何確保軍隊司法體系不再受軍中階級影響？」他認為，政府啟動修法前應先向外界解釋：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「現在的制度哪裡不好？普通法院的法官需要加強哪些軍事知識？」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;在「反滲透」大旗下，軍紀和人權界線的拿捏&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;現役軍人最常觸犯的法律便是專為他們設計的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://law.moj.gov.tw/LawClass/LawAll.aspx?pcode=F0120001&quot;&gt;《陸海空軍刑法》&lt;/a&gt;，其現行版本將軍人犯罪行為分成兩大部分，第二編第14到75條規定各類型「軍事犯罪」包含逃兵、洩密、抗命等，第三編第76和77條則是傷害、恐嚇等「普通刑法」罪。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;根據國防部說明，預計修法後軍審「只處理軍事犯罪」，普通刑法的犯罪仍由司法機關審理。至於近年備受矚目的共諜案，所有涉案民眾皆受到《憲法》第9條保障：「人民除現役軍人外，不受軍事審判。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;在此架構下，因為近年共諜案多是「一般民眾（如台商、退役將領）吸收現役軍人」，一般民眾和現役軍人適用不同的法條。&lt;/strong&gt;以2023年發生的「&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%AC%9D%E7%A7%89%E6%88%90%E4%BA%8B%E4%BB%B6&quot;&gt;謝秉成案&lt;/a&gt;」為例，發起間諜行為的台商謝秉成觸犯&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://law.moj.gov.tw/LawClass/LawAll.aspx?pcode=A0030028&quot;&gt;《國家安全法》&lt;/a&gt;等，被他收買的8名軍人則是《陸海空軍刑法》等，再加上雙方有金錢往來，所以他們又共同犯了《貪污治罪條例》。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;胡博硯解釋，假設重啟和平時期的軍審，未來相同案件中被告的軍人、一般民眾將各自在軍事法庭、普通法庭審理，造成「分離審判」，不只浪費司法資源，最後也容易產生判決差異，「如果同一案產生不同結果，外界一定會產生疑惑，最後恐損害司法公正的形象」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「就比例而言，重啟軍審對國安案件的效益不大，」胡博硯指出，2023年全國地方法院共有&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.judicial.gov.tw/tw/dl-211514-cf2d58d506644b349cd7f8018f5a62a5.html&quot;&gt;99名現役軍人&lt;/a&gt;因《陸海空軍刑法》遭起訴，其中71件都是酒駕、盜賣軍品、營中賭博等「其他軍事犯罪」，至於牽涉逃兵、擅離職守等的「違反職役職責罪」為26件，真正屬於間諜案的恐怕僅個位數。&lt;br&gt;&lt;br&gt;再以「謝秉成案」為例，陳佳鴻還提及另一隱憂，假設一名軍人同時觸犯軍事法庭審理的《陸海空軍刑法》和普通法庭審理的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://law.moj.gov.tw/LawClass/LawAll.aspx?pcode=C0000007&quot;&gt;《貪污治罪條例》&lt;/a&gt;，那麼，「未來要歸軍事法庭管？還是普通法庭管？修法期間一定是非常大的問題。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250322172713-f01db0322ded05528f7f9ff2608b598d-desktop.jpg&quot; alt=&quot;前軍事檢察官、律師陳佳鴻雖同意恢復軍審，但他也支持新制度必須符合憲法，讓現役軍人得到合理的審判、救濟制度。（攝影／陳曉威）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;前軍事檢察官、律師陳佳鴻雖同意恢復軍審，但他也支持新制度必須符合憲法，讓現役軍人得到合理的審判、救濟制度。（攝影／陳曉威）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;陳佳鴻同樣對修法細節抱持疑慮，不過他支持在和平時期有條件重啟軍審，並強調&lt;strong&gt;「軍事審判、軍法這些字對現役軍人的威嚇性非常強，的確有象徵性存在」&lt;/strong&gt;，尤其軍人容易接觸到國家機密，甚至被賦予操作武器的權力，他們對社會的影響勢必大於一般民眾：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「軍法官受訓過程中，會認為軍事安全、軍事目的是軍法存在的主要目的，所以會以『部隊』紀律為主思考。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;陳佳鴻分析，這就是軍界、法界常對判決產生分歧的源頭。&lt;br&gt;&lt;br&gt;陳佳鴻舉例，2023年曾有4名憲兵趁著夜色翻牆離開營區，最後法官考量其中3人坦承犯行給予「緩起訴」，1人已在涉案前向上級申請換班，沒有擅離職守的「主觀犯意」而不起訴。陳佳鴻說，以軍隊角度來看，不處罰等於告訴其他人「可以這樣做」，而且平時都不遵守軍紀了，戰時就有陣前逃亡的可能性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;陳佳鴻補充，普通法庭考量是否羈押，主要基於「重罪與否、逃亡與否、串供滅證之虞」進行裁定，但軍隊紀律中又包含了「軍事安全」，意即犯罪嫌疑人若繼續享有人身自由，恐影響同袍們，損害軍隊運作順暢、士氣和紀律。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;現行制度下，平戰轉換非常困難&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;洪仲丘案催生軍審凍結時，陳佳鴻正好在軍中服役，先從政治大學法律學系畢業才投入軍旅的他和不少同儕積極關注改革，並完整經歷了制度變動期。由於不再召開軍審，他改任「法制官」擔任部隊參謀，這職位就像民間企業的法務顧問，負責檢查採購案合約、法治教育宣導、協助同袍處理法律事務等工作。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「以前軍中各單位沒有法律人，其實分配到各部隊後，長官會覺得我們讀過書、懂法律，對管理部隊而言滿有用的，」陳佳鴻回憶，也有軍人犯罪遭地檢署偵辦時，法制官負責協助調查案情，甚至前往法院提供軍事專業意見，但通常受限於檢察官「是否提出此需求」，雙方合作並未制度化。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這12年間，唯一做出成績的公開交流在2017年起跑──法務部因檢察官人力短缺，開放15名軍法官&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mojlaw.moj.gov.tw/LawContent.aspx?LSID=FL085983&quot;&gt;定期借調到各地檢署&lt;/a&gt;擔任「檢察事務官」。這項計畫延續至今，多名軍人背景的檢察事務官曾經手重大刑案。&lt;br&gt;&lt;br&gt;沈世偉在修法記者會說明，此舉原希望讓軍中法律人員維持實務運作，才能在戰時順利召開軍事法庭，「但效果非常有限。」他坦言：「我們看了司法機關近幾年的訓練課程和方法，我們過去對軍法官的培訓，憑良心說是不足的，」在定期借調者之外，仍有大批軍法官、軍檢察官需要進一步受訓。&lt;br&gt;&lt;br&gt;何謂順利召開軍事法庭？這項程序在軍中稱為「平戰轉換」，代表由和平時期的制度、部署迅速進入戰時體制，這也是國防部啟動修法的另一目標。曾擔任洪仲丘案辯護律師的國防部長顧立雄在3月14日說明，假設台灣面臨戰爭，「不可能憑空生出一個能夠發現真實、兼顧人權保障及軍紀維持的審判制度，」現在必須重啟平時軍審，重新打造合乎公平性、獨立性的制度。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「這些話的意思就是⋯⋯因為太久沒審判，所以要讓他們（軍法官）開始練習，在還沒戰爭的時候就進行軍事審判，」前最高法院法官、現職律師錢建榮認為，此舉操之過急。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250322172910-8cfce4e0c63b23cd494614c5d490158c-desktop.jpg&quot; alt=&quot;前最高法院法官、律師錢建榮對重啟非戰時軍審持反對意見，他更注重當年未臻完備的軍審修法該如何進一步改革。（攝影／陳曉威）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;前最高法院法官、律師錢建榮對重啟非戰時軍審持反對意見，他更注重當年未臻完備的軍審修法該如何進一步改革。（攝影／陳曉威）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖然對軍審抱持質疑，但胡博硯和錢建榮皆不反對改革現行軍法體系，錢建榮說：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「這的確是2013年修法過於快速的後果，沒有思考過軍事審判實質凍結後，體制如何維持運作。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;而高等檢察署在2020年公布的「&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tph.moj.gov.tw/4421/4447/757204/757236/post&quot;&gt;全國性犯罪個案督導&lt;/a&gt;」洪仲丘案一頁中也指出，當年軍事審判法是於3日內「草率」完成修法。&lt;br&gt;&lt;br&gt;台灣大學法律學系教授林鈺雄形容，目前制度中對「戰時情境」的設計就像海市蜃樓：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「無論是行政院、國防部或立法院，從未針對何謂『戰時』、何時及如何啟動軍事審判提出任何具體規劃或修正草案。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;林鈺雄說，假設人們誤以為開戰後，現行體制就能直接上路，「這種假設本身，不就是最大的國安警訊？」如同軍方將國安、軍紀、平戰轉換視為修法目標，台灣凍結軍審12年後的當下環境，讓法界人士開始思考改革。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;「解凍軍審與否」之外，法律實務上有哪些改革想像？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;「症狀即使診斷正確，也要評估處方是否對症下藥，」林鈺雄表示，&lt;strong&gt;恢復平時軍事審判並非唯一出路，他建議，應讓軍方參審員加入普通法庭的審理過程，並且「打造全套國安專庭」才能兼顧犯罪行為推陳出新，樣態和涉案人士身分愈趨複雜的各類共諜案。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;林鈺雄說明，近年司法院常遭批評審理共諜案時「效率低、缺乏軍事知識」，司法院雖已加碼在各級普通法院廣設國安專庭，上路至今卻不見改善成效。林鈺雄主張，目前司法機關的員額嚴重不足，一年約350萬件的總案量壓垮人力，國安專庭必須從「廣設」改為「量小質精」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「子彈有限，散彈打鳥只會一事無成，」林鈺雄認為，&lt;strong&gt;先開放軍法官參審緩解人力需求，接著是限縮國安法庭的總數，集中到北、中、南、東四個地方法院和一個高等法院，對少量法官進行專業培訓，還要給予獎勵，例如減輕他們手中的總案件數量。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;假使國防部最後仍堅持重啟平時軍審，林鈺雄強調，&lt;strong&gt;國防部管轄範圍只能以「第一審」為上限，第二審後便交回司法院的高等法庭、最高法院審理。&lt;/strong&gt;林鈺雄解釋，大法官&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://cons.judicial.gov.tw/jcc/zh-tw/jep03/show?expno=436&quot;&gt;釋字436號&lt;/a&gt;已定義「使軍事機關完全掌理具司法性質的軍事審判，有違權力分立」，且軍人必須擁有請求救濟的權利。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而在反對平時重啟軍審的前提下，錢建榮也支持引進&lt;strong&gt;「軍法官參審制」&lt;/strong&gt;，這做法在「&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.judicial.gov.tw/tw/cp-1929-163456-88cb7-1.html&quot;&gt;懲戒法庭&lt;/a&gt;」已有先例；再者是強化軍檢察官的職責，由軍檢察官負責軍隊內部偵查，最後轉交地檢署起訴，一來趁平時培養軍方司法人員的辦案技巧，同時也能兼顧軍事專業、維持軍紀的需求。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;至於軍方質疑法界判刑過輕，錢建榮認為應檢討法源&lt;/strong&gt;。他舉例，過去內政部也不滿法界判決，多次修改&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://law.moj.gov.tw/LawClass/LawAll.aspx?pcode=D0080047&quot;&gt;《槍砲彈藥刀械管制條例》&lt;/a&gt;，最後將未經許可製造瓦斯槍、空氣槍的最低刑期由1年改為5年起跳，行政機關有權修改認為不合理的法律，藉此和司法機關競合。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但錢建榮提醒：「加重處罰時，也會面臨大法官&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://cons.judicial.gov.tw/docdata.aspx?fid=100&amp;amp;id=310956&quot;&gt;釋字第775號&lt;/a&gt;『罪刑相當原則』的挑戰。」若國防部認為法院判決《陸海空軍刑法》案件的量刑太輕，應遵循上述路徑，重新構思符合軍隊紀律、當代人權的新規定。&lt;br&gt;&lt;br&gt;針對如何阻止現役軍人涉入「共諜案」？錢建榮認為，目前「其它軍事犯罪」可維持由地方法院為第一審，倘若案件牽涉「違反職役職責罪」甚至危害國安，則由高等法院起跑。錢建榮說明，像是&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://law.moj.gov.tw/LawClass/LawAll.aspx?PCode=C0010001&quot;&gt;《刑事訴訟法》&lt;/a&gt;第4條已規定內亂罪、外患罪、妨害國交罪的第一審管轄權屬於高等法院，軍中共諜案亦可參考此條文。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，林鈺雄指出&lt;strong&gt;「國安案件的辯護人」同樣該受監督&lt;/strong&gt;，以美國為例，當地進行國安案件訴訟時，律師必須先經過聯邦政府機構的安全審查（Security Clearance），規定該律師可調閱的資料權限，還可能得完成安全背景調查（Background Investigation, BI）審核，證明自己的背景乾淨無虞。&lt;br&gt;&lt;br&gt;如同常見幫派聘任律師專為詐騙集團辯護，法界近來也開始討論律師遭共諜收買、共同涉案的可能性，林鈺雄擔心：「假設真的有這樣的白手套，當他說要閱卷時，國家機密不就被看光了？」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;正義如何被實現？先從軍法官的獨立性做起&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250322213309-126f041b0a8cc43eb1e80c6edaebd2b6-desktop.jpg&quot; alt=&quot;法官必須凌駕任何黨派，根據法律進行獨立審判，然而軍法官也有對部隊的服從義務，因此法界人士認為「軍事審判官身分之保障應有別於一般軍官」。（圖非文中當事人）（攝影／陳曉威／資料照片）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;法官必須凌駕任何黨派，根據法律進行獨立審判，然而軍法官也有對部隊的服從義務，因此法界人士認為「軍事審判官身分之保障應有別於一般軍官」。（圖非文中當事人）（攝影／陳曉威／資料照片）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，國防部對軍司法體系的改革配套早已低調啟動。陳佳鴻透露，2023年國防部將法律司轄下的「法律服務處」更名為「法紀調查處」並設立三級調查制度，所有涉及國軍人員的法律事件都由該處室管轄，做出調查報告並轉交地檢署「做參考」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了因應一年期義務役上路，國防部也在2023年啟動「&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.exam.gov.tw/News_Content.aspx?n=1&amp;amp;s=47565&quot;&gt;國防司法官&lt;/a&gt;」特考；2024年4月召開「軍事審判之過去、現在及轉型」學術研討會，7月修正《陸海空軍懲罰法》、制定《軍人權益事件處理法》。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;綜觀各界意見，不論是否支持非戰時恢復軍審，「如何確保軍審、軍檢的獨立性」都是所有人眼中之重。&lt;/strong&gt;胡博硯強調：「我從來不認為軍法官會亂判，這是莫名的原罪，而且是制度造成的。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;胡博硯分析，當軍法官、軍檢察官仍具有軍人身分，便會受&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://law.moj.gov.tw/LawClass/LawAll.aspx?pcode=F0040020&quot;&gt;《陸海空軍軍官士官服役條例》&lt;/a&gt;規定的「&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%99%B8%E6%B5%B7%E7%A9%BA%E8%BB%8D%E8%BB%8D%E5%AE%98%E5%A3%AB%E5%AE%98%E6%9C%8D%E5%BD%B9%E6%A2%9D%E4%BE%8B&quot;&gt;服役年限&lt;/a&gt;」掣肘，如果年限一到卻未晉升軍階，軍人就會被強制除役，他們必須向上爭取，並服從上級軍官的命令，才能盡量延長服役年限。&lt;br&gt;&lt;br&gt;錢建榮也舉例，台灣採法官終身聘任制，並透過《憲法》第80條維護司法不受黨派干涉的「事務獨立性」，以及《憲法》第81條規定法官不得免職、停職、轉任或減俸的「人身獨立性」，這兩項條文的宗旨，便是讓法官不受任何升遷壓力，得以公正地進行審判。&lt;br&gt;&lt;br&gt;目前國防部宣示將制定《軍事法院組織法》、《軍事檢察署組織法》、《軍法官人事條例》等配套，錢建榮認為，&lt;strong&gt;這些修法只賦予軍法官「事務的獨立性」，但軍人具有服從義務，「當軍人擺脫不了制度，便無法成為獨立審判的個體。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;法律學者的顧慮，其實軍中法官、檢察官們早有同感，卻是只聞樓梯響。回顧《軍事審判法》的歷年大修，除了2013年洪仲丘事件外，1997年的大法官釋字436號承認軍審為司法權的一環，但得為符合「審檢分立」設立軍事法院、軍事檢察署，各自獨立行使職權。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2012年更有一名軍法官不服「強制離營（退伍）」規定聲請釋憲，最後大法官作成&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://cons.judicial.gov.tw/docdata.aspx?fid=100&amp;amp;id=310885&quot;&gt;釋字第704&lt;/a&gt;解釋，認定服役年限套用在軍法官身上時，已違背「獨立、公正審判原則」，所以&lt;strong&gt;「軍事審判官身分之保障應有別於一般軍官」&lt;/strong&gt;，才能保障包含軍人在內的人民訴訟權。&lt;br&gt;&lt;br&gt;何謂軍事審判官的身分保障？目前轉調至某地檢署任職的軍事檢察官饒明訓，曾在碩士論文中援引2014年聯合國人權理事會的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://docs.un.org/zh/A/68/285&quot;&gt;285號報告&lt;/a&gt;，該報告調查各國軍審制度後得出結論：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「軍法官應嚴格獨立於軍階制度之外，避免產生任何直接或間接從屬地位」，同時「應有得到保障的終身職位，直到退休年齡或任期到期」。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;饒明訓也分析過土耳其、烏克蘭加入歐盟後，如何改善軍審制度以符合《歐洲人權公約》（ECHR）的規範。他指出，歐洲人權法院（ECtHR）在各項判例中並未否定軍事法庭的存在正當性，但嚴格要求各國具有可供檢驗的「獨立性及公正性」，當軍人或軍事審判官參與國安法庭審判，「如果當下不是其軍旅生涯中最後的職位，都可能被認為軍方能影響審判，進而侵害人民訴訟權。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，回到我國，釋字704號公布至今13年來，當時被宣告違憲的法條即使早已失效，國防部卻遲遲未提案修正。饒明訓感嘆：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「不論是以前到現在，軍事審判最大的問題就是──人民不相信軍事審判有獨立性。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;身為軍職司法人員，饒明訓認同軍審的必要性，也深知他在戰時的重要職責，是為了「會被軍事審判官審理的軍人」更周延地做出判決，如同當年他在碩士論文結尾寫上的法學名言：「正義不僅應該實現，而且應該讓人看到其實現（Justice shoud not noly be done but should be seen to be done）。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;未來台灣重啟的軍事審判，要如何在國家安全與保障人權、實現正義之間取得平衡？顯然還有一連串環環相扣的難題與長年斷層，等待國防與司法單位務實面對。&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/the-past-and-future-of-the-military-tribunal-in-taiwan</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/the-past-and-future-of-the-military-tribunal-in-taiwan</guid><pubDate>Sun, 23 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>記者 / 許詩愷；攝影 / 陳曉威，記者 / 許詩愷，攝影記者 / 楊子磊</author></item><item><title>《美味上桌前》：不可或缺的乾淨碗盤，盛著移民洗碗工的勞動與人生</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250317151808-c5ef94b108a26ebcf1a14bf344c6e87c-desktop.jpg&quot; alt=&quot;《美味上桌前》：不可或缺的乾淨碗盤，盛著移民洗碗工的勞動與人生&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;生於厄瓜多的布蘭卡．巴斯奎茲（Blanca Vasquez），移居至美國後從事洗碗工。圖為她在位於芝加哥的緣滿餐廳地下室專心工作。（圖片來源／二十張出版提供）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;洗碗工堪稱是一家餐廳裡最不可或缺，價值最受公認的人物，每位主廚或廚師都會告訴你，要是洗碗那一塊垮了，不久後就會引發連鎖反應，壓垮其餘部分⋯⋯&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;【精選書摘】&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;為了一探餐飲供應鏈的產業流程與工作內容，身為美食記者的安德魯．傅利曼（Andrew Friedman）在&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bookrep.com.tw/?md=gwindex&amp;amp;cl=book&amp;amp;at=bookcontent&amp;amp;id=19726&quot;&gt;《美味上桌前：從餐飲供應鏈的產業直擊，品嘗餐盤裡的勞動與人情》&lt;/a&gt;書中，帶領讀者進入一家位於芝加哥的精緻餐飲（fine-dining）餐廳──「緣滿」（Wherewithall）的廚房，並從當週主菜的上菜流程回溯，採訪各流程的從業人員，細數餐點背後的勞動付出，為當代餐飲業、現代農業和食材供應鏈描繪出鮮明的側寫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
這批從業人員有：經營餐廳的星級主廚、主管廚房的行政主廚、實際下手做菜的副主廚與二廚、負責上菜的侍者、洗碗工。甚至將我們帶出廚房，往餐飲產業生態的上游去，跟隨食材供應商，包括農場主、畜牧業者等維持餐廳營運的合作夥伴，從美國中西部的農田、到屠宰牛肉熟成的冷藏室、到密西根的葡萄酒莊園，最後搭上運送食材的貨車走遍芝加哥⋯⋯以及美國農業、餐飲業很少公開承認的重要貢獻者：移民工。本文摘選《美味上桌前》第6章裡洗碗工的故事，經二十張出版授權刊登。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;從厄瓜多童工、廚師到美國地下室的洗碗人生&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;在&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;緣滿餐廳&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;緣滿餐廳主廚業主夫妻檔是貝芙莉．金（Beverly Kim）和強尼．克拉克（Johnny Clark），其他團隊成員包含總經理潔西卡．萊恩（Lessica Line）、行政主廚泰麗．普羅謝漢斯基（Tayler Ploshehanski）、副主廚湯瑪斯．赫倫澤（Thomas Hollensed）、二廚魯本．湯明林（Reuben Tomlins）、團隊中最年輕的廚師珍娜科爾（Jenna Cole）、侍者努莎．愛拉米（Nooshâ Elami）等等。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;緣滿餐廳主廚業主夫妻檔是貝芙莉．金（Beverly Kim）和強尼．克拉克（Johnny Clark），其他團隊成員包含總經理潔西卡．萊恩（Lessica Line）、行政主廚泰麗．普羅謝漢斯基（Tayler Ploshehanski）、副主廚湯瑪斯．赫倫澤（Thomas Hollensed）、二廚魯本．湯明林（Reuben Tomlins）、團隊中最年輕的廚師珍娜科爾（Jenna Cole）、侍者努莎．愛拉米（Nooshâ Elami）等等。&quot;}--&gt;&lt;!--緣滿餐廳--&gt;的地下室，在狹窄陡直的樓梯底下，站著餐廳營運背後的一位無名英雄：布蘭卡．巴斯奎茲（Blanca Vasquez）。布蘭卡是赴美定居的厄瓜多人，自從小時候在昆卡（Cuenca）當童工收割甘蔗與稻米開始，鍛鍊出一輩子的好體力。她從來沒有在樓上的餐廳用過餐，也只會講西班牙語。她清理陌生人留在碗盤、玻璃杯與餐具留下來的東西，靠她強力的廚房水槽噴槍，再使出自己的力氣，用海綿與鋼絲絨刷去所有難搞、頑強的汙垢。&lt;br&gt;&lt;br&gt;49歲的布蘭卡是緣滿的洗碗工，身強體健，膚色曬得很黑，站得筆直，穿著廚房工作鞋。廚師有標誌性的廚房裝束，她也有：頭髮挽到後腦綁成包頭，戴了一條紫色布質髮帶，前額的位置有一朵和髮帶相同布料做的花朵造型。髮帶前高後低，把她眼鏡的鏡腳緊緊固定在隱沒於耳後的地方。她穿著寬鬆的女襯衫，花樣是原色條紋，然後穿著白色圍裙擋潑濺，圍裙穿得很鬆，宛如吊橋般垂在身前。&lt;br&gt;&lt;br&gt;布蘭卡的故鄉昆卡位於厄瓜多北部。她是9個兄弟姊妹中的老大，從9歲那年她母親叫她坐下，告訴她等到自己死後，養育弟弟與7個妹妹的責任就會落到她身上之後，她就一直在做體力活。（她的母親尚在人世，但卻已經埋葬了布蘭卡的5位手足。）&lt;br&gt;&lt;br&gt;布蘭卡剛11歲時，就跟未來她孩子的父親結成對。「生活很難，」她母親告訴她。「但別無他法。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;等到那個男人拋棄她的時候，他們已經生了3個女兒。2004年，32歲的布蘭卡移居美國，把孩子留在厄瓜多，才能賺錢寄回家。（她在緣滿營業時間前一小時，用西班牙語告訴我這些和接下來的故事，由荷西．比利亞羅沃斯為我們居中翻譯。）她的同行團體選擇在芝加哥落腳，可以說她是被動來到這裡的。回想當年，喚醒她五味雜陳的情緒：既有多年看不到女兒的苦楚，又有第一次見識到中西部的冬天時，一開始在雪裡玩得像個孩子的懷舊之情。&lt;br&gt;&lt;br&gt;布蘭卡對緣滿的用餐體驗有著模模糊糊的概念，知道有魚料理、有肉料理，諸如此類。她曉得，樓上的飲食與服務跟那種不三不四的小酒吧──她早就忘了那些自己工作過的店家叫什麼名字了──完全不同。在家時布蘭卡喜歡下廚，製作厄瓜多肉丸、炸魚、燉魚、貝類、雞肉和豆子（尤其是白腰豆與金絲雀豆）給朋友吃。近幾年她不再大費周章，只有一大群人一起放假過節，她才會花時間精力做飯。&lt;br&gt;&lt;br&gt;她菜燒得很好：以前在厄瓜多，她在一些提供傳統料理的餐廳工作，擔任她所謂的「廚師」（cook），意思是主廚。這解釋了我們對話期間發生的事情：她在敘述自己喜歡煮的菜時，會表現出職業廚師的習慣，重現刻在肌肉記憶中的反覆動作。她手舞足蹈，模仿每一道菜準備的過程──手翻著想像的魚，把蝦子丟進幻想的熱鍋裡，然後搖動看不見的一鍋豆子。也許只是個夢，但要是有機會再一次以廚師為業，或者擁有一家餐廳，她會二話不說答應下來。&lt;br&gt;&lt;br&gt;移民讓她從廚師降級成洗碗工。前一位雇主不得不解雇她之後，本地廚房工人的非官方關係網指點她去&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;降落傘餐廳（Parachute）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;貝芙莉和強尼開的第一家餐廳，2014年5月開幕。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;貝芙莉和強尼開的第一家餐廳，2014年5月開幕。&quot;}--&gt;&lt;!--降落傘餐廳（Parachute）--&gt;，她獲得雇用，後來轉到姊妹餐廳緣滿。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;每分鐘都在動態調整的應對智慧&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;以在餐廳工作的人來說，布蘭卡的輪班異常孤立：她不會說英語，因此她跟多數職員的互動，也就僅限於她在每晚供餐前一小時到班、消失在樓梯下方之前，廚房成員跟她「hola、hola」的打招呼而已。少數員工如荷西會講西班牙語，會不時看看她的狀況。她希望自己能聽懂大家說什麼，甚至小聊一下。她的工作時數多半都在地下室度過，只有在同事像陣風經過，要從冷藏室或乾貨儲存區拿什麼的時候才會看到他們。&lt;br&gt;&lt;br&gt;由於布蘭卡對廚房與用餐區的作業流程所知有限，她得靠實體物證的提示，像是餐廳的擦拭工艾克托．布拉西歐（Hector Blacio）──正好是她女婿──火速拿下來給她的容器裡裝了那些東西，來維持餐廳運作順暢。除了用餐器具，裡面還混有金屬製用具，像是鍋子和煎鍋、湯匙與過濾器、攪拌棒和調理盆，以及其他被客人或廚師弄髒的用具與器皿。這些東西必須盡快重返賽道，因此布蘭卡的先後順序每分鐘都在變。通常（尤其是剛入夜時）每當艾克托把一批東西擺在不鏽鋼置物架上，她就會先清一點，把它們安插進聚丙烯瀝水架上，好讓空間最大化。擺放的安排過程就像自己跟自己下棋。一旦有餘裕，她就會把瀝水架推進洗碗機（用滾燙熱水沖洗餐具的機器），按下啟動。幾分鐘後，她打開蓋子，東西在一陣蒸汽中再度現身，從足以殺菌的高熱下重生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;假如時間緊迫，尤其是週六晚上，布蘭卡會本能地加快清洗速度。要是髒盤子和髒廚具堆積起來，就代表她手腳太慢。假如她注意到有什麼，比方說餐盤的數量特別多，她會優先處理──假如有20只，她會連同其他五花八門的東西先弄10只，剩下的10只就等下一批髒東西送來再一起處理，如此反覆。&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了艾克托，布蘭卡的幫手還有精瘦結實的馬努埃爾．阿斯提姆拜（Manuel Astimbay），她的同居人兼週末幫手。就跟多數晚上一樣，馬努埃爾的位置在布蘭卡身後，迅速用毛巾把洗碗機出來的東西擦乾。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;洗碗和擦拭工：餐飲業的基石，也是敲門磚&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;在專業廚房的所有任務當中，用餐的客人最不會想到，也最無法理解的，想必就是洗碗了。這主要是因為客人多半沒有意識到髒盤子不會像老電影裡面演得那樣，全部堆積到一晚的最後，再逼賴帳的客人洗碗抵帳，而是在供餐期間清洗並回到用餐區。換句話說，若甲客人進餐廳的時候，乙客人正在清光主菜，那下面的那張盤子有可能在一小時後拿來端甲客人的餐點上桌。因此，&lt;strong&gt;洗碗工堪稱是一家餐廳裡最不可或缺，價值最受公認的人物，每一位主廚或廚師都會告訴你，要是洗碗那一塊垮了，不久後就會引發連鎖反應，壓垮其餘部分。人生就是這樣，廚師、副主廚乃至於行政主廚會來來去去，但主廚會傾洪荒之力，盡可能久留一位可靠的洗碗工，甚至帶到下一個就職的地方。&lt;/strong&gt;布蘭卡與艾克托都很懂這一點。分別採訪他們之前，我一開頭就說自己希望把他們寫進本書，因為我深信他們的付出不僅不可或缺，而且得到的賞識不夠多。他們用力點了頭，彷彿在說「嘿，講點我們不知道的吧。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;洗碗也是最常見的入門契機&lt;/strong&gt;。雖然有無數個布蘭卡與艾克托會洗一輩子的碗，或做類似的工作，但也會有青少年做洗碗因為這是少數他們這個年紀可以做的工作，接著他們可能在專業廚房中感到自在，然後因為對食物與廚房環境的愛而展開烹飪生涯。&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;緣滿團隊&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;包含業主兼主廚夫妻檔貝芙莉．金（Beverly Kim）和強尼．克拉克（Johnny Clark）、總經理潔西卡．萊恩（Lessica Line）&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;包含業主兼主廚夫妻檔貝芙莉．金（Beverly Kim）和強尼．克拉克（Johnny Clark）、總經理潔西卡．萊恩（Lessica Line）&quot;}--&gt;&lt;!--緣滿團隊--&gt;當中沒有做過洗碗工的人占多數，但這並非常態；即便如此，魯本在職涯一開始洗過碗，強尼最初也是洗碗工，目前負責Goldbelly訂單的前降落傘副主廚大衛．倫德同樣也是。「當時我就是個想在放學後找打工的高中生」，大衛談起自己在紐約州雪城（Syracuse）附近的「格倫湖磨坊」（Glen Loch Mill）餐廳兼職的事。大衛深知，&lt;strong&gt;諷刺的是，又髒又溼的洗碗工作往往為餐飲業注入新血。&lt;/strong&gt;「你會以為那是種阻礙，大多數人不會想做」，他說。身為一個學業表現還可以、對烹飪有天分的學生，大衛曾經以鑑識科學與從軍作為求學與職涯的道路，但餐廳嘈雜的環境聲響、用雙手工作的機會，加上不用關在辦公隔間對著空洞的電腦螢幕，讓他實在難以抗拒。在我為了寫作本書而晤談過的所有餐飲界人士裡，只有大衛提及不久前去世的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%AE%89%E6%9D%B1%E5%B0%BC%C2%B7%E6%B3%A2%E7%99%BB&quot;&gt;安東尼．波登（Anthony Bourdain）&lt;/a&gt;經常大為讚賞的一種品行：「廚房是最後的英才社會，一個由『絕對』構成的世界」，波登寫道。「每天結束時，人人都知道自己幹得好不好，沒有模糊空間。」身為洗碗工，你得「自己掙來那些髒汙」，對此深有體會的大衛從中看到與專業烹飪的類似之處：「只要你努力鑽研，就會看到自己進步」，他說。「這也是需要實踐才能證明的事情：要是做出來的東西好吃，看起來也很不錯，那就是了。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;但對布蘭卡來說，洗碗是烹飪之後的事情。至於艾克托，嚴格來說他不是洗碗工。他是餐廳的擦拭工，意思就跟字面上一樣：他用人工把玻璃器皿擦亮，讓它們跟顧客期待的一樣乾淨，一塵不染。實際上，他的工作範圍不只於此。他（以西班牙語自豪地說）「身負重任」。他不停把盤子、杯子與廚具拿上拿下，將這些用具補進廚房與用餐區。只要情況許可，他也會幫助布蘭卡與馬努埃爾清洗用具，就像珍娜也會幫忙做熱食一樣。&lt;br&gt;&lt;br&gt;和布蘭卡一樣，艾克托也離開了厄瓜多的家人──妻子與兩位大孩子──把大多數的收入寄回去給他們。在厄瓜多的時候，艾克托是建築工人，蓋房子，但覺得工作愈來愈無聊。他趁著在芝加哥重新開始的機會改做餐廳工作，不過在接到電話的時候，他偶爾還是會有想戴起工地帽的習慣。他並不自滿，而且想讓貝芙莉與強尼感到滿意，因為他們深知整個團隊的重要性，對此他深感佩服。&lt;strong&gt;對他來說，餐廳愈忙碌，他就愈有機會證明自己對這裡、對美國的價值。真的很忙的時候，他就會反覆思考這份工作──以及這個國家──為自己帶來的可能性來維持平靜&lt;/strong&gt;：在厄瓜多還有房有車，在芝加哥也有車可以讓他15分鐘快速通勤，還有能力為孩子提供好的教育，以及比自己更輕鬆、在職涯發展上更充實的人生。所以，艾克托現在想必鬥志高昂，因為餐廳正接近全速運轉：他今晚不知第幾度爬上階梯時，吵雜聲比幾分鐘前他下樓時還要大聲。他越過珍娜，拐彎進到廚房，可以看到出餐台另一側的用餐區。那種感覺就像通過運動場的大門，進入一場夜間比賽的照明燈光下。他繞過魯本，把餐盤擺到爐子上方的鋼架上，然後原路折返，迅速回到樓下。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/bookreview-the-dish-the-lives-and-labor-behind-one-plate-of-food</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/bookreview-the-dish-the-lives-and-labor-behind-one-plate-of-food</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>隊友還是敵手：冷戰年代，金馬獎與亞洲影展的微妙關係</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250306163837-5e6b83dc01d5eb52c71aa5593346de87-desktop.jpg&quot; alt=&quot;隊友還是敵手：冷戰時期，金馬獎與亞洲影展的微妙關係&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;第11屆亞洲影展由台北首次主辦，主席龔弘於閉幕典禮致詞。《台影新聞片第541輯：亞洲影展頒獎》截圖。（圖片提供／國家影視聽中心）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;金馬獎與亞洲影展的緣起與文化冷戰有著難以分割的關係，前者當時堅守國民黨的「自由中國」意識形態，後者則在美國「自由亞洲」的冷戰策略下發展為影業重要展售平台。兩者互有矛盾的實踐，亦體現文化冷戰的內在張力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;自由中國 vs. 自由亞洲的冷戰背景&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;自1962年創設以來，金馬獎至今共舉辦了61屆，中間僅僅中斷過兩年，兩次都跟「&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E4%BA%9E%E5%A4%AA%E5%BD%B1%E5%B1%95&quot;&gt;亞洲影展&lt;/a&gt;」（1983年改名為亞太影展）有關──第一次是1964年，這年台北首次主辦亞洲影展，但在金馬前夕卻發生&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%B0%91%E8%88%AA%E5%85%AC%E5%8F%B8106%E8%99%9F%E7%8F%AD%E6%A9%9F%E7%A9%BA%E9%9B%A3&quot;&gt;神岡空難&lt;/a&gt;，造成電懋創辦人&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%99%86%E8%BF%90%E6%B6%9B&quot;&gt;陸運濤&lt;/a&gt;夫婦、聯邦影業總經理夏維堂等多位重要的影界人士罹難，新聞局以此為由宣布停辦；第二次是1974年，亞洲影展6月在台北完滿結束後，新聞局隨即宣布停辦金馬，理由是「無必要」。面對亞洲影展，金馬獎總顯得恭敬又謙讓，是因為兩者性質相近，不宜重複、浪費經費？抑或兩個影展其實有著難以調和的張力？歷史總比表面複雜，雖然在有限的篇幅內難以追究兩次停辦的確實原因，我們仍可藉此思考兩個影展的性質、各自的任務和彼此的關係，想像冷戰文化或文化冷戰的內在張力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;影響台灣影史的一場空難？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1964年，台灣首次主辦亞洲影展，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%82%B5%E6%B0%8F%E5%85%84%E5%BC%9F&quot;&gt;邵氏影業&lt;/a&gt;創辦人&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%82%B5%E9%80%B8%E5%A4%AB&quot;&gt;邵逸夫&lt;/a&gt;、電懋創辦人陸運濤皆率團參與，當時國聯影業公司、台灣電影製片廠與電懋三方，更有意擘劃台灣拍片環境，帶入更專業片廠制度，原計趁著影展聚首討論細節。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
然而，6月19日影展閉幕頒獎典禮後，6月20日陸運濤、台灣電影製片廠廠長龍芳、台灣省新聞處處長吳紹璲、聯邦影業總經理夏維堂，以及馬來西亞代表團等影展參與者，在參訪完台中霧峰故宮準備北返時，遇上劫機事件，起飛5分鐘即不幸墜毀，機上含機組人員共57人全數罹難。這是台灣民航史上第一起空難事件，也標誌了亞洲電影製片廠文化生態的頓挫。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;金馬獎與亞洲影展皆為具跨國面向的電影活動，兩者的緣起同樣與文化冷戰有著難以分割的關係。在一般理解下，我們常常將冷戰視為一股分斷的力量，沿著資本主義和共產主義的所謂意識形態對立將世界切分成美蘇為首的兩大陣營。冷戰學者&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bc.edu/bc-web/schools/morrissey/departments/english/people/faculty-directory/christina--klein.html&quot;&gt;克里斯蒂娜．克萊恩（Christina Klein）&lt;/a&gt;則提出另一番見解：冷戰同時產生黏合的效果，將不同的國家、社群綑綁起來，套上全新的文化地理概念&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;參考：Christina Klein. &lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://www.luminosoa.org/site/books/m/10.1525/luminos.85/\&quot;&gt;Cold War Cosmopolitanism: Period Style in 1950s Korean Cinema&lt;/a&gt;. California: University of California Press, 2020, p.5.&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;參考：Christina Klein. Cold War Cosmopolitanism: Period Style in 1950s Korean Cinema. California: University of California Press, 2020, p.5.&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;。金馬的「自由中國」，亞洲影展的「自由亞洲」，兩種區域想像皆為冷戰時期形成的地理概念。金馬獎和亞洲影展從來不純然是國際電影競賽，前者以鞏固國民黨政權與香港影人關係為目的，建構所謂的「自由中國影業」，後者則以團結亞洲影人，共同打造「反共」、「親美」的「自由亞洲」計畫有關。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;亞洲影展的轉化：國家角色淡薄、影業發展為主線&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;亞洲影展前身名為「東南亞影展」，草創初期受&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/The_Asia_Foundation&quot;&gt;亞洲基金會（The Asia Foundation）&lt;/a&gt;──美國致力在亞洲打造反共、親美戰線的半官方組織所資助&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;參考：李尚埈著；鄧冰瑩譯，楊子樵審校。&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://press.nycu.edu.tw/web/product/product_in.jsp?pd_id=PD1716861637373\&quot;&gt;《電影與文化冷戰：美國外交與亞洲電影網絡的起源》&lt;/a&gt;，新竹：國立陽明交通大學出版社，2024，頁32-34。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;參考：李尚埈著；鄧冰瑩譯，楊子樵審校。《電影與文化冷戰：美國外交與亞洲電影網絡的起源》，新竹：國立陽明交通大學出版社，2024，頁32-34。&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;。這不表示我們要將亞洲影展單向解釋為美國權力由上而下的部署產物，而應視美國的冷戰策略為亞洲影展的歷史奠下了條件。主辦影展的組織「東南亞電影製片人協會」（FPA, Federation of Motion Picture Producers in Southeast Asia）由大映電影公司社長&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Masaichi_Nagata&quot;&gt;永田雅一&lt;/a&gt;倡議創立，希望打造一個亞際的區域化平台，讓日本影業在戰後重新出發，連結海外市場，搭建跨國的製作、發行網絡。永田的構想很大程度沿著戰爭時期大東亞電影未竟的軌道，卻與戰後美國的亞洲戰略一拍即合。同時，永田的計畫很快取得邵氏的邵逸夫和電懋的陸運濤支持，兩位影業大亨在香港設有製片機構、坐擁東南亞國家發行網絡，正急於尋求日本的先進拍攝技術。&lt;br&gt;&lt;br&gt;籌備一年後，首屆東南亞影展於1954年在東京舉行，來自香港、中華民國、新馬、菲律賓、印尼、泰國等多個東南亞國家的影人齊集一堂，共襄盛舉。影展隨後在東京、新加坡、香港、吉隆坡、馬尼拉等亞洲都會輪流舉行，雖然設有競選賽事，但影展的主軸恐怕不在競爭，而是為各國影商交流、交易、轉移技術提供平台，因此與其說是競賽，反而更像是國際大型展銷會&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;參考：邱淑婷，&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://www.cosmosbooks.com.hk/index.php?route=product/product&amp;product_id=988211549&amp;srsltid=AfmBOor1w1ZNwI1g3WbkjB8gH5_kScLHoHL_L_sMdj_QQf_OEO1F42-L\&quot;&gt;《港日電影關係：尋找亞洲電影網絡之源》&lt;/a&gt;，香港：天地圖書，2006年，頁112。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;參考：邱淑婷，《港日電影關係：尋找亞洲電影網絡之源》，香港：天地圖書，2006年，頁112。&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;。相應地，國家的角色亦較為淡薄，而是以影商、資本家之間的連帶作為影展骨幹。1950年代末，亞洲基金會決定減少對影展的支持，這不但未中斷影展的發展，主辦單位於1957年將聯盟和影展正式更名為「亞洲太平洋電影製片人聯盟」和「亞洲影展」，焦點亦從東南亞逐步移向東亞，特別是韓國的角色愈來愈重要。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;金馬獎的堅持：服務國民黨維繫「中國正統」地位&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;號稱「自由亞洲」前沿的中華民國，卻一直對亞洲影展表現猶豫&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;1955年新加坡主辦的一屆東南亞影展，更曾發生圍繞「中華民國」還是「台灣」的國號爭議，見聯合報。〈東南亞影展中 一幕外交戰〉，《聯合報》，1955.05.16，2版。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;1955年新加坡主辦的一屆東南亞影展，更曾發生圍繞「中華民國」還是「台灣」的國號爭議，見聯合報。〈東南亞影展中 一幕外交戰〉，《聯合報》，1955.05.16，2版。&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;，原因包括質疑影展是日本打壓自由中國影業的陰謀&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;參考：〈從邵氏公司退出亞洲影展 分析日本人搞影展的目的 並盼我國代表團湔雪前恥〉，《聯合報》，1957.05.11，6版。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;參考：〈從邵氏公司退出亞洲影展 分析日本人搞影展的目的 並盼我國代表團湔雪前恥〉，《聯合報》，1957.05.11，6版。&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;，又或懷疑亞洲影展的「反共」立場不穩，特別對香港左派片廠伺機混入抱有疑慮&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;參考：&lt;/div&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;〈東南亞影展陰霾密佈 有關當局應急謀對策〉，《聯合報》，1955.04.13，6版。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;〈「長城」發動宣傳陰謀插足 三屆東南亞影展開幕期近〉，《聯合報》，1955.12.30，6版。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;參考：&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;。1950年代末，官方態度轉趨積極，並成功取得第十屆主辦權。然而，1962年底卻傳出消息指因中影原擬參展的《雙城復國記》（即&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%BF%98%E6%88%91%E6%B2%B3%E5%B1%B1_(1966%E5%B9%B4%E7%94%B5%E5%BD%B1)&quot;&gt;《還我河山》&lt;/a&gt;）來不及拍攝，於是與日本協商先由東京主辦，1964年再交回台北舉辦，而中影順利在第11屆亞洲影展上以&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%9A%B5%E5%A5%B3&quot;&gt;《蚵女》&lt;/a&gt;奪最佳影片&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;參考：&lt;/div&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;〈準備十屆亞洲影展 中影中製台製合作 雙城復國記 預算四百萬〉，《聯合報》，1962.08.14，5版。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;〈無錢作地主．只得讓東瀛 明年亞洲影展 改在日本舉行〉，《聯合報》，1962.11.02，5版。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;劉昌博，〈我們應該主辦亞洲影展！ 是誰決定不辦？問題出在那裏？〉，《聯合報》，1962.11.06，5版。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;參考：&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;相對於亞洲影展，金馬獎才是中華民國主導的影展活動，而在1980年代以前都一直維持著濃厚的政治色彩。金馬獎之名來自金門和馬祖，即1949年以後的國共前線；而每年金馬獎頒獎典禮皆定於10月底前後，即蔣介石壽辰前後，明星、影人為「總統」切生日蛋糕更是常設環節。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250306163854-768f223b950fba99c94ddf9bcd721227-desktop.jpg&quot; alt=&quot;第10屆金馬獎頒獎典禮，眾星為蔣介石祝壽，由凌波代表切生日蛋糕。翻攝自《中央日報》，1972.10.31，3版。（圖片來源／國家文化記憶庫）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;第10屆金馬獎頒獎典禮，眾星為蔣介石祝壽，由凌波代表切生日蛋糕。翻攝自《中央日報》，1972.10.31，3版。（圖片來源／國家文化記憶庫）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在這些政治符碼背後，金馬獎是國民黨政權以獎勵「優良國語片」之名，阻擋中共勢力藉香港影業擴散的文化冷戰部署。戰後香港成為中國內戰的延伸戰場，整個社會沿著國共對立形成所謂的左右兩派，從學校、工會、媒體、娛樂等日常生活的每一環節，無不成為兩黨勢力必爭之地。電影業界更是「小冷戰」的熱點。戰後香港聚集了來自上海的影人和製片公司，當中包括大量左派知識分子、同情或親共人士，並有部分影人受到左翼排擠。隨著中共建政後封鎖市場，這些非左派的影人亟需開拓新市場，於是把希望投向台灣。以&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%BC%A0%E5%96%84%E7%90%A8&quot;&gt;張善琨&lt;/a&gt;為首的非左派影人開始與國民黨接觸，首先成立了負責篩選輸台影片、介入香港影業生態的「&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%B8%BD%E6%9C%83&quot;&gt;港九電影戲劇事業自由總會&lt;/a&gt;」（簡稱「自由總會」），隨即組成明星團赴台勞軍、向蔣介石祝壽，作為政治表忠；國民黨政權則相應推出「獎勵國語影片辦法」，提供一系列優惠措施，讓港片不受外片限額、並享稅務優待暢通輸台。&lt;br&gt;&lt;br&gt;1962年新聞局宣布「獎勵國語影片辦法」改革，正式設立「優良國語影片頒獎典禮」，頒發的獎項稱為「金馬獎」。首屆獎項包括「大型金馬獎」最佳劇情片1部、「中型金馬獎」之優等劇情片3部及最佳紀錄片1部、「小型金馬獎」之優等紀錄片2部，另設個人技術獎多項。此後金馬獎不斷調節獎項內容、評審制度、報名方式等細節，陸續增加表演環節作點綴，比照外國影展的形式逐步改革。金馬獎的評審除了從專業技術評價影片，還在評分項目中設有「主題意識」，即就影片的意識形態內容評量，有時候更特設「最具時代意義特別獎」，對「主題正確」的影片特別嘉許。&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖然亞洲影展與金馬獎同為冷戰的產物，甚至名義上同屬「自由」陣營，卻有著截然不同的目標和戰場。亞洲影展對應的是東南亞或東亞的區域層次，更曾被亞洲基金會寄望打造出反共、親美的自由亞洲，實踐下來則成為各國影業資本家進行國際交流、融資合作和技術交換的展銷平台，商業漸漸凌駕於政治，反而是冷戰政治為亞際平台提供了條件。金馬獎則正好相反，一直維持著濃厚的冷戰政治色彩，從影展的節目、活動、規畫到評獎制度，皆服務於國民黨政權維持中國正統地位的修辭和目標。因此對影人而言，參與金馬獎更屬於義務性質，藉著一年一度的「大拜拜」來維繫國民黨政權關係，以保證台灣市場；亞洲影展則是區域性的跨國交流、交易的平台，是國際關係的開拓、產業版圖的擴張。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250306163902-2003724d6c84e68fbfd06d68386b8428-desktop.jpg&quot; alt=&quot;1965年自由總會率團赴台參與金馬獎合影。前排左起：沙榮峰夫人、周曼華、龔弘夫人、胡蝶、龔稼農、楊樵夫人、李翰祥夫人張翠英。後排左起：李翰祥、張九蔭、沙榮峰、龔弘、楊樵。（圖片提供／國家影視聽中心）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1965年自由總會率團赴台參與金馬獎合影。前排左起：沙榮峰夫人、周曼華、龔弘夫人、胡蝶、龔稼農、楊樵夫人、李翰祥夫人張翠英。後排左起：李翰祥、張九蔭、沙榮峰、龔弘、楊樵。（圖片提供／國家影視聽中心）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;金馬獎對亞洲影展的迎抗&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;亞洲影展某種程度上成了金馬獎無法超越、又難以繞過的「他者」，體現在當時關於金馬獎的議論上。1960年代末，金馬獎的評審機制開始受到討論，當時的論者認為亞洲影展的「皆大歡喜式」分攤模式並不可取，金馬獎不應為了給影商面子而確保參賽者平均獲獎，換句話說，在這些論者眼中，亞洲影展根本不是嚴格的電影賽事。如前文所指，事實上亞展並非以「競賽」為主軸，「分攤」與否其實不是問題，確保成員繼續參與交流、「展銷」才是要項。至於以爭取政治認同為目標的金馬獎應否確立更具公信力的評審機制，就成為兩難的問題，特別當影人的參與一直忽冷忽熱，評選機制從嚴的話恐讓影人進一步退卻。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250306163912-9025246150d11075e99366050b48cae4-desktop.jpg&quot; alt=&quot;第2屆獎勵優良國語影片金馬獎採事先公布得獎名單，故場外看板已列出獎項和得獎者，吸引許多民眾觀看。（圖片來源／國家文化記憶庫）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;第2屆獎勵優良國語影片金馬獎採事先公布得獎名單，故場外看板已列出獎項和得獎者，吸引許多民眾觀看。（圖片來源／國家文化記憶庫）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;1975年4月5日蔣介石逝世，隨著權力中心崩頹，這屆金馬獎的氣氛顯得特別零落。儘管香港的邵氏、第一影業和&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%A9%99%E5%A4%A9%E5%98%89%E7%A6%BE&quot;&gt;嘉禾&lt;/a&gt;等主要影商皆獲分配獎項，理應是「皆大歡喜」的局面，主辦方甚至早就安排好「赴慈湖恭謁蔣公陵寢」的行程，香港影人組團名單卻未見爭艷奪麗的大明星，僅以赴港發展的台灣新人為主。當時即有輿論指出，對比前一年台北主辦的亞洲影展，香港影人對金馬的態度冷落得多，名單原本列出的燕南希、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%9E%97%E7%8F%8D%E5%A5%87&quot;&gt;林珍奇&lt;/a&gt;、芬妮、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%8C%85%E7%91%9B&quot;&gt;茅瑛&lt;/a&gt;、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%95%AD%E8%8A%B3%E8%8A%B3&quot;&gt;蕭芳芳&lt;/a&gt;等明星皆未出席，顯然是重亞展而輕金馬。&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了在強勢的亞洲影展前凸出金馬的價值，有論者指出，金馬獎與亞洲影展的不同之處，在於更重視影片的「主題意識」，換句話說，金馬獎更傾向以影片的意識形態內容進行評價，而不僅僅是電影拍攝技術&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;參考：宇業熒，〈您待怎「獎」？ 金馬獎不同於亞洲影展、偏重主題！電影界如果不熱心捧場、誰還重視？〉，《中國時報》，1975.10.31，3版。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;參考：宇業熒，〈您待怎「獎」？ 金馬獎不同於亞洲影展、偏重主題！電影界如果不熱心捧場、誰還重視？〉，《中國時報》，1975.10.31，3版。&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;1979年&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%AE%8B%E6%A5%9A%E7%91%9C&quot;&gt;宋楚瑜&lt;/a&gt;接任新聞局長後銳意改革金馬獎，提出「專業化」、「國際化」、「藝術化」的口號，意圖淡化金馬獎的政治色彩，將金馬獎改造成為具公信力、獨立於官方的國際影展。所謂「國際化」，當時放在面前有幾個可能的模式：最極致的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%88%9B%E7%BA%B3%E7%94%B5%E5%BD%B1%E8%8A%82&quot;&gt;坎城影展（Cannes Film Festival）&lt;/a&gt;國際模式？保留本國電影為主軸的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%A5%A5%E6%96%AF%E5%8D%A1%E9%87%91%E5%83%8F%E5%A5%96&quot;&gt;奧斯卡（Academy Award）&lt;/a&gt;模式？過去被視為潛在對手的亞洲影展，此刻成為金馬獎改革的參照模型。&lt;br&gt;&lt;br&gt;1980年，宋楚瑜一度喊出要取代亞洲影展，讓金馬獎從台港為軸心的「自由中國」影展邁向區域化的國際影展，並邀請亞洲太平洋電影製片人聯盟觀摩，積極拉攏日本、香港，以及亞展新成員澳洲等國家的參與。與此同時，亞洲影展雖從「亞洲」向「亞太」擴張（1983年改名亞太影展），影響力卻逐漸消退。隨著中國改革開放，新生的中國電影和市場成為亞洲一股向心力量，不論亞太影展或金馬獎，都必須重新思考如何面對這波歷史浪潮。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;結語&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;金馬獎與亞洲影展雖然同為冷戰政治的文化產物，兩個影展的具體實踐卻有截然不同的方向，亦不時出現矛盾。相對於亞洲影展從文化冷戰的計畫，蛻變成亞洲國家電影業界的國際平台，金馬獎反而堅守原來的「反共」任務，勉力維持著官方的「自由中國」意識形態，其影響力卻難以跳出台港範圍。&lt;br&gt;&lt;br&gt;正因如此，相比金馬獎，香港影人對亞洲影展態度更為積極，亦部分解釋了為何只要該年台北辦了亞展就「無必要」再辦金馬了。對金馬獎和主辦機構而言，儘管亞洲影展在政治上有疑慮，卻無法否認它是更具規模、業界更積極參與的區域盛事，因此在迎抗糾結之中，中華民國始終堅持參與，亞洲影展更一度成為金馬獎改革的參照對象。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，隨著冷戰形勢的變化，經過十多年摸索出改革的道路，金馬已轉身成為華語電影的重鎮，相反亞太影展的影響力逐步消退，光芒漸為後起的新影展所掩蓋。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;※本文亦刊載於&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://fa.tfai.org.tw/fa/issue/38790&quot;&gt;《Fa電影欣賞》第201期&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;【電影不欣賞】專欄介紹&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;電影從一道光束開始，映照出時代與生命的光輝與陰霾。無論光影或暗影，都讓世界與人產生共震與共鳴。然而，一部電影不只是一則文本，電影內外所含括的，除了自我經驗的投射外，更附帶著社會、文化與歷史的記載軌跡；於是，電影其實不該只是被欣賞，要探究電影之中更深刻的意義，就從「不只是欣賞」電影開始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
本專欄與「全國最悠久的電影雜誌」《Fa電影欣賞》合作，由國家影視聽中心獨家授權刊載，文章以觀點、論述、檔案、歷史、展示為經緯，陳述電影文化及電影史多樣性的探討。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/saturday-features-film-golden-horse-awards-and-asia-pacific-film-festival</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/saturday-features-film-golden-horse-awards-and-asia-pacific-film-festival</guid><pubDate>Fri, 21 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>離岸風電國產化鬆綁效應：紅色供應鏈來襲，台灣零組件業者的生存危機</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250320113938-2c32b564ae05350488a8e5faf957887f-desktop.jpg&quot; alt=&quot;離岸風電國產化鬆綁效應：紅色供應鏈來襲，台灣零組件業者的生存危機&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2024年歐盟向WTO狀告台灣離岸風電國產化政策違反國際貿易規則後，國產化政策將鬆綁，國內風機本土供應鏈業者除了面臨國際競爭外，更擔心難以與中國對等競爭。圖為苗栗後龍龍鳳漁港外海的離岸風場。（攝影／陳曉威）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;執行7年多的離岸風電國產化政策確定鬆綁，台灣發展中的零組件業者正面臨連歐洲都備感威脅的中國紅色供應鏈低價競爭。當國際風機大廠都直言「不可能完全不使用中國製零組件建造風場」，台灣該如何因應、平衡成本與風險？&lt;br&gt;&lt;br&gt;台中港邊，整年強風猛烈吹拂。這裡是台灣離岸風電產業的核心聚落，不僅吸引兩大國際風機製造商──西門子歌美颯（Siemens Gamesa Renewable Energy, SGRE）與維特斯（Vestas）來台，在&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;風電國產化政策&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;台灣離岸風電採「示範風場、潛力場址、區塊開發」三階段策略，同時政府也希望「從無到有」帶動本土供應鏈發展、建立台灣成為亞太離岸風電市場的技術輸出國。政府在提供躉購費率誘因下，規定2018年4月完成「遴選作業」的10座潛力場址案場，必須落實程度不一的國產化政策，項目包括海事工程、水下基礎、塔架、風機等本土產業鏈及基礎設施。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;至於第三階段區塊開發，原本選商評選標準關鍵也在於國產化項目分數（開發商自主選擇與承諾國產化的項目與數量），但在去年放寬3-2期的國產化政策約束。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;台灣離岸風電採「示範風場、潛力場址、區塊開發」三階段策略，同時政府也希望「從無到有」帶動本土供應鏈發展、建立台灣成為亞太離岸風電市場的技術輸出國。政府在提供躉購費率誘因下，規定2018年4月完成「遴選作業」的10座潛力場址案場，必須落實程度不一的國產化政策，項目包括海事工程、水下基礎、塔架、風機等本土產業鏈及基礎設施。&quot;}--&gt;&lt;!--風電國產化政策--&gt;的推動下，也帶動多家台灣業者在此建廠，寄望吃下風機零組件大餅，除了供應國內需求外，更計劃未來搶攻亞太市場。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但從去年下半年起，離岸風電業籠罩在一片低氣壓中。&lt;br&gt;&lt;br&gt;原本預計2026年後就要陸續併網的風電3-1期、3-2期，進度延宕前景未明，加上鬆綁國產化後，本土產業鏈出現經營重大變數。有的業者「從無到有」仍在投資建設階段，尚未正式投產；即便已完成建廠者，也多完工於近一、兩年，正等著正式接單，沒想到就面臨政策大轉彎。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;一位熟悉離岸風電產業的經濟部前官員向《報導者》表示，取消國產化後，「台灣第一個要面對的就是中國紅色供應鏈。」&lt;/strong&gt;事實上，《華盛頓郵報》（The Washington Post）近日也&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/climate-solutions/2025/03/03/china-renewable-energy-green-world-leader/&quot;&gt;報導&lt;/a&gt;中國在新能源領域領先全球，價格便宜、技術超越歐美，其中亦包括風電產業。「要便宜不可能回去用歐洲供應鏈，一定就是想用中國的才會便宜，」該位前官員直言。另一位熟悉外商的顧問也指出，國產化鬆綁後，能開放多少中國風機零件進口，「一直有默默被討論。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;台灣零組件進軍亞太市場？西門子歌美颯：品質與價格須具競爭力&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;回顧風電國產化帶動的產業發展，2019年，西門子歌美颯宣布在台灣設立歐洲以外唯一一座機艙組裝廠，有「風機心臟」之稱的機艙，是整支風機最關鍵的部分，也涵蓋眾多零組件。時任總統蔡英文在&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.president.gov.tw/News/24399&quot;&gt;2019年&lt;/a&gt;與2024年兩度參訪該工廠，展現政府的高度重視，無非期待國際組裝廠採購國內零組件帶動本土業者，進而讓台灣成為&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.president.gov.tw/News/28175&quot;&gt;亞太區域在風電產業供應鏈的主要基地&lt;/a&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，台灣&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://smctw.tw/4908/&quot;&gt;2015年前也曾有意發展風機自有品牌&lt;/a&gt;，但失敗告終。現在台灣的離岸風場只能插上國際品牌的風機，並在國產化政策規定下，要求零組件應有相應的國產化比例，以此推動建立本土產業鏈。&lt;br&gt;&lt;br&gt;若要走出台灣、進一步拓展離岸風電的亞太市場，本土的風力機零組件業者，就必須切入由國際風機商帶頭的整串供應鏈。經濟部也&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.moea.gov.tw/Mns/populace/news/News.aspx?kind=9&amp;amp;menu_id=22333&amp;amp;news_id=118102&quot;&gt;表示&lt;/a&gt;，台灣零組件業者之後會跟著風機系統商外銷亞洲地區。而目前唯一在台灣設立機艙廠的業者僅有西門子歌美颯&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;目前兩大在台的風機商西門子歌美颯與Vestas，兩家業者面對國產化政策的策略各有不同，像Vestas僅租用華城電機在台中港的廠房進行最終組裝，而西門子歌美颯則在2019年在台建設機艙組裝廠，成為該公司在歐洲以外唯一一座組裝廠，2022年起更擴廠並調整產線，從組裝小型風機，至今可在地製造並組裝大型商用機型。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;目前兩大在台的風機商西門子歌美颯與Vestas，兩家業者面對國產化政策的策略各有不同，像Vestas僅租用華城電機在台中港的廠房進行最終組裝，而西門子歌美颯則在2019年在台建設機艙組裝廠，成為該公司在歐洲以外唯一一座組裝廠，2022年起更擴廠並調整產線，從組裝小型風機，至今可在地製造並組裝大型商用機型。&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;，有哪些本土供應鏈業者能跟著出口打進亞太市場，其態度與選擇便極為關鍵。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250320113954-8509b9a47be57db81da2c64e8b30c82d-desktop.jpg&quot; alt=&quot;西門子歌美颯亞太區離岸風電營運發展總部董事長倪邇思（Niels Steenberg）受訪時強調，他們在台中的機艙廠是面向亞洲市場的基地，雖國產化政策讓其在台灣爭取到訂單，「但我們從來不只依賴台灣市場。」（攝影／林彥廷）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;西門子歌美颯亞太區離岸風電營運發展總部董事長倪邇思（Niels Steenberg）受訪時強調，他們在台中的機艙廠是面向亞洲市場的基地，雖國產化政策讓其在台灣爭取到訂單，「但我們從來不只依賴台灣市場。」（攝影／林彥廷）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;國產化確定鬆綁後，西門子歌美颯亞太區離岸風電營運發展總部董事長倪邇思（Niels Steenberg）接受《報導者》採訪時明確指出，台灣的供應鏈業者必須滿足全球競爭力，才有可能被選中，「必須能按時、按質、按價交貨」，而中國的低價零組件也在考量之內。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「完全不使用中國製造的零組件或材料來建造太陽能或風力發電場是不可能的。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;倪邇思認為，問題不在於是否要避免使用中國製造的零組件，而是如何利用中國高效的供應鏈，生產出台灣消費者和企業能夠負擔的最具成本效益的綠電。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;鬆綁國產化，供應鏈業者已面臨全球競爭挑戰&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;此際，經濟部&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.moea.gov.tw/MNS/populace/news/News.aspx?kind=1&amp;amp;menu_id=40&amp;amp;news_id=116115&quot;&gt;強調&lt;/a&gt;3-1期政策並未改變，3-2期則在風電如期併網的前提下，有三大不可歸責的原因可讓開發商提出計畫變更，包括國內產製產品的品質無法達標、數量或交貨期無法配合併網時間、以及交貨條件（如採購價格）不合理。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而根據《報導者》掌握，已有開發商規劃降低國產化零組件比例。對供應鏈業者而言，國際競爭壓力進逼已是現在進行式，而非完成3-2期後、3-3期開展時的2030年。&lt;br&gt;&lt;br&gt;更嚴峻的問題是，在融資瓶頸下，區塊開發的併網時程充滿變數。3-1期的風場已通案延期一年，目前僅有一家哥本哈根基礎建設基金（CIP）宣布融資到位、備齊採購合約，將會使用Vestas的風機；3-2期狀況則是仍未明朗，都連帶影響供應鏈接單與生產。倪邇思就表示，西門子歌美颯手上仍未握有3-1期、3-2期確定的風機訂單。&lt;br&gt;&lt;br&gt;該公司在台中港的機艙廠，不僅是為了供應台灣市場，更是面向亞太市場。在台灣沒有確定訂單的情況下，倪邇思指出，完成第二階段潛力場址的海龍風場後，「下一個專案很遺憾不在台灣，而是在韓國。」此外，日本去年12月底公布的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.japantimes.co.jp/business/2024/12/24/companies/japan-offshore-wind-third-round/&quot;&gt;離岸風電招標結果&lt;/a&gt;，得標的開發商也選擇了西門子歌美颯的風機，台灣業者也有機會參與。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;換言之，在台灣風場延宕的不確定因素下，風機業者與台灣供應鏈若要不斷鏈，都不能只仰賴台灣市場。針對西門子歌美颯獲得的日本及韓國開發項目，倪邇思表示同樣會給台灣業者報價機會，但也強調，「如果價格高於全球市場，他們無法被選中，因為日本或韓國的客戶都不會為 『台灣製造』 的零組件支付溢價。」&lt;/strong&gt;反之，如果台灣的供應商能滿足全球價格競爭，就有機會參與全球市場，「但絕對不容易，」他說。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;中國製造商崛起，歐洲市場發警訊&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250320115204-6cefcece9cb8e30c9a3cd041851a7a5f-desktop.jpg&quot; alt=&quot;中國的風機紅色供應鏈正積極進軍全球，引起各國擔憂。圖為2024年9月24日，德國的漢堡風能展覽會（Wind Energy Hamburg）上，參觀者站在中國風機製造商明陽（Mingyang）的展位前。（攝影／Marcus Brandt／picture-alliance／dpa／AP Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中國的風機紅色供應鏈正積極進軍全球，引起各國擔憂。圖為2024年9月24日，德國的漢堡風能展覽會（Wind Energy Hamburg）上，參觀者站在中國風機製造商明陽（Mingyang）的展位前。（攝影／Marcus Brandt／picture-alliance／dpa／AP Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;事實上，中國已是全球最大的離岸風電市場，根據彭博新能源財經（BloombergNEF）的近期&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://about.bnef.com/blog/chinese-manufacturers-lead-global-wind-turbine-installations-bloombergnef-report-shows/&quot;&gt;報告&lt;/a&gt;，2024年的前十大風機製造商就有6家來自中國，且這是首次前四名都由中國製造商所占據，雖然中國主要仍以內需市場為主，但中國風機也正在積極搶進歐洲。此外，根據另一份彭博新能源財經的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://about.bnef.com/blog/chinas-goldwind-retains-turbine-supplier-lead-as-global-wind-additions-hit-new-high-according-to-bloombergnef/&quot;&gt;統計&lt;/a&gt;，中國製造的風機價格比美國和歐洲公司低20%。&lt;br&gt;&lt;br&gt;由於中國風機的低價競爭力與快速擴張，已使歐盟備感威脅，歐盟在&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/business/energy/eu-investigate-chinese-turbine-suppliers-wind-parks-2024-04-09/&quot;&gt;去年4月就針對中國風機展開反補貼調查&lt;/a&gt;，關注中國政府是否提供不公平補貼，影響歐洲當地企業的競爭。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但國際開發商對於使用中國風機的態度，十分曖昧。&lt;br&gt;&lt;br&gt;德國第二大電力供應商萊茵集團（RWE）在去年7月時，率團參訪中國最大的民營風機製造商明陽智能，也引發&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/sustainability/climate-energy/chinese-wind-turbine-makers-move-into-europe-trade-tensions-flare-2024-07-19/&quot;&gt;中國風機進軍歐洲的輿論關注&lt;/a&gt;。去年11月時，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bnnbloomberg.ca/investing/commodities/2024/11/22/rwe-ceo-warns-of-concerns-about-chinese-wind-turbines/&quot;&gt;RWE態度轉彎&lt;/a&gt;，表示歐盟與中國間的貿易關係緊張，因為擔心供應鏈脆弱，而不會購買中國生產的風機。然而，今年3月，德國《經濟週刊》（Wirtschaftswoche）則&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.wiwo.de/politik/deutschland/sicherheitsbedenken-energiekonzerne-gegen-verbot-chinesischer-bauteile-in-windanlagen/30249932.html&quot;&gt;報導指出&lt;/a&gt;，基於供應鏈瓶頸與成本考量，兩大能源公司RWE與安能集團（EnBW）都反對禁止使用中國風機設備。&lt;br&gt;&lt;br&gt;丹麥風電開發商沃旭則在去年&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/business/energy/wind-developer-orsted-does-not-rule-out-chinese-turbine-technology-2024-08-15/&quot;&gt;表示&lt;/a&gt;，雖然目前的開發項目沒有使用中國製的風機，「但不排除未來從中國購買風機或技術的可能性。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，2022年時就已有&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.offshorewind.biz/2022/04/14/three-turbines-to-go-at-italys-first-offshore-wind-farm/&quot;&gt;義大利風場&lt;/a&gt;插上中國風機大廠明陽智能的風機。去年8月時，明陽智能更與義大利&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.offshorewind.biz/2024/08/08/mingyang-enters-deal-with-renexia-italian-govt-to-set-up-shop-in-italy-18-8-mw-offshore-wind-turbines-planned-for-mediterranean-large-scale-project/&quot;&gt;協議在當地合資設廠&lt;/a&gt;，供應當地離岸風場更多風機。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://fortune.com/europe/2025/03/04/berlin-warns-chinese-wind-turbines-north-sea-risk-espionage/&quot;&gt;德國北海&lt;/a&gt;也已經有開發項目預計使用明陽智能生產的風機，引起德國軍事智庫「國防與戰略研究所」（GIDS）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://fortune.com/europe/2025/03/04/berlin-warns-chinese-wind-turbines-north-sea-risk-espionage/&quot;&gt;警告&lt;/a&gt;，使用中國風機可能危及能源安全，威脅包括政治影響、透過感測器（Sensor）進行的間諜行動以及能源供應中斷等風險。德國政府對此也&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://fortune.com/europe/2025/03/04/berlin-warns-chinese-wind-turbines-north-sea-risk-espionage/&quot;&gt;回應&lt;/a&gt;「非常重視」這些擔憂；負責開發的資產管理公司Luxcara則&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cleanenergywire.org/news/military-experts-warn-security-risks-through-planned-chinese-wind-turbines-german-coast&quot;&gt;強調&lt;/a&gt;，會符合最高的資安要求，中國製造商不能直接控制系統、存取資料。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「各國對於中國還是有點忌憚，尤其離岸風電涉及能源供應，不同於一般工業品，」金屬工業研究發展中心資深產業分析師兼副組長陳芙靜指出，即便中國的明陽智能價格再低，歐盟也在試圖抵制。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，中國的風機也已進軍韓國，同樣&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.businesskorea.co.kr/news/articleView.html?idxno=226285&quot;&gt;引起韓國擔憂&lt;/a&gt;。陳芙靜指出，韓國近期的離岸風場招標也&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.kedglobal.com/energy/newsView/ked202408090005&quot;&gt;提高非價格指標&lt;/a&gt;，如更重視在地產業經濟效應，正是為了遏止中國對韓國離岸風電產業的影響。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;中國風機禁輸台灣，但零組件多未禁止進口&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;中國風電產業持續壯大，警訊同樣在台灣蔓延。無論是政府官員或業者，都正面臨著如何因應紅色供應鏈的挑戰。&lt;br&gt;&lt;br&gt;以台灣的情形而言，業內人士大多表示，即便中國製造的價格低廉，台灣不必過於擔心中國整支風機進軍，因為開發商更在意的是風機豎立在海上2、30年的品質狀況，可是中國風機的相關數據與品質並不透明，業界普遍仍有疑慮。況且在台灣的風電開發商以歐洲為主，還是必須觀察歐洲總公司對於使用中國風機的態度。&lt;br&gt;&lt;br&gt;目前中國整支風機若要來台，還有一堵難以突破的牆是，台灣與中國間長期存在許多貿易管制，像是&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://fbfh.trade.gov.tw/fh/ap/downLoadListf.do&quot;&gt;有2,500多項中國產品禁止輸入來台&lt;/a&gt;，包括中國的風力發電機組，在1997年時就已明文禁止進口來台。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於風機內有&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://hailongoffshorewind.com/tw/news/93D840120fB9&quot;&gt;超過1萬個&lt;/a&gt;的零組件，狀況又與整支風機不同，過去歐美在技術上有所領先，但近年來中國零組件的實力也迅速崛起，有完整的風機供應鏈。&lt;br&gt;&lt;br&gt;以台灣已有實績的風機鑄件和葉片為例，經濟部智慧財產局曾&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tipo.gov.tw/tw/cp-938-930417-a3690-1.html&quot;&gt;提出分析報告&lt;/a&gt;，表示專利技術大多都集中在中國。《日本經濟新聞》也藉由調查&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.cn.nikkei.com/china/ccompany/56023-2024-07-02-09-07-32.html&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，在專利競爭力方面，中國2023年首度超越丹麥，躍居首位。&lt;br&gt;&lt;br&gt;目前台灣雖禁止中國整支風機進口，但在眾多風機零組件中則沒有統一規定，除了部分如&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.trade.gov.tw/Pages/Detail.aspx?nodeID=39&amp;amp;pid=726714&quot;&gt;風機葉片&lt;/a&gt;、發電機、變壓器、配電盤、電纜線等禁止進口，經濟部也已在今年1月15日公告，包括輪轂鑄件、機艙底座鑄件、鼻錐罩及機艙罩等4項物品，若要從中國進口，應檢附經濟部產業發展署同意文件，不過詳細說明與申請方式，截稿前&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ida.gov.tw/ctlr?PRO=application.rwdApplicationView&amp;amp;id=1820&quot;&gt;尚未上網公告&lt;/a&gt;。除此之外，其他零組件未有特別禁止中國進口。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250320113848-96dc74894873ed5571ece683fb01f718-desktop.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;放眼整個離岸風電產業鏈，除了一長串的風機零組件以外，還包括水下基礎、電力設施、海事工程與工程設計等不同項目，發展時序與競爭實力各不相同，經《報導者》多方採訪後，風機零組件是當前最可能受紅色供應鏈影響的項目。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於其他項目，如水下基礎雖未明文禁止中國產品進口來台，但具產業研究經驗10多年的陳芙靜分析，台灣與中國的主要技術不同，台灣業者以套筒式水下基礎為主，而中國是以單樁為主，「套筒式水下基礎組立結構複雜，對於品質的要求更甚單樁式，目前台灣還是具競爭優勢。」比起中國，台灣更具競爭力的對手是重工業成熟的韓國，以及成本較低的越南、印尼等東南亞國家。&lt;br&gt;&lt;br&gt;還有多項電力設備，如發電機、電纜都禁止從中國進口，且陸上變電站台灣已有自主實力生產；海事工程部分，如是中國籍或中國製工作船，則須經&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;國安審查&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;但國安審查是否有過於寬鬆的疑慮，亦曾引發爭論，如中國籍平台工作船「華電1001號」於2015年時參與風電工程，就&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://news.ltn.com.tw/news/politics/breakingnews/1368051\&quot;&gt;引發質疑&lt;/a&gt;，監察院也對此出具&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://www.cy.gov.tw/CyBsBoxContent.aspx?n=133&amp;s=4617\&quot;&gt;調查報告&lt;/a&gt;，指出應審慎進行必要的國安審查，以兼顧國家安全與整體經濟發展。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;但國安審查是否有過於寬鬆的疑慮，亦曾引發爭論，如中國籍平台工作船「華電1001號」於2015年時參與風電工程，就引發質疑，監察院也對此出具調查報告，指出應審慎進行必要的國安審查，以兼顧國家安全與整體經濟發展。&quot;}--&gt;&lt;!--國安審查--&gt;把關。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;紅色供應鏈低價競爭，台灣風機零組件業者的劣勢&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;即便台灣對於中國有許多貿易限制，各國對於中國的競爭也多有忌憚，但有些台灣並未直接禁止從中國進口的產品，仍讓本土風機供應鏈業者感到憂心。&lt;br&gt;&lt;br&gt;長年研究台灣產業發展的中央大學經濟學系教授邱俊榮表示，台灣業者面對紅色供應鏈時最痛苦的事總是，「中國有政府補貼，所以就造成（台灣業者）競爭劣勢。」他也舉例，像是因為中美兩國間的逆差過大，而引發的中美貿易戰，背後正是中國對產業的不公平補貼，讓美國祭出關稅措施。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，國際間的貿易保護主義持續升溫，已讓各國掀起&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;產業政策&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;指一系列引導經濟的措施，包括有針對性的補貼、稅收激勵、監管和貿易限制等。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;指一系列引導經濟的措施，包括有針對性的補貼、稅收激勵、監管和貿易限制等。&quot;}--&gt;&lt;!--產業政策--&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20240418/industrial-policies-global-economy/zh-hant/&quot;&gt;浪潮&lt;/a&gt;。邱俊榮認為，過去國際間強調貿易自由化，但現在反而值得思考：「比台灣強的國家（如歐美等國）都要用產業政策，台灣是不是也要？」但他強調，產業政策的原則是「保護不能長期，否則會產生負面效果」，而保護是否有效，也必須滾動式檢討。&lt;br&gt;&lt;br&gt;台灣2018年開始推行風電國產化後，無論過往爭議如何，在去年政策被歐盟質疑違反WTO規範後確定鬆綁。&lt;br&gt;&lt;br&gt;面對國產化政策退場以及紅色供應鏈的夾擊，國產化指標業者之一、風機鑄件大廠永冠集團策略長李奕蒼對此直言，「不可能永遠保護，除非只做台灣生意。」不過，他也提出但書，「如果要做價格競爭，我相信全世界沒有一間可以贏得過（中國）。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250320114008-875ff72f615aa4e7f640aef2f6f58d0c-desktop.jpg&quot; alt=&quot;永冠集團策略長李奕蒼表示，全球供應離岸風機鑄件的業者並不多，而中國的產量雖足以供應全球，但其他國家是否願意都向中國採購，是很大的問號。（攝影／林彥廷）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;永冠集團策略長李奕蒼表示，全球供應離岸風機鑄件的業者並不多，而中國的產量雖足以供應全球，但其他國家是否願意都向中國採購，是很大的問號。（攝影／林彥廷）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;雖李奕蒼認為國產化政策終須退場，但他指出對於從零開始建設的大型製造業者而言，受惠的時間其實很短，他以永冠為例，「光是建廠就3年，要通過國際認證、客戶認證，又得1、2年，實際上受惠國產化的時間，不到1年半。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;看好台灣離岸風電潛力，永冠是回台投資設廠的業者之一。成立於1971年的永冠，1992年進軍中國後，業務主力便放在中國，主要生產&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%B0%84%E5%87%BA%E6%88%90%E5%9E%8B%E6%A9%9F&quot;&gt;注塑機&lt;/a&gt;、工具機等機械商的鑄件。2005年，永冠開始研發陸域風機用鑄件，後來看準離岸風電的全球需求，在2015年就簽下台中港的土地租約。&lt;br&gt;&lt;br&gt;永冠決定在台建廠、投資近百億元，除了政府的國產化政策、台灣風場優勢都是有利因素外，對永冠而言，最重要且現實的理由還是，「我們的客戶（風機商）有沒有真的要把組裝廠落在台灣？」李奕蒼說。&lt;br&gt;&lt;br&gt;以永冠為例，他們已拿下西門子歌美颯的供應合約，2020年台中廠區動工後，歷經疫情、缺工等挑戰而延宕，「台中港這邊通通缺人，」李奕蒼坦言，開發時間不如預期，比原本想像辛苦。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2023年，永冠台中廠開始投產，前期仍處於虧損狀態，但展望今年目標，李奕蒼說，「要拚至少損益平衡，或稍微有盈利。」能有這股底氣，也在於永冠今年終於會正式量產14MW風機的大型鑄件，而李奕蒼表示此類產品只有在中國和台灣生產。&lt;br&gt;&lt;br&gt;攤開全球風能協會（Global Wind Energy Council）去年11月發布的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.gwec.net/reports/asia/apac-supply-chain&quot;&gt;供應鏈報告&lt;/a&gt;，2024年的離岸風電鑄件產能，中國占93%，而台灣占其餘的7%。報告中也指出，台灣鑄件現有的能力，有機會供應亞太區域市場。此外，包括機艙、塔架、水下基礎等項目，也都是具競爭潛力的項目。&lt;br&gt;&lt;br&gt;陳芙靜觀察，像永冠能夠跟中國比拚，「就知道他們有一定實力。」雖然台灣供應量能不比中國，但在品質方面，台灣還是有競爭優勢。若放眼亞太區域的離岸風電供應鏈，陳芙靜認為，台灣的風電產業比日、韓、越南等國都還有競爭力，「不要跟中國比，（台灣）一定有優勢。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於中國與台灣的生產價差多少？以鑄件為例，李奕蒼不諱言，單一產品差距從25%到40%左右都有可能，也已有風機業者在台灣使用的鑄件，是從永冠的中國競爭對手買來的，「確實便宜，但它（鑄件）有一部分的成本是對岸政府（補貼）吸收掉。」他也認為，這不僅是永冠所面臨的問題，而是只要產業一面對中國競爭，就得面對的現實。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;國產化政策敲門磚，「後面競爭靠實力」&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250320113856-8f2ae7f90c7017d0aa8072aa919ae050-desktop.jpg&quot; alt=&quot;君帆歷時多年，憑藉油壓缸實力打入風電供應鏈。君帆工業總經理胡正杰表示，一旦在國產化政策下有實績以後，之後能不能生存，是業者的課題。（攝影／馬雨辰）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;君帆歷時多年，憑藉油壓缸實力打入風電供應鏈。君帆工業總經理胡正杰表示，一旦在國產化政策下有實績以後，之後能不能生存，是業者的課題。（攝影／馬雨辰）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;風電供應鏈捲動的潛力商機，吸引許多業者積極搶進，在風機零組件方面，台灣所發展的關鍵項目包括機艙組裝、葉片、塔架、鑄件、鼻錐罩與機艙罩、功率轉換系統、變壓器、配電盤、電纜線、扣件、葉片材料等數十大項。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當中也不乏中小企業希望投入，在台南起家的君帆工業正是其中之一，他們已布局風電產業多年。在國產化政策正式推出前，2017年由中鋼領軍「Wind-Team 國際合作聯盟」時，「我們就決定，我們想要投入這個產業，」君帆工業總經理胡正杰說。&lt;br&gt;&lt;br&gt;從當時開始，君帆從頭研究、開發有機會切入的「風機變槳油壓缸與系統」，期間也花了3、4年不斷向工業局（現為產業發展署）證明自己的實力，還得與風機商往返溝通、做測試，才在2022年取得西門子歌美颯合格認證供應商資格，也終於打入2028年開始併網的3-2期國產化項目中。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「讓我進去（3-2期）之後，能不能生存是我自己的事，」胡正杰坦言，沒有生產實績的話，根本打不進風機供應鏈，而納入國產化項目就像是一張入場券，進入之後證明自己的實力，「後面（政府）不保護沒關係。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;君帆至今已投入5,000萬元進行風電產品的相關測試，於2022年完成擴建的新廠，也是為了能主攻風電零組件，但目前尚未正式量產。雖然君帆已獲3-2期所有訂單的承諾，但在業者尚未正式下單前，胡正杰還是會擔心，在風電前景不明的情勢下，可能出現變數。&lt;br&gt;&lt;br&gt;尤其若要進入量產階段，君帆還得再投資2、3,000萬元新購設備，雖然這筆金額相較其他大廠不算龐大，但對年營收13億元的君帆而言，還是一筆需要審慎的投資，胡正杰吐露，「至少今年要可以明確接到單，才敢買機台。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;而即便國產化未來放寬、勢必得面臨國際競爭，胡正杰則語帶樂觀，他舉例，君帆的油壓缸產品已應用在輪胎，以及高端的醫療機械、半導體電子設備等領域，製造並非問題，風機的變槳油壓缸也取得各式認證，只是前期設廠、新購入設備的成本，確實需要時間攤提，「第一次做一定會比較貴，後面才有辦法降（成本）。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;以一般市場行情而言，相關的零組件在台灣生產會比歐洲便宜2到3成，但如果對比中國或東南亞設廠生產的產品，君帆也可能面臨低價競爭，不過胡正杰說，「要當國際的供應商，價格一定得競爭。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;台灣業者普遍擔心來自進口低價的競爭壓力，君帆也難置身事外，但胡正杰坦言，在自由貿易的前提下，很難要求政府禁止進口。不過，他也表示，雖然價格競爭有劣勢，但台灣業者能在當地提供維修量能，還是具備優勢，若當風機零件出現問題時，有辦法更快處理。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;台灣抉擇：市場機制或限制中國進口？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;全球的風機零組件業者，都正面臨著中國紅色供應鏈的競爭。中華經濟研究院綠色經濟研究中心副研究員陳中舜，他在2018年時便&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cier.edu.tw/site/cier/public/data/179-117-122-%E7%B6%A0%E8%89%B2%E7%B6%93%E6%BF%9F-%E9%99%B3%E4%B8%AD%E8%88%9C.pdf&quot;&gt;撰文&lt;/a&gt;指出，即使台灣離岸風電產業鏈達成了國產化目標，但立即要面對的問題就是，「出口時該如何與中國大陸競爭？」當時，中國的產品規模、技術授權或工程累積經驗就都已經超越台灣。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於是否應限制中國的風電相關產品進口，各方觀點不一。陳中舜認為應該遵循市場機制，從國際分工的觀點，如果中國的產品又好、又便宜，若非必要沒有限制的理由，「一旦國內市場的價格對了，國內相關產業就會自己找到可獲利的空間、方式與需要的新技術，進而具備國際競爭實力。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;但也有意見認為，除了經濟因素以外，能源產業還牽涉國家安全，如果沒有相關政策引導，「整個能源的命脈，就掌握在別人手裡，」一位國內電力設備廠的董事長說。&lt;br&gt;&lt;br&gt;只是，風電是否涉及國安問題，業界態度並不一致。去年底，李奕蒼到歐美國家拜訪了一輪永冠的客戶，他指出目前這些歐美客戶對於中國產品的態度大致分為3種：最激進的有希望將所有生產線撤出中國；也有部分歐洲公司因為中國成本最低，而把產線全放在中國；但大部分的歐美客戶，不會全部從中國採購，而會考慮區域風險，找第三地生產，比如說台灣、泰國等地，「7成買便宜的、3成買安全的，」李奕蒼說。&lt;br&gt;&lt;br&gt;中華經濟研究院區域發展研究中心主任劉大年則表示，「從國際採購的角度來看，歐盟當然也知道有國家安全的問題、有經濟安全問題。」但每個國家對於如何劃線來界定國家安全、防止紅色供應鏈都有不同標準，台灣也須考量，歐盟業者對於使用中國風電設備或零組件的態度為何，避免貿易糾紛。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;紅色供應鏈席捲，台灣「專案審查」因應&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250320114021-57d71166427d958458d2fcc3ee006288-desktop.jpg&quot; alt=&quot;因應紅色供應鏈的競爭，政府已針對許多項目進行進口管制措施，包括單樁式水下基礎、風力機零組件、電力設施等項目。而台灣為主的套筒式水下基礎（如圖）雖未明文禁止中國進口，但陳芙靜認為台灣仍具競爭優勢。（攝影／林彥廷）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;因應紅色供應鏈的競爭，政府已針對許多項目進行進口管制措施，包括單樁式水下基礎、風力機零組件、電力設施等項目。而台灣為主的套筒式水下基礎（如圖）雖未明文禁止中國進口，但陳芙靜認為台灣仍具競爭優勢。（攝影／林彥廷）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;面對紅色供應鏈可能衝擊台灣業者，據前財經官員指出，經濟部會以專案審查的方式，來限制中國風機零組件進口，如今年1月公告的輪轂鑄件、機艙底座鑄件、鼻錐罩及機艙罩等4項物品。他也透露，催生風電國產化政策的前經濟部長沈榮津對此十分關注，「這是他最後能為這個產業做的事情。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;對此，經濟部也向《報導者》回應，政府已認知紅色供應鏈有品質及低價搶占國際市場的問題，而台灣已針對中國製的水下基礎、風力機零組件、電力設施等項目進行進口管制措施，「面對紅色供應鏈的競爭，都是採取進口管制與&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;產業扶植&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;經濟部表示，政府也努力協助國內業者提升產品競爭力，例如：協助業者利用最初的潛力場址開發階段引進及學習技術，並將產品品質達到應有水準，後續再透過區塊開發第一期及第二期開發階段持續輔導業者縮短生產製造時間及降低生產成本，最終希望讓產品的品質、價格、交貨期都能具備國際競爭力。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;經濟部表示，政府也努力協助國內業者提升產品競爭力，例如：協助業者利用最初的潛力場址開發階段引進及學習技術，並將產品品質達到應有水準，後續再透過區塊開發第一期及第二期開發階段持續輔導業者縮短生產製造時間及降低生產成本，最終希望讓產品的品質、價格、交貨期都能具備國際競爭力。&quot;}--&gt;&lt;!--產業扶植--&gt;併行的策略來推動。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;對國際風機業者來說，「如果台灣擴大對中國製造的再生能源零組件禁令，綠電成本將進一步上升，可能形成壟斷，」倪邇思直言，必須在全球最大的再生能源供應鏈與合理的安全顧慮之間，取得平衡。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在最近的一次歐洲行程中，倪邇思與多位官方代表進行了交流，並指出目前的共識似乎是，歐盟認識到在沒有中國的情況下實現能源轉型並不現實。然而，對於在多大程度上依賴中國供應鏈，仍存在不同看法。一方面，歐盟強調自由貿易的重要性，但另一方面，對於關鍵能源基礎設施的安全性也存在顧慮。像磁鐵、塔架、水下基礎、鑄件和葉片等「非智慧型」產品不會構成安全風險，而包含感測器或網路連接功能的更複雜產品則可能涉及安全考量。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「任何含有感測器的產品都不能從中國進口，理由很簡單，因為安全考量。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;倪邇思進一步說，但是像磁鐵、鋼材、電纜這類非智慧型的零組件，仍需要中國龐大的產能。他認為，台灣對許多中國製造的產品設有進口禁令，並不全是基於國家安全考量，而是部分為了保護本土企業免受競爭影響。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;但前財經官員仍是強調，即便非智慧型的零組件，從長遠國安、能源安全角度考量，在全球地緣政治緊張的局勢下，台灣還是必須有自己的基本製造量能與技術。他認為，台灣不應解決了國產化的問題後，反而創造了中國紅色供應鏈的問題。「沒有國產化的話，就要面對紅色供應鏈的挑戰，政府要怎麼因應，有想清楚嗎？」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;綜觀台灣當前產業布局，無論是&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/drone-warfare-taiwan-national-team&quot;&gt;無人機&lt;/a&gt;或半導體發展，政府都不斷宣示要強化「非紅供應鏈」。至於台灣離岸風電的產業發展，也已來到關鍵節點，褪去國產化的保護後，台灣業者是否有實力與紅色供應鏈抗衡、打入國際市場，已是迫在眉睫的挑戰。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;※本報導為《報導者》與自由亞洲電台（RFA）中文部共同製作。&lt;/em&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/taiwan-offshore-wind-industry-faces-challenges-of-competing-with-the-red-supply-chain</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/taiwan-offshore-wind-industry-faces-challenges-of-competing-with-the-red-supply-chain</guid><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>記者 / 黃浩珉；攝影記者 / 林彥廷，攝影 / 陳曉威，攝影 / 馬雨辰</author></item><item><title>《贏球治百病》：MLB史上最大作弊案爆發前，棒球隊高層、投手、記者間發生什麼事？</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250320014229-4c0c040f8e7be25f405437c61c69161a-desktop.JPG&quot; alt=&quot;MLB史上最大作弊案爆發前，棒球隊高層、投手、記者間發生什麼事？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2019年10月19日，休士頓太空人在美粒果球場（Minute Maid Park）慶祝贏得2019年美聯冠軍賽，擊出再見全壘打的二壘手奧圖維（Jose Altuve，27號）得到系列賽的最有價值球員（MVP）。約一個月後，太空人以暗號作弊的醜聞被新聞記者揭露，震驚全球體壇。（攝影／Thomas B. Shea／USA TODAY Sports）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;我已經調查了太空人的作弊事件13個月，隨著進入報導最終階段，情勢愈發緊張激烈。我的搭擋找了法奎爾（Danny Farquhar）談話，就是那名在2017年9月登板時聽到敲擊聲的投手，而他願意公開具名⋯⋯&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;【精選書摘】&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本世紀初，簡樸打球的美國職棒大聯盟（MLB）奧克蘭運動家隊帶起一波「&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.books.com.tw/products/0010648695&quot;&gt;魔球&lt;/a&gt;」思維，向老闆、管理層、制服組證明球隊能做到「花得少、做得好、又贏得多」，自此各隊開始以商業法則打造只重視成本效益的贏球機器，從每筆交易、每位球員和職員身上榨取所有價值。休士頓太空人隊也在這波變革中上了車，而且還是開得最快的那隊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
不到幾年，出身麥肯錫顧問公司及資深Fantasy Baseball玩家的前太空人總管&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Jeff_Luhnow&quot;&gt;盧諾（Jeff Luhnow）&lt;/a&gt;，改造了太空人隊的體質，成功在2015年重返季後賽行列，甚至在2017年迎來隊史首座世界大賽冠軍。但盧諾在改造太空人的同時，也孕育出犯下&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E4%BC%91%E5%A3%AB%E9%A0%93%E5%A4%AA%E7%A9%BA%E4%BA%BA%E5%81%B7%E5%8F%96%E6%9A%97%E8%99%9F%E9%86%9C%E8%81%9E&quot;&gt;棒球史上最大作弊案&lt;/a&gt;的球隊文化，球迷與球員間無人不知太空人在比賽中敲垃圾桶作弊，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Jose_Altuve&quot;&gt;「阿土伯」奧圖維（José Altuve）&lt;/a&gt;疑似身上有蜂鳴器，太空人的世界大賽冠軍跟MVP該被畫上星號，總管間也瘋傳太空人的管理文化像坨屎一樣，堪稱MLB史上最讓人討厭的反派球隊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
為何太空人隊走到這步田地？盧諾的管理出了什麼問題？光憑數據當「鍵盤總管」錯了嗎？前《休士頓紀事報》（Houston Chronicle）隨隊記者、現任《運動員》（The Athletic）記者德雷里克（Evan Drellich），藉由多年來大量訪談，集結成書&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://gusapublishing.blogspot.com/2025/03/blog-post_3.html&quot;&gt;《贏球治百病：數據分析如何毀了棒球文化，搞出美國大聯盟史上最大弊案！》&lt;/a&gt;，詳細揭露太空人的管理文化、作弊始末，也點出棒球終究不只是「數字」上的遊戲，其中涉及棒球運動的本質、企業的責任、人與人間的溝通互信，而不是「贏球就能治百病」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
本文為《贏球治百病》第17章〈關鍵證據〉部分書摘，由八旗文化授權刊登，標題經《報導者》編輯所改寫。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;2019年，外界預期太空人能打出絕佳成績，從季初到季末一路維持在聯盟的前段班，而他們也確實不負眾望。太空人最後拿下107勝，他們當年的陣容在很多方面都可以說是隊史最佳。盧諾在自由市場簽下頂尖外野手麥克．布蘭特利（Michael Brantley），加上原本的打線，太空人團隊長打率高達4成95，創下大聯盟新紀錄。鎮守內野右半邊的二壘手奧圖維和一壘手古瑞爾都打出31發全壘打，柏格曼則敲出41轟，而史賓格「僅」擊出39轟。&lt;br&gt;&lt;br&gt;投手群的團隊總失分是大聯盟第二低，僅次於道奇。&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twbsball.dils.tku.edu.tw/wiki/index.php/Gerrit_Cole&quot;&gt;柯爾（Gerrit Cole）&lt;/a&gt;飆出全聯盟最高的326次三振，是大聯盟從2002年以來的最高紀錄，同時韋蘭德也拿到300次三振。單季要投出300次三振對任何一位投手來說都非常難能可貴，更何況一隊同時出產兩位。太空人已然成為「宇宙太空人」，盧諾和總教練&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/A._J._Hinch&quot;&gt;辛區（A.J. Hinch）&lt;/a&gt;正帶領著球隊建立王朝，劍指3年內第二座世界大賽冠軍。&lt;br&gt;&lt;br&gt;到了季後賽，球隊又開始相互指責對方偷暗號。大聯盟已於2019年再度更新規章，他們延續前一年季後賽的方案，例行賽時也派人駐守在影像室裡，使得作弊變得更少且更難達成，但此方案並非無懈可擊。一位紅襪隊員表示，他們覺得監控影像室的人員「都在他們的掌握中」。講到用電子設備偷暗號，一位太空人高層在2019年季後賽時跟我說：「這種事還會發生。」而他的話似乎在指涉其他球隊。&lt;br&gt;&lt;br&gt;從前一年開始，只要覺得對手可能在偷暗號，兩隊教練就會在場邊隔空叫囂。但到了2019年，各隊會主動虛張聲勢，讓對手以為他們在搞小動作，即使他們實際上並沒有。在休息區裡左顧右盼和交頭接耳成為激怒對手的方法。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;一位紅襪隊員表示：「我們會利用恐慌來取得優勢，以為我們在偷暗號嗎？我們會裝作好像知道一切，對方捕手肯定會瘋掉，投手還會接連暴投，我們就可以兵不血刃得到一分，這就是我們的戰術。你覺得我們真的知道什麼嗎？吹口哨有不好嗎？我們才不管，我們就是要吹口哨。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;時隔兩年，太空人和洋基再度於美聯冠軍賽碰頭，贏了對手方能晉級世界大賽。柯爾在比賽時口哨吹個沒完，而且還不只他一人，這讓洋基三壘指導教練菲爾．奈文（Phil Nevin）非常生氣。一位太空人隊員如此形容當時隊上的情緒：「操你的奈文，操你的&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;布恩（Aaron Boone）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;譯註：布恩是當時洋基的總教練。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;譯註：布恩是當時洋基的總教練。&quot;}--&gt;&lt;!--布恩（Aaron Boone）--&gt;。」這也是為什麼太空人在2019年例行賽對上&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.sportsv.net/articles/95635&quot;&gt;費爾斯（Michael Fiers）&lt;/a&gt;時，全隊都對著他吹口哨，因為他們聽說費爾斯告訴他的新隊友太空人在作弊。&lt;br&gt;&lt;br&gt;毫無疑問，太空人過去確實有作弊，有時是透過吹口哨的方式。儘管如此，2019年美聯冠軍賽期間，辛區在洋基球場的賽前記者會上，還是把太空人可能在作弊的說法輕描淡寫地帶過。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;辛區說：「當有人問我關於口哨的問題時，我笑了，因為這太荒謬了。如果早知道這麼做會讓洋基或其他隊不爽，我們從春訓就會開始實行了。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;辛區的意思是太空人在2019這年並沒有做出任何不對的事，但這番話將在幾週後使他難堪。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;為了有家暴紀錄的投手，太空人高層朝記者咆哮&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250320020259-5a04aa21d5c83a6017bbd351f1cb5a0a-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2019年10月19日，休士頓太空人隊後援投手歐蘇納（Roberto Osuna）在美聯冠軍賽第六戰第九局，被紐約洋基隊D.J.勒馬修（DJ LeMahieu）擊出兩分全壘打。（攝影／Matt Slocum／AP Photo／達志影像）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2019年10月19日，休士頓太空人隊後援投手歐蘇納（Roberto Osuna）在美聯冠軍賽第六戰第九局，被紐約洋基隊D.J.勒馬修（DJ LeMahieu）擊出兩分全壘打。（攝影／Matt Slocum／AP Photo／達志影像）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;美聯冠軍賽總共打了6場，最後一戰在美粒果球場進行。九局下半，奧圖維擊出再見全壘打，一棒將太空人送進世界大賽，也讓洋基打包回家。當奧圖維要回到本壘時，他做了一件令人匪夷所思的事：奧圖維清楚地指示隊友不要在慶祝時撕扯他的球衣。賽後，他們恣意噴灑香檳，慶祝3年內第二度闖進世界大賽。&lt;br&gt;&lt;br&gt;太空人助理總管&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Brandon_Taubman&quot;&gt;陶曼（Brandon Taubman）&lt;/a&gt;一如往常地坐在總管包廂裡觀看美聯冠軍賽第六戰，而老闆整晚進進出出。2019年季後賽，陶曼時不時會在包廂裡喝酒，他告訴朋友他在當晚比賽結束前喝了不少。季後賽的慶祝總是充滿歡騰喜悅的情緒，有時甚至過於瘋狂。球員和職員會互相噴灑香檳，酒瓶和軟木塞也四散各地。球員置物櫃會罩上一層塑膠袋，以防酒水噴濺到物品上。陶曼也到了球隊更衣室，並且繼續喝酒。&lt;br&gt;&lt;br&gt;太空人前一年交易來的終結者歐蘇納（Roberto Osuna）當天救援失敗，差點讓球隊輸球。一位職員向陶曼說，柏格曼正鼓勵大家幫灰心的歐蘇納打氣，要他重拾自信。據說另一位職員還提到有位記者在歐蘇納表現不佳後發了篇推文，內容寫著「不盡理想」。這篇推文根本不足以引起球團任何人的注意，但高層之前曾被該記者的其他貼文搞到莫名惱怒。&lt;br&gt;&lt;br&gt;太空人交易來歐蘇納後，那名記者時不時會在歐蘇納出賽的日子，發文貼出家暴求助的諮詢電話&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（編按）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;歐蘇納曾創下大聯盟史上最年輕100救援紀錄。2018年，歐蘇納在多倫多藍鳥隊，5月時因家暴女友遭到加拿大警方逮捕，被控傷害罪，之後遭到大聯盟嚴懲禁賽75場，藍鳥隊將他交易至太空人隊。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;歐蘇納曾創下大聯盟史上最年輕100救援紀錄。2018年，歐蘇納在多倫多藍鳥隊，5月時因家暴女友遭到加拿大警方逮捕，被控傷害罪，之後遭到大聯盟嚴懲禁賽75場，藍鳥隊將他交易至太空人隊。&quot;}--&gt;&lt;!--（編按）--&gt;。那位記者常常受到推特上的暴民攻擊，但被那些熱線貼文所惹惱的不只有鍵盤酸民。「我記得盧諾有一晚在包廂裡發牢騷。」一位職員說道。盧諾認為那位記者的政治立場，也就是他認為推文所代表的意涵，與此無關。&lt;br&gt;&lt;br&gt;時至今日，距離那位記者上一次發布貼文已過了一年（但這不是重點）。陶曼這次注意到了那篇「不盡理想」的貼文。賽後記者站在休息室裡等著採訪慶祝的球員，陶曼看到那位記者後，便發了瘋似的大吼：「我真他媽高興我們有歐蘇納！我超他媽開心的。感謝上帝，我們有歐蘇納真是太好了！」當時的慶祝聲非常嘈雜，但被針對的記者還是發現了，並驚恐地問陶曼：「你是在跟我說話嗎？」他又繼續飆罵了一下子。那位記者旁邊還站著另外2人，且3位都是女性，而陶曼離她們大約3公尺遠。&lt;br&gt;&lt;br&gt;媒體經常被視為太空人的敵人，原因來自盧諾和太空人老闆&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Jim_Crane&quot;&gt;克蘭（Jim Crane）&lt;/a&gt;自己對待媒體的立場。職員常常與媒體保持一定的距離，雖然不至於完全對立，但態度也是相當冷淡。陶曼和被他大吼的記者素不相識。&lt;strong&gt;「他們從來不願意試著去理解、學習或尊重媒體在棒球報導和大聯盟裡所扮演的角色。」&lt;/strong&gt;一位休士頓記者說道。&lt;br&gt;&lt;br&gt;盧諾和克蘭多年來一直默許陶曼的暴戾之氣，因此他不認為單純朝記者咆哮有什麼不對。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當時陶曼不在乎歐蘇納是因為家暴被捕，也沒考慮過隊上有歐蘇納這號人物會帶給女性什麼感受。陶曼似乎在捍衛他所認定的核心價值，也就是球員名單和表現。記者推文稱一個球員「不盡理想」，不就擺明是在懷疑和否定他打造的名單嗎？陶曼朝著3位女性的方向大吼（更別說他是針對其中一人），來挺自家被控家暴的球員，這完全顯示出他是個不折不扣的混蛋，也會讓人質疑他的道德觀和價值觀。那麼明顯的事，顯然他不曾考慮到。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事件發生後，陶曼堅稱他不是因為那位記者是女性才針對她，也不是想挺家庭暴力。據說事件當事人都沒有懷疑他的居心，但卻是陶曼自己挖坑讓外界有不同的解讀。即使在陶曼鑄下大錯後，太空人球團其實可以做些合理的處置來防止事件延燒。處理公關問題最古老的方法就是出面道歉，如果他們當時有這麼做的話結果可能會不同。但在克蘭的領導下，太空人除了贏球和獲得讚賞之外，不知道什麼是負責。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;公關危機背後的管理警訊&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250320010159-c1ab4df1af6517183ea14fbd4cb98fc7-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2019年10月20日，休士頓太空人隊在更衣室內慶祝贏得美國聯盟冠軍。在這個慶祝現場卻爆發球團高層針對採訪記者的冒犯言論以及後續的公關危機。（攝影／Matt Slocum／AP Photo／達志影像）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2019年10月20日，休士頓太空人隊在更衣室內慶祝贏得美國聯盟冠軍。在這個慶祝現場卻爆發球團高層針對採訪記者的冒犯言論以及後續的公關危機。（攝影／Matt Slocum／AP Photo／達志影像）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;《運動畫刊》（Sports Illustrated）記者史黛芬妮．艾普絲汀（Stephanie Apstein）當時就站在被陶曼針對的記者旁，她在隔天10月20日動筆寫了篇報導，另一家媒體也考慮要跟進這件事。世界大賽將上演太空人對決國民的戲碼，開打前一天，10月21日，那天是球隊訓練日，艾普絲汀給足了太空人機會讓他們出面解釋，但他們卻避而不答。&lt;br&gt;&lt;br&gt;陶曼嚇傻了，他向太空人傳訊部的資深副主席基恩．戴亞斯（Gene Dias）撒了謊，說自己只是想幫歐蘇納加油打氣，並沒有特別朝任何人大吼。沒想到戴亞斯輕易就被說服，認定是享譽全國的《運動畫刊》旗下的知名記者在說謊，並叫陶曼不要跟艾普絲汀講話。太空人行銷與傳播部的資深副主席安妮塔．瑟格爾（Anita Sehgal）告訴陶曼球團會挺他。這些錯誤層層交織，首先是陶曼謊話連篇，加上其他管理層不願細查，而且傳播部門的主管也太快認定這事是艾普絲汀捏造的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;艾普絲汀在報導裡寫下她的所見所聞：陶曼朝著3位女性記者的方向大吼。艾普絲汀寫道：「這個失控舉動非常具有攻擊性且令人畏懼，以至於另外一位太空人職員連忙道歉。但太空人拒絕發表評論，也拒絕讓陶曼接受訪問。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;後來太空人決定發表評論，當時艾普絲汀正在美粒果球場附近吃晚餐。經過盧諾和克蘭審視後，瑟格爾和法務長基普聯合發出了一篇聲明。太空人的聲明稿開頭寫道：「《運動畫刊》所刊登的報導錯誤不實且非常不負責任。」而結尾則是：「對於《運動畫刊》試圖捏造一件子虛烏有的事件，我們深感失望。」太空人企圖毀壞艾普絲汀的信譽。&lt;br&gt;&lt;br&gt;世界大賽隔天就要開打，但太空人出格的聲明卻引發強烈抗議，也模糊了大聯盟最關心的賽事焦點。聯盟高層受夠太空人在季後賽不斷惹出公關麻煩，於是親自展開調查。很快地，聯盟就發現陶曼在說謊。戴亞斯停止和陶曼交談，改由法律專家基普接手。第一戰在休士頓開打前，盧諾要陶曼不要來美粒果球場，並說待在家裡看比賽對他比較好。&lt;br&gt;&lt;br&gt;陶曼知道他完蛋了，他不僅壞了事還說了謊。世界大賽前兩戰在休士頓打完後，接著有一天的移動日，那天是10月24日。盧諾相約陶曼喝咖啡，然後告訴這位後輩他將會被解雇。盧諾飛到華盛頓特區後，和他的智囊團繼續把事情搞得更加糟糕。盧諾傍晚上台發言，但沒有解釋清楚為何他們會發出早先的聲明。在那篇聲明中，太空人試圖把艾普絲汀描繪成騙子，這在任何情境下都是非常嚴厲的指控，對一名記者來說更是惡毒和嚴重。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;盧諾說太空人原先的聲明確實有誤，但他還扯了一堆有的沒的。「大家對於什麼人在哪裡做了什麼事等等細節的回憶程度不一，過了一晚可能會有出入。沒有人能百分之百肯定真相為何，不過我們確實知道做出那些評論很不恰當。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;盧諾還試著轉移注意力，把他塑造的球團文化撇得一乾二淨，暗示這件事對陶曼來說非常意外。「他是我請來的人，也已經跟著我們5年多了。這不是他會做的事，與他過去的表現很不一樣。我們不會縱容此事，而這也不能反映太空人的文化或我們所相信的價值。這不是球團問題，也不是什麼文化問題。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;10月25日，第三戰開打前，盧諾在休息區會見了艾普絲汀，但他沒有要撤回原先聲明的意思。隔天，克蘭終於寫信給艾普絲汀說會撤回聲明，並向其保證太空人已學到教訓。&lt;br&gt;&lt;br&gt;對一部分的人來說，太空人成為聯盟的新反派。他們在世界大賽鏖戰7場，最後不敵國民。國民早就懷疑太空人在偷暗號，因此已經做足準備。辛區差一點就能拿下3年來第二座金盃，但他也逐漸感到厭煩。每當高層的作為引發爭議，他都得親上火線說明，像是2018年歐蘇納的交易、同年麥拉林的反間諜任務，還有如今助理總管失控飆罵，其他高層還繼續火上加油。待在休士頓對辛區有很多好處，薪水優渥、執教紀錄優異，而且最重要的是他的兩個女兒正在就學。然而，背後的代價也變得愈來愈不易打發，辛區明白這點。&lt;br&gt;&lt;br&gt;球季結束後不久，克蘭做出一項重大的人事異動，他撤換了商業事務部總裁萊恩。萊恩的信譽過去對老闆價值連城，但如今也成了棄將（萊恩的父親諾蘭．萊恩更早就被踢除了）。克蘭早就計畫要解雇萊恩，跟世界大賽期間所發生的事毫無關係。一位同事說：「萊恩知道情況不是很樂觀，但他沒料到那天這麼快就來臨。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;11月7日，克蘭在記者會上宣布萊恩即將離隊，同一時間，他還宣布他當時36歲的兒子傑拉德將會加入球團的管理團隊。即便傑拉德不是接任總裁一職，但這場記者會給人一種任人唯親的感覺：把老將趕走，換老闆的兒子接手。&lt;br&gt;&lt;br&gt;球季結束後，在陶曼事件中研擬聲明的瑟格爾反而擁有更大的權力。她之前的主管是萊恩，但現在直接向克蘭負責。&lt;br&gt;&lt;br&gt;休賽季初期，至少有一位太空人職員直接告訴克蘭他讓自己的球隊變成什麼樣，而整支球隊都在恐懼和猜忌下經營，正是因為這種恐懼，所以沒有人想跟克蘭說出實情。有人曾告訴克蘭，太空人必須要變得更好，否則整個球團都會被整肅和清理一番。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，克蘭和警告他的人有所不知，整肅的過程將會在短短幾天後開始。2019年11月12日，《運動員》雜誌（The Athletic）刊登了我和羅森索（Ken Rosenthal）主筆的調查。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;吹哨者：「我只想要讓比賽乾淨點⋯⋯這會毀掉年輕球員的機會」&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250319170310-7d8f42c45c0ac759d1b24f204cdabf41-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2021年10月18日，美國麻薩諸塞州波士頓，一名球迷舉起標語，嘲諷休士頓太空人隊的偷暗號醜聞。當天，波士頓紅襪隊在芬威球場（Fenway Park）迎戰太空人隊，進行美聯冠軍賽第三戰。（攝影／Jim Davis／The Boston Globe via Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2021年10月18日，美國麻薩諸塞州波士頓，一名球迷舉起標語，嘲諷休士頓太空人隊的偷暗號醜聞。當天，波士頓紅襪隊在芬威球場（Fenway Park）迎戰太空人隊，進行美聯冠軍賽第三戰。（攝影／Jim Davis／The Boston Globe via Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;當我和羅森索成為搭檔後，我們做了一個簡單的決定。當我們認為只有一次機會能讓對方接電話時，我希望由羅森索來撥打，他在職棒圈的名望是無人能敵的。我已經調查了太空人的作弊事件13個月，隨著進入報導最終階段，情勢愈發緊張激烈。羅森索找了&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Danny_Farquhar&quot;&gt;法奎爾（Danny Farquhar）&lt;/a&gt;談話，就是那名&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://sports.ettoday.net/news/1579405&quot;&gt;在2017年9月登板時聽到敲擊聲的投手&lt;/a&gt;，而他願意公開具名。我們打從一開始就知道，想找到曾經待過太空人且願意具名的隊職員，機率簡直微乎其微，但我們仍會繼續努力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;費爾斯這個名字曾在2018年出現過，並於2019年再度出現。就在我們即將發布的前三天，且羅森索才剛跟法奎爾講完話幾個小時，他就和費爾斯連上了線。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我們正在撰寫有關2017年的偷暗號事件。」羅森索告訴費爾斯，並且開始解釋。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我不知該從何說起。我也不太理解，你們究竟想做什麼？」費爾斯說道。&lt;br&gt;&lt;br&gt;羅森索將報導初稿的一部分唸給他聽，包含偷暗號的一些細節。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;費爾斯說：「我所知道的也就是那些。我沒有仔細讀過規章，不知道上面有沒有寫，也不知道確切的規則是什麼，但他們為了贏球做得太超過。身為投手，我沒有發言權，這對我沒有任何好處，投手沒辦法從中獲得助益，而且很困難。球隊裡有些人不喜歡這樣，有人不喜歡先知道，有些人則喜歡。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;羅森索詢問費爾斯能否接受報導引述他的話。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「這個嘛，我想這就是整件事的重點，我不想被攤在陽光下，但他們早就知道了，所以說實話我已經不在乎了。」費爾斯說道，意指太空人已經知道他告訴過運動家和老虎。&lt;strong&gt;「我只想要讓比賽乾淨點，有些人因為這樣而失去工作，他們並不知情。不少年輕球員前幾局被打得很慘，然後就被下放，這一點都不合理，會毀掉年輕人的機會。知道的人可以提早準備，但多數人並不知道，這就是為什麼我要告訴我的隊友。老虎隊裡有很多年輕好手想要成名並且打出好成績，我想要幫助他們，告訴他們這些事真的在發生，要做好準備。」&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;值得大力讚揚的是，費爾斯信守承諾，他從來沒有想過要在調查開始前退出。他幫忙改變了整個職棒，但也背負著極為沉重的擔子。&lt;br&gt;&lt;br&gt;羅森索在與費爾斯談話時，我們已經準備要在沒有他說詞的情況下發表我們的調查結果。假若羅森索沒有跟他講到話、假若一切消息來源都是不具名的，我們根本不知道大家看到報導後會做何反應。不過報導裡講的事實都已經過查證，我們也有法奎爾的說明。&lt;br&gt;&lt;br&gt;報導於11月12日刊出，在短短幾個小時內，網路上充斥著各種關於太空人在2017年違規的討論。除了我們的解釋外，還有一位名叫Jomboy的網友也貼出他所蒐集到的影片。Jomboy本名是吉米．歐布萊恩（Jimmy O&#39;Brien），他是位洋基球迷，且在棒球圈裡很紅，他會解說比賽片段以及讀唇語來還原球場上的對話。Jomboy把能聽見垃圾桶敲擊聲的影像剪輯成一部影片上傳。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;iframe id=&quot;ytplayer&quot; type=&quot;text/html&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/M2XNW1qHN9w&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;「咚咚咚」只是冰山一角&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;我認為不管有沒有引述費爾斯的話，大聯盟都不可能坐視眾人的呼聲不管。但費爾斯的作證使我們的調查報導更加有利，他的名字則讓一切立即得到證實，想對這篇報導置之不理也變得更加困難。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，11月12日的那篇報導，我和羅森索其實採取了保守的戰術。舉例來說，我們雖然有被告知太空人在客場有用跑者法偷暗號，但不如他們在主場的手法那樣肯定，所以保險起見決定先按兵不動。我們只寫道：「太空人在客場比賽時並未使用相同的方法。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;我和羅森索都強烈認為要設法了解事情的脈絡，而休士頓和其他地方的人都覺得太空人不是唯一有做壞事的球隊。於是我們的報導花了大量篇幅在闡述這個問題，並且以&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/athletic/1363451/2019/11/12/the-astros-stole-signs-electronically-in-2017-part-of-a-much-broader-issue-for-major-league-baseball/&quot;&gt;〈大聯盟問題的冰山一角：太空人在2017年使用電子設備偷暗號〉（The Astros Stole Signs Electronically in 2017—Part of a Much Broader Issue for Major League Baseball）&lt;/a&gt;作為標題。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們也知道還得要有更多的報導才行，我們當時還沒有關於其他球隊不當行為的第一手資料，但我們會繼續調查。2020年1月，我們發布了一篇對於紅襪在2018年不當使用影像室的調查，正好是紅襪奪冠的那年。然而，還沒有任何可靠的報導或證明指出，有其他球隊做得像太空人那樣明目張膽和囂張。&lt;strong&gt;（作弊的輕重程度是否有任何差別？我認為這個問題就交給各位讀者來評判。輕微的作弊真的有比嚴重的作弊來得好嗎？）&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在我們調查期間，並非大家都期待接到我們的電話。有一個人對我們說：「相信我，我會跟你們作對到底的。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;太空人的光環不復存在，而根據大聯盟主席曼佛瑞（Robert D. Manfred Jr.）寫給盧諾的調查信，盧諾手機裡的資料也都消失不見，被他刪除了。我們的報導出現後，大聯盟全力展開調查。聯盟平常不太會積極派出調查員，但這次卻是火速突襲。這起醜聞迅速引起軒然大波，球星和球迷都在網路上表達訝異之情。&lt;br&gt;&lt;br&gt;曼佛瑞在12月中的冬季會議上稱，此次審視太空人「大概是聯盟主席辦公室所進行過最徹底的調查」。2個月內，聯盟調查部門總共約談了68人，包括23位太空人球員，並且蒐集超過76,000封郵件，聯盟的取證能力甚至還擴展到Slack訊息和手機。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/bookreview-winning-fixes-everything-how-baseballs-brightest-minds-created-sports-biggest-mess</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/bookreview-winning-fixes-everything-how-baseballs-brightest-minds-created-sports-biggest-mess</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>離不開，只能忍？走進緊鄰空汙違規工廠的國中小，看見一群被迫與「髒鄰居」生活之苦學童</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250304145111-2f412ea8d3b5569ca10f9af16edb66c3-desktop.jpg&quot; alt=&quot;煙囪包圍的小學──走進桃園樹林、高雄竹後國小，看見階級與汙染的雙重不正義&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（攝影／黃世澤）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;校園瀰漫瀝青廠的惡臭，但空氣指標經常是良好等級；公開資料顯示，全台有172間國中小周圍500公尺內有曾因空汙受裁罰的工廠。這集跟著記者文臨、地球公民基金會執行長王敏玲，一起看見被迫與髒空氣共存的學童，及空汙監測的侷限。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;2023年，《報導者》執行長何榮幸赴屏東縣獅子國中演講，得知鄰近校園的瀝青廠不時散發出惡臭，師生困擾十多年至今無法獲得緩解，學童只能在瀰漫著苯、戴奧辛、重金屬等的空氣中生活。諷刺的是，因為異味及揮發性有機物未列在空氣品質監測之列，所以校園附近的空氣指標經常在良好等級。 

事實上，深入調查後才發現，原來台灣與固定汙染源為鄰的校園不少，獅子國中的情況不是個案！《報導者》記者透過公開資料發現，全台141間國小、31間國中周圍500公尺內曾有因空汙而受到裁罰的違規工廠，其中有28間的學校周圍，甚至有2間以上。產業發展產生的異味，為何是由學童承擔？ 

環境部強調，台灣空氣正在變好，但這並非受空汙所苦的校園師生真實感受。地球公民基金會執行長王敏玲直指，空汙監測技術有其侷限性，需要「路見不平，拔刀相助」的人一起監督！《報導者》記者文臨感嘆，有能力的家長積極幫孩子遷戶籍轉校，在緊臨汙染源學校就讀的孩子多半來自弱勢家庭，空汙問題讓弱勢的人更弱勢。 

&lt;strong&gt;&lt;em&gt;（來賓｜地球公民基金會執行長王敏玲、《報導者》環境記者孫文臨；製作團隊｜方德琳、詹婉如、林彥伶；攝影｜黃世澤）&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;訂閱The Real Story&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;感謝您的收聽！邀請您透過Apple Podcast、Spotify或其他收聽平台免費訂閱《The Real Story》，及早接收更新通知，節目資訊不漏接！&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/podcast-2025-03-19</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/podcast-2025-03-19</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>文字 / 報導者 Podcast 製作團隊</author></item></channel></rss>