<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>文学作者区 - SiS001! Board - [第一会所 关闭注册]</title><link>https://www.sis001.com/forum/forum-322-1.html</link><atom:link href="http://rsshub.thzu.xyz/sis001/forum/322" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>色城知名文学作者发文专区【作者主贴 1级回复】 SiS001! Board - [第一会所 关闭注册] - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 00:45:38 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>[淋浴堂] 【地下捆绑经典翻译】：橡胶女王萨布丽塔</title><description>&lt;div style=&quot;font-size:14pt&quot; id=&quot;postmessage_115157075&quot; class=&quot;t_msgfont noSelect&quot;&gt;《橡胶女王萨布丽塔》&lt;br&gt;发行：1954年&lt;br&gt;原名：Sabretta Dominates Her Slaves in Rubber&lt;br&gt;插画：ENEG（Gene Bilbrew）&lt;br&gt;中文翻译：淋浴堂&lt;br&gt;首发：第一会所&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;[第 1 集]&lt;br&gt;&lt;br&gt;南非一个小国的橡胶种植园由萨布丽塔经营，她是一个卑鄙残忍的奴隶主，她驱赶着男奴隶和女奴隶，让这些奴隶长时间辛苦工作，却只得到微薄的工资。约翰·纳科尔是一个奴隶，他自愿为同样苦不堪言、疲惫不堪、精疲力竭的奴隶们代言，他恳求萨布丽塔缩短工作时间，并让奴隶工作时从锁链或绳索的束缚中解放出来。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，萨布丽塔生性严厉专横，无视纳科尔为她的众多奴隶提供更好工作条件的请求。她告诉纳科尔，一旦出现公然无视她严格的规章制度的迹象，她就会采取纠正措施来制止和纠正任何违反纪律的行为。萨布丽塔说，任何不遵守她的规章制度的奴隶都会受到体罚。&lt;br&gt;&lt;br&gt;纳科尔告诉萨布丽塔，她是他的主人，如果她要求他的话，他愿意为她献出生命的，只要她答应让其他奴隶在工作时不受束缚，他不介意成为她的私人奴隶。他同意对她忠诚，并按照她的要求去做。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔同意了，她告诉这位强壮的奴隶，如果他向她宣誓效忠，并从此忠实地为她服务，只要他能捱过效忠的仪式，无论他本人因效忠她而遭受多少痛苦，她都会制定计划改善其他奴隶的工作条件，以减少他们的动乱情绪。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然后萨布丽塔把纳科尔带到了她的惩戒室，那里烛光昏暗。奴隶主把这位奴隶已经被锁链锁住的双手吊在墙上的一根杆子上，让他亲吻她的高跟橡胶皮靴，以表示对她永远忠诚。为了让他在仪式中显得更加的卑微，萨布丽塔还蒙住了这名肌肉发达的奴隶的眼睛，然后男人遵从了她的命令，作为他向她效忠的誓言的第一部分。&lt;br&gt;&lt;br&gt;纳科尔不情愿地弯下腰去亲吻萨布丽塔穿着靴子的脚，但这个卑鄙恶毒的奴隶主用马刺脚踩住绑住他胸口的悬垂锁链，猛地把他拽到靴子前。她用马刺的刺刺他，催促他加快动作，理由是她不喜欢慢吞吞。纳科尔咬紧牙关，忍住脾气，亲吻女主人的靴子，以表明他会服从她的每一个命令。这违背了他的意愿，但他不得不服从萨布丽塔。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;[第 2 集]&lt;br&gt;&lt;br&gt;通过了萨布丽塔对他服从的第一次考验后，纳科尔等待着女主人的进一步命令。这很快就到来了，因为萨布丽塔正在心里为他准备另一场残酷而艰巨的考验，这将削弱他的耐力以及他抵抗她命令的意志。如果他通过了萨布丽塔为他准备的这场严酷考验，纳科尔认为他的奴隶工同伴们的情况会更好，这就是为什么他温顺地同意接受萨布丽塔的橡胶研究测试。&lt;br&gt;&lt;br&gt;粗心的纳科尔没有意识到，他即将接受的橡胶研究测试，并不是为了造福其他奴隶工人，而只是萨布丽塔精心策划的计划的一部分，目的是摧毁他的意志，让他完全臣服于她。一名女奴隶带来了一件尚未试过的新服装，由天然橡胶制成，萨布丽塔想在各种恶劣天气下（而不是阳光照射下）测试这件服装，看看橡胶的质量是否足以满足她的买家要求。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;被锁链锁住的女奴工人帮助萨布丽塔将全橡胶服装拉起并紧紧绑在纳科尔身上，将服装套在裤子上，这样就如同第二层皮肤一样贴身。服装最后是一只靴子，只有脚趾从底部伸出可以透气。粗糙的橡胶紧贴着他的皮肤，紧紧地勒住他的皮肤，影响了纳科尔体内的血液循环。纳科尔用眼神恳求减轻他的痛苦。&lt;br&gt;&lt;br&gt;女奴阿琳可怜受苦的纳科尔，没有把橡胶上部系得尽可能紧。萨布丽塔注意到阿琳对肌肉发达的纳科尔露出了钦佩之色，她再次检查了服装，确保它尽可能紧地系在他的身上。当她发现上部带子松动时，她弯下腰，把带子拉紧了好几下，直到这个粗壮的男人几乎喘不过气来。萨布丽塔暗暗下定决心，以后要惩罚这个没有按自己命令把服装紧紧系在纳科尔身上的阿琳。让这个女孩做几天人形马，背着自己到处走，也许有助于打破她的慕男精神，萨布丽塔想。宜早不宜迟，阿琳帮助萨布丽塔给纳科尔穿好橡胶装后就将得到这个惩罚。萨布丽塔命令阿琳把纳科尔带到外面，绑在木块上，在烈日下进行一系列橡胶测试。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;当纳科尔接受惩罚时，萨布丽塔走进屋子，换上更舒适的骑马服。她现在准备好针对阿琳的训练了。萨布丽塔现在穿着系带靴子，靴子上带有尖刺。萨布丽塔给阿琳穿上了一套她设计的人形马女孩服装，上面有特殊的惩罚用具和缰绳。这是对阿琳试图帮助纳科尔的惩罚。&lt;br&gt;&lt;br&gt;[第 3 集]&lt;br&gt;&lt;br&gt;阿琳决定逃跑，她已经受够了萨布丽塔的支配，尽管她不愿意离开她很喜欢的纳科尔，但她还是试图逃离萨布丽塔的橡胶种植园。&lt;br&gt;&lt;br&gt;她趁纳科尔不注意的时候从他的工作室偷偷带了一把钢锉，在她简陋的房间里锯断了绑住她手腕的铁链，直到将中间的链环锉成两半。这样她就可以腾出双手，把一匹马从萨布丽塔的马厩里牵出来。阿琳骑上马，骑马离开，希望到达一天路程外的海港，在那里她可以改名并避开萨布丽塔。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而厄运降临在她身上，一条响尾蛇吓坏了她的马，把阿琳甩了出去，当时她刚骑着马离开萨布丽塔的橡胶种植园只有五英里。受惊的马回到了马厩。萨布丽塔顺着马的足迹走去，直到发现阿琳赤脚跋涉，因为她一路上鞋子都磨破了，她因为逃跑而疲惫不堪。萨布丽塔很容易就套住了她，猛拉套索，把这个倒霉的女孩摔倒在地，阿琳的困境又开始了。然后萨布丽塔用马刺刺入马腹，拉着阿琳沿着崎岖不平的岩石路走回种植园。马被压弯了腰，萨布丽塔用一根长绳把可怜的阿琳的胳膊绑在马鞍上。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;阿琳无法跟上马匹同样快速的步伐，再次被马匹拽倒并无情地拖着。萨布丽塔用马刺刺向马匹的侧面，刺激着她那匹马抖擞精神，这让阿琳的旅行方式更加不舒服。在萨布丽塔尖锐的马刺的推动下，马匹加快了速度，把阿琳震得浑身是伤，路上的荆棘丛把她的女奴制服撕成了碎片。&lt;br&gt;&lt;br&gt;马儿在崎岖的地形上飞速拉着阿琳，阿琳感觉自己的手臂好像被扯断了。马路上的石头不断撞击着她的身体，在她被拖回萨布丽塔的橡胶种植园时，她娇嫩的皮肤被擦伤。阿琳想知道她徒劳地试图逃离种植园是否会受到更多的惩罚。她希望纳科尔不会感受到萨布丽塔的愤怒，因为阿琳拿走用来切断手铐钢链的钢锉是他允许的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;[第 4 集]&lt;br&gt;&lt;br&gt;回到橡胶种植园后，萨布丽塔拖着阿琳，把她扔到纳科尔的脚下，重新对阿琳进行捆绑。在萨布丽塔的指示下，纳科尔即使心里再难受再不情愿，也只能用铁链将阿琳绑住，准备对她进行进一步的惩罚。作为惩罚逃奴的一部分，萨布丽塔认为她可以测试一下她的新橡胶混合物，这种混合物由炭黑制成，可以使橡胶的使用寿命更长，弹性更强。&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔抓着阿琳的头发，看着男奴纳科尔用绳子紧紧地绑住阿琳的手，阿琳的手因血液循环不畅而变得麻木。萨布丽塔的奴役制度让这名肌肉发达的奴隶非常胆怯，他毫无疑问地服从萨布丽塔的命令，尽管他在心里非常憎恨萨布丽塔的支配策略。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;剥夺自由和对男女奴隶的迫害让他感到恶心，但一想到如果他敢于抗议萨布丽塔的制度会面临什么样的后果，他就不敢进一步抗议。&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔给阿琳穿上一条用新炭黑混合物制成的橡胶裤，然后将阿琳倒挂起来。阿琳的腿被夹在木板上，木板将她绷紧，脚背上贴着石头，压得她动弹不得。她的大腿之间放着一块木板，木板上放着一块沉重的石头。&lt;br&gt;&lt;br&gt;阿琳痛苦不堪，但萨布丽塔却丝毫不关心阿琳的悲惨境况。萨布丽塔平静地点燃香烟，等待太阳将她让阿琳穿上的炭黑合成橡胶裤晒干。萨布丽塔认为，如果她能通过这种新工艺生产出更耐穿的橡胶，那么就可以减少不断种植新橡胶树的需要。萨布丽塔不得不等待许多年，等到橡胶树长大，然后才能从中采收橡胶。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;阿琳必须一直被束缚，直到实验结果公布。这个无情的女人对她的奴隶工人毫无怜悯之心。即使阿琳在橡胶上完成了这项测试，她的惩罚也还没有结束。萨布丽塔仍然认为，在她结束对阿琳的惩罚之前，她需要进一步的惩罚。&lt;br&gt;&lt;br&gt;[第 5 集]&lt;br&gt;&lt;br&gt;阿琳因试图越狱而受到的惩罚还没有结束，因为她在合成炭黑的测试中失败了。萨布丽塔决定进一步惩罚阿琳，因为她还没有完全惩罚她。萨布丽塔给她换了一套衣服，开始对阿琳进行新的惩罚。&lt;br&gt;&lt;br&gt;对这个不幸的女奴的惩罚首先是将她的手和手臂用铁链绑在身后，以防止她移动萨布丽塔固定在阿琳头带上的一个沉重的钢制重物。这个重物有一个可拆卸的盖子，这样就可以在其中放入铅块来增加或减少重物的重量。重物被一条链子固定着，链子一直延伸到固定在阿琳娇嫩的鼻孔上的鼻环上。&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔不时地在重物内部添加几块铅。这些额外的铅块让这个倒霉的奴隶女孩痛苦地皱起眉头，因为重物对鼻环的拉力更大。这让她娇嫩的鼻子因沉重的重量而变得通红。这就是阿琳试图逃跑所付出的代价。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;这是萨布丽塔报复这个不幸的女孩的方式，她曾发善心试图减轻奴隶的痛苦，但由于阿琳无视和不服从萨布丽塔的命令，她自己付出了沉重的代价。阿琳低着头，鼻孔上挂着重物，等待萨布丽塔继续惩罚她。随着时间的推移，她鼻子上的重量越来越重。&lt;br&gt;&lt;br&gt;后来，在阿琳身上的重物被取下后，萨布丽塔的头上戴上了一个橡胶惩罚头盔，使她双眼失明、双腿被折叠并被堵住嘴。然后阿琳被绑在一个带有铁环的木制装置上，她的双腿被放进去。阿琳现在穿着一双长及大腿的系带橡胶靴，紧贴着她的皮肤。靴子的高跟鞋防止她的脚从铁环中滑出。&lt;br&gt;&lt;br&gt;阿琳的双臂被绑在身后，戴着一副模压的牢不可破的橡胶手套，使她无法使用双臂。阿琳跨坐在木制装置上，被迫像骑自行车一样移动双腿，装置上用弹簧连接着一个苍蝇拍。每当阿琳的双腿向后推，苍蝇拍就会向前飞来，击打她毫无防备的臀部。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;[第 6 集]&lt;br&gt;&lt;br&gt;当阿琳还在接受惩罚时，萨布丽塔把注意力转向了另一名奴隶工人，这名工人因为违反了萨布丽塔的一项规定而需要受到惩罚。她未经允许借了萨布丽塔的一套橡胶服装，穿着它去镇上跳舞玩到了大半夜。&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔发现女孩试图偷偷溜回自己的住处，她要亲自惩罚这个顽皮的女孩。女孩被绑在外面的一根柱子上，脚上绑着厚重的木头。女孩的脸上蒙着一个马鞍形状的眼罩和塞口物。这遮住了女孩的视线，使她无法向萨布丽塔求饶。萨布丽塔认为这种惩罚是必要的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;女孩腿上的重物将她重重地拉向柱子，柱子上伸出一块木头，将她绑在柱子上。对于女孩来说，仅仅因为未经允许借东西这个小过错，就坚持下来，这是最艰苦的考验。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔离开了受苦的女孩，把注意力转回到阿琳身上，因为她在木制装置上的使用时间已经到了。萨布丽塔是一名热心的骑手，因为马是她往返种植园的主要交通工具，普通汽车无法在通往萨布丽塔种植园的崎岖岩石地形上停留很长时间。为了自娱自乐，萨布丽塔决定让阿琳再当一次人形马女孩。&lt;br&gt;&lt;br&gt;阿琳被要求穿上配有马衔和挽具的小马服装，手上则戴着蹄形手套。&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔紧紧握住缰绳，进一步惩罚阿琳，带她到种植园周围巡视。这对阿琳的膝盖来说很困难，因为她不习惯当小马，而且运送沉重的萨布丽塔更是一项艰巨的工作。&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔用马刺划伤了阿琳，这给了阿琳必要的动力，让她继续驼着萨布丽塔四处走动。受苦的女孩太害怕了，不敢把萨布丽塔从背上扔下来，因为她担心萨布丽塔会更严厉地惩罚她。萨布丽塔很享受骑在阿琳背上的感觉，因为她知道这对阿琳来说是一次极度羞辱的经历。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔当然知道纳科尔会对她感到生气，但他对萨布丽塔的攻击倾向无法实现，这种愤怒，只会转化为更加努力地为她工作的东西才能发泄。&lt;br&gt;&lt;br&gt;[第 7 集]&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔惩罚完阿琳后，她让纳科尔（此时是萨布丽塔最忠实、最值得信赖的私人奴隶）帮她测试新橡胶配方的防水性能。纳科尔将种植园中的一名奴隶工人绑在水车上，并为奴隶戴上橡胶护套，护套由从橡胶树中提取的当前一批橡胶汁制成。&lt;br&gt;&lt;br&gt;奴隶的头发被绑在水车顶部的环形螺栓上，而她的手腕和肘部则被绑在转动的水车的侧梁上。她的脚踝被牢牢绑在固定在水车上的突出的脚凳上，而纳科尔则按照萨布丽塔的命令，将水车慢慢地转到下面湍急的溪水中。萨布丽塔看着纳科尔履行职责，以确保他不会变得心软，犯什么怜香惜玉的毛病，减轻绑在水车上的奴隶的压力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;当水车慢慢沉入泡沫四溢的深水中时，被绑在轮子上的女孩不得不屏住呼吸很长一段时间，直到轮子转动时她的头被拉出水面。她忍不住吞下了一些冷水，因为在她被困在水下期间，几乎不可能同时闭上鼻孔和嘴巴。即使是肌肉发达的纳科尔也难以用手转动巨大的水车，而水车是用来测试绑在轮子上的女孩身上的橡胶护套的质量的。纳科尔的手腕上绑着沉重的锁链，他不得不按照萨布丽塔的命令戴上锁链，这阻碍了他的行动。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在水中浸泡了一个小时后，萨布丽塔告诉纳科尔把奴隶女孩从水车上抱下来，放在阳光下晒干，同时换上更凉快的衣服。当纳科尔把女孩带到外面让萨布丽塔试穿橡胶紧身衣时，萨布丽塔已经换上了更凉快、更适合户外高温的衣服。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，这个可怜的奴隶小女孩却不得不穿着橡胶服装呆在酷热的户外，萨布丽塔急于测试阳光和水对她的新橡胶配方的影响。&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔对纳科尔对女孩的束缚仍不完全满意，女孩被从水车上带下来晒干，萨布丽塔不得不爬上木棍亲自检查束缚。萨布丽塔调整了手腕上的绳索，跨坐在这个不幸的奴隶女孩身上，当奴隶女孩试图通过塞住嘴巴的布条发出抗议时，她把头往后推。&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔身体的重量压在将奴隶女孩悬在半空中的竹竿上，对这个倒霉女孩的头发造成了极大的压力，因为纳科尔已经把头发绑在了其中一根竹竿上。&lt;br&gt;&lt;br&gt;烈日炙烤着女奴穿着的橡胶紧身衣，让衣服像第二层皮肤一样紧贴在她身上。萨布丽塔头上的宽边帽为她遮挡了阳光，但女奴却不得不毫无防护地让阳光直射她的脸。这个不幸的女奴不得不继续忍受这种悲惨的处境，直到萨布丽塔指示纳科尔将她从半空中放下来。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;纳科尔希望自己能软化萨布丽塔的铁石心肠，但她只对自己感兴趣，并不关心她虐待奴隶工人的方式会造成什么后果。她没有想到他们最终会起来反抗她的严酷手段，而且她手头有足够的枪支来平息任何暴乱。她唯一的想法就是赚更多的钱，提高橡胶产量的质量。萨布丽塔并不关心钱是怎么赚的，只要她能从奴隶工人生产的橡胶中获得足够的利润就行。&lt;br&gt;&lt;br&gt;[第 8 集]&lt;br&gt;&lt;br&gt;作为萨布丽塔的私人奴隶，纳科尔非常忙碌，因为他要执行萨布丽塔的命令，在橡胶种植园里做杂务。他工作中最令人厌恶的部分是帮助惩罚一些奴隶工人，这些工人强烈抗议萨布丽塔让奴隶在炎热的热带阳光下过度劳作，没有得到充分的休息。萨布丽塔告诉纳科尔，既然这个奴隶嘴巴大爱说话，她就会帮她把嘴巴弄得更大一点。&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔让纳科尔制作了几块钢片，中间缠绕着一根金属丝，作为这名抗议奴隶的嘴部拉伸器。尽管纳科尔不得不服从萨布丽塔的命令，但他希望萨布丽塔能找其他人来捆绑他的同事，以进行纪律处分。被锁链锁住、腰带上标有数字 51 的奴隶女孩只需忍受短暂的嘴部拉伸。萨布丽塔想出了一个不同的办法，那就是对抗议的奴隶 51 号进行进一步的严酷惩罚。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;附近的一座山上只有稀疏的仙人掌丛，山上有几座红蚁村，如果不去打扰它们，它们不会打扰人类。这些忙碌的蚂蚁会在松散的泥土堆上建造自己的村庄，并挖地下隧道往返于它们在萨布丽塔的土地上辛勤建造的许多村庄之间。萨布丽塔想，红蚁正是让女奴以后闭嘴的东西，她告诉纳科尔把 51 号女奴送到山上的蚁群。&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔故意让纳科尔重重地踩在红蚁村的众多土丘上，毁坏了它们的隧道和房屋，让蚂蚁们短暂地四散开来。在蚂蚁暂时离开的这段时间里，萨布丽塔让纳科尔把 51 号奴隶深深地插入蚂蚁村的松土中。这个受惊的女孩现在被埋在地里，没到腰部，无法逃脱红蚁的攻击，而红蚁现在正重新集结，攻击那些摧毁了它们隧道的敌人。&lt;br&gt;&lt;br&gt;五十一号女奴被绑在蚂蚁村丘之间地面上的几株巨大的仙人掌上，手腕和手肘被绑在两株仙人掌上，她根本无法甩掉从地面上爬上来的红蚂蚁。&lt;br&gt;&lt;br&gt;几只红蚂蚁在向敌人前进时没有遇到任何抵抗，变得更加大胆，开始爬过被绑住的女奴的脖子和肩膀。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔点燃一支香烟，希望烟雾能把蚂蚁从她身边赶走，她严厉地指示纳科尔不要放开女孩，直到蚂蚁爬到女孩的脸上。纳科尔一看到第一只蚂蚁爬上无助女孩的脸，就赶紧把可怜的女孩从她不舒服的困境中救出来。纳科尔不想让女孩在蚂蚁的摆布下呆太久，所以他尽快去救女孩，而萨布丽塔则小心翼翼地远离红蚂蚁。红蚂蚁会非常凶猛地报复，因为它们辛苦建造的隧道和村庄被破坏了，它们可以很容易地及时把敌人咬死。&lt;br&gt;&lt;br&gt;[第 9 集]&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔的实验传遍了世界各地，买家纷纷派代表前来核实萨布丽塔关于其橡胶服装质量的说法是否属实。奥尔加·帕索尼维奇前来，了解她能否进货，为她的国家独家生产一批新橡胶。萨布丽塔带奥尔加参观了她的种植园。他们来到了棚屋，纳科尔一天的工作结束后被锁在那里。纳科尔很痛苦，因为胸口和头上的钢链深深地咬进了他的肉里。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，萨布丽塔并没有让他松一口气，只是把他从铁柱上解开，粗暴地告诉他把奥尔加的行李送到她家。由于手腕和脚踝上的钢铐束缚着纳科尔，他只能缓慢地移动，萨布丽塔向奥尔加展示了她那套用炭黑橡胶制成的紧身服装在仍在接受惩罚的阿琳身上的样子。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;可怜的阿琳被绑在几块木头上，双腿用铁箍绑住，以增加橡胶护套的压力。阿琳的双手被向后弯曲，橡胶袖套套在双臂上，通过橡胶手套末端的环将袖套绑在木头上的螺栓上。阿琳嘴上被塞住，无法抱怨橡胶护套对她身体的紧绷感。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔解释了她的新工艺如何使这种新型橡胶经久耐用，适合在气候非常寒冷的国家作为服装。因此，萨布丽塔告诉奥尔加，她的橡胶服装非常适合她的国家人民，因为它可以隔绝湿气、雨水或寒冷，同时又能将人体的热量保持在服装的范围内，这样就无需使用厚重、闷热的毛皮服装了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;[第 10 集]&lt;br&gt;&lt;br&gt;为了向奥尔加炫耀她比一个普通男人更优秀，萨布丽塔命令纳科尔穿上他的轭式背负服。她让这个肌肉发达的男人用他宽阔而结实的肩膀扛着扁担挑着奥尔加和她自己，以及奥尔加的包。奥尔加对纳科尔展示的力量感到震惊和惊讶，她钦佩萨布丽塔对这个身材魁梧的男人的支配力。纳科尔温顺地拿起他的沉重负担，把来访者送到下一个测试地点，萨布丽塔将在那里试用橡胶面罩。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;种植园里的天气闷热难耐，就连萨布丽塔走进测试棚的短短一小段路程都汗流浃背，但奥尔加所做的只是解开了上衣的纽扣，却没有摘下皮帽。萨布丽塔向一名女奴演示了如何用新的橡胶配方将橡胶制成面罩，向俄罗斯橡胶买家展示这种面罩如何阻挡西伯利亚的寒风。&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔通过拉动手柄向奥尔加展示了橡胶面罩的硬度，手柄上系着一条长链，而长链又系在奴隶工人脖子上的橡胶颈带上。奴隶被绳子绑在测试台上，这样橡胶就可以贴在她的脸上，然后拉动以显示新配方使橡胶凝固后有多坚固耐用。&lt;br&gt;&lt;br&gt;为了防止奴隶从桌子上挣脱，萨布丽塔把女孩紧紧地卡在装置的杠杆上，这样她就无法移动任何肌肉来减轻脸上的压力。奥尔加对萨布丽塔的演示印象深刻，并喜欢被带到萨布丽塔的家里讨论条件。纳科尔能同时背着两个女孩和奥尔加的包，这让她更愿意和萨布丽塔做生意。奥尔加印象深刻，她打算购买比原计划更多的萨布丽塔橡胶产品。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;[第 11 集]&lt;br&gt;&lt;br&gt;橡胶买家奥尔加想要萨布丽塔的新橡胶配方和萨布丽塔的私人男奴纳科尔。于是她向被萨布丽塔锁起来过夜的纳科尔示好。奥尔加答应如果纳科尔能将配方透露给奥尔加，他就能获得自由和大量财富。因为纳科尔现在想要自由地随心所欲地生活，所以他同意将他帮助萨布丽塔得到的配方交给奥尔加。&lt;br&gt;&lt;br&gt;纳科尔不知道，一旦奥尔加掌握了配方，他就再也没有用了。当他告诉奥尔加萨布丽塔配方的所有成分时，他大汗淋漓。奥尔加注意到了这一点，便主动提出给纳科尔拿一杯清凉饮料，让他解渴。&lt;br&gt;&lt;br&gt;奥尔加瞒着纳科尔在她给纳科尔的饮料里下了一种速效的无味毒药。女奴阿琳碰巧在窗户附近，注意到奥尔加在玻璃杯里下毒。在她警告纳科尔之前，他已经喝下了饮料，痛苦地扭动着死去。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;阿琳被绑住了手脚，无法帮助奄奄一息的纳科尔，直到阿琳意识到奥尔加毒死了纳科尔，她慌乱地跑到萨布丽塔的房间，警告她奥尔加背信弃义。奥尔加正在逃离萨布丽塔的橡胶种植园。阿琳恳求萨布丽塔把她从橡胶束缚中解放出来，这样她就能帮助抓住背叛的奥尔加，为可怜的纳科尔报仇。愤怒的萨布丽塔同意了，并放阿琳自由，前提是她能帮助她惩罚奥尔加的恶行。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔取下了绑住阿琳左手的橡胶条，这些橡胶条缝在她被迫穿的橡胶紧身连衣裙的口袋里。萨布丽塔还取下了另一只手上用链子固定的鼻环，这样阿琳就可以帮助她制服奥尔加。萨布丽塔从阿琳那里得知奥尔加去海边的路，于是带着阿琳走了一条通往大海的捷径，奥尔加打算在那里弄一艘船把她带回她的祖国。&lt;br&gt;&lt;br&gt;[第 12 集]&lt;br&gt;&lt;br&gt;正如萨布丽塔所想的那样，她和阿琳在奥尔加到达海岸之前无法追上狡猾的奥尔加。在阿琳的帮助下，萨布丽塔扑向了橡胶买家，当萨布丽塔与奥尔加搏斗时，阿琳将绳子绑在奥尔加的手腕上，并将绳子绑在一棵树上。奥尔加很快就无能为力，因为她无法打败这两个愤怒的女孩。萨布丽塔把狡猾的奥尔加张开双臂绑在几棵树上，并告诉阿琳不要和奥尔加单独相处。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;阿琳知道奥尔加现在将遭受一生中最痛苦的折磨，因为她知道萨布丽塔内心深处对纳科尔怀有好感，尽管她永远不会公开承认这一点。阿琳非常高兴能获得许可，让她离开奥尔加，让她遭受萨布丽塔的愤怒，因为她知道萨布丽塔会对这个杀人凶手施加双倍的惩罚。既然阿琳已经帮助萨布丽塔抓住了奥尔加，她就有权获得自由，正如萨布丽塔答应她的帮助一样。阿琳不想目睹奥尔加被萨布丽塔惩罚。&lt;br&gt;&lt;br&gt;阿琳准备离开萨布丽塔的种植园，因为她的内心充满了失去纳科尔的悲伤。因为她帮助萨布丽塔捕获了奥尔加，萨布丽塔将她从奴役生活中解放出来，她现在可以自由地去做自己想做的事了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;当阿琳沿着离开种植园的小路走去时，她听到奥尔加痛苦的尖叫声，她因为被毒虫咬伤而痛苦地扭动着，萨布丽塔把毒虫塞进了萨布丽塔专门为奥尔加戴的橡胶套里。这些昆虫咬了奥尔加，几个小时后毒药就会对奥尔加起作用，她无助地挂在两棵树之间。&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔非常高兴地看着奥尔加拼命地想从树上挣脱双手，以便抓住在橡胶紧身衣里咬她的昆虫。她的挣扎毫无意义，因为萨布丽塔把她的手绑得很牢，最终只能在烈日下受刑。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;【解说】&lt;br&gt;&lt;br&gt;这是一个由黑人插画家ENEG完成的关于种植业奴隶和奴隶主的故事，文案作者不详，但从逻辑上推理，很可能就是ENEG自己主动写的（否则白人写这样一个奴隶和种植园的故事交给黑人画？种种意思上都不可能。）&lt;br&gt;&lt;br&gt;每一个故事都有属于自己的历史背景，哪怕是色情故事。&lt;br&gt;&lt;br&gt;作品发表时间是1954年，在美苏争霸正式开启之前，当时是斯大林死后，赫鲁晓夫杀了贝利亚，干翻了马林科夫准备上台。冷战在苏联拥有核武器后已经开始，冲突还没有升级但危机已经在路上。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以在这个故事里，好像出现了当下觉得不该犯的毛病：美化了奴隶主对奴隶的情感。&lt;br&gt;&lt;br&gt;萨布丽塔对自己的工人残忍，但是她不会要工人的命；奥尔加说是会给被压迫的奴隶自由，但拿到自己的利益后就给了他一杯毒酒。可怜的是自以为是的男奴隶，反而女奴隶帮助奴隶主抓获了杀人凶手后，按照奴隶主的承诺获得了自由。&lt;br&gt;&lt;br&gt;嗯，每一句，都似乎是100%的政治暗示。资本主义再不好，再延续奴隶制搞种族隔离，依然是给予了各位机会自由的，只要你能拿利益来换。口中说着解放全人类的，最高领导人们互相杀，互相批斗，对外其实也是一样奴役小卫星国。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最近有人问我对加沙问题怎么看，对俄乌冲突怎么看，我就想起来这一篇我自己都不能评判的70年前的古早捆绑漫画，所以兴致一到，干脆翻译了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;仔细想，真的是很难完全理解另一个人或者另一国人的，我们不能真正身处对方的人生与境地，很多话说出来都不腰疼。莫谈理解，其实就连了解另一个人真实的想法，很多时候都做不到。ENEG的一生，在种族和社会方面其实也是很有争议的。好就好在《萨布丽塔》这样的作品至少真实的记录了人当时的心态，在色情故事里，记录的心态会更赤裸真实，没有不必要的遮掩。&lt;br&gt;&lt;br&gt;回到刚刚我被问到的问题，我那天的回答是，就像是历史不断地惊人相似，我不由得想起当初鲁迅写下：「友邦人士，莫名惊诧」这八个字。庆幸的是（而内心深处我明白这种庆幸的心理多么值得鄙夷）——这一次我扮演的角色是友邦人士。&lt;br&gt;&lt;br&gt;[&lt;i&gt; 本帖最后由 淋浴堂 于 2025-3-25 05:35(GMT+8) 编辑 &lt;/i&gt;]&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;notice&quot; style=&quot;width: 500px&quot;&gt;附件: &lt;em&gt;您所在的用户组无法下载或查看附件&lt;/em&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.sis001.com/forum/thread-12172650-1-1.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.sis001.com/forum/thread-12172650-1-1.html</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 21:32:00 GMT</pubDate><author>淋浴堂</author><category>捆绑</category><category>皮革</category><category>拘束</category><category>胶皮</category><category>政治隐喻</category></item></channel></rss>