<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0"><channel><title>澎湃新闻 - 澎湃热榜</title><link>https://www.thepaper.cn</link><atom:link href="http://rss.wudifeixue.com/thepaper/sidebar" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>澎湃新闻 - 澎湃热榜 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:30:28 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>马上评｜百度的回应，能将公众疑虑“一谢了之”吗</title><description>&lt;p&gt;“百度副总裁谢广军女儿开盒”事件近日持续发酵。3月19日，百度发布声明称，开盒信息并非源自百度，而是来自海外的社工库，网上流传的“当事人承认家长给她数据库”的截图，内容为不实信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在开盒事件在舆论场引发诸多议论和猜测之后，百度方面终于表明了官方态度。声明正面回应了网友最关心的一个问题，即开盒信息到底是不是来自百度，应该说，还是有一定可信度的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，至少从新闻评论区内的留言来看，虽然百度方面很希望把事情说清楚，让广大网友信服，但结果是，批评和质疑之声并未完全消散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题恐怕不在于企业公关的手段，而在于企业形象的塑造和维护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前几天，“百度副总裁女儿开盒”事件刚被曝光，就有网友戏言：“百度的副总裁们，真能闯祸啊！”去年5月，百度前公关副总裁璩静就因个人视频号上的不当发言遭到外界批评，连带百度的企业文化也受到外界的质疑。今年2月，百度执行副总裁沈抖在公开场合指责同行造成了国内大模型“恶意”的价格战，结果被嘲讽为“甩锅对手”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家企业的多名高管连续“闯祸”，显然会对企业的形象产生负面影响。而他们的接连“翻车”看似是偶然，但又有必然。综合来看，这几位副总裁的不当言行都有一个共同点，那就是缺少了一点“人文关怀”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就拿谢广军的致歉来说，他在事件发酵多日之后才表态，且只强调“教育缺失”，向“受影响的朋友郑重道歉”，只字未提自己女儿给对方带来的精神伤害或者具体的赔偿方案。看上去，这更像是谢广军向他自己的“圈子”进行的解释，以事件的严重性来衡量，如此处理方式确实值得商榷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的，百度的声明未表示到底由谁来为副总裁女儿开盒的行为负责，也未提及对副总裁的处理结果，仅仅是“坚决谴责”网络暴力行为。这就让声明更接近“尽快止损”，而缺少了一家互联网巨头应有的“温度”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据媒体报道，开盒事件的一名受害者小可（化名）已于3月18日向警方报案，并明确表示不接受谢广军在朋友圈的私人道歉，要求其公开道歉。目前，已有至少两名受害者报警。相信谢广军的朋友圈道歉、百度的公开声明，还不是事件的终局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对百度来说，开盒事件或许真的来得不是时候。就在不久前，百度刚刚发布了最新的大模型文心4.5和X1，但是高管们反复的舆论翻车，总是给百度引火烧身，到头来，也会让企业不能把全部精力投入到技术的研发和升级中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此对百度而言，要从此事中吸取的教训恐怕不只是加强对企业高管言行与内部管理的规范，更是如何从上到下，由内到外地重新建设企业文化，塑造企业形象，用更健康、更有温度的价值观引领企业的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于当下许多中国互联网巨头而言，此事也不无借鉴意义。技术、产品都很重要，但起到应有的社会示范作用的企业才能走得更稳、更远，为社会创造更大的价值。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30438556</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30438556</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 14:39:12 GMT</pubDate><author>澎湃首席评论员 李勤余</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742394133158_wR5aH2_1742394133272.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30438556_2025031922458b968b9d-fb47-48ad-aa45-de9b7d7265ab.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>百度</category><category>澎湃评论</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742394133158_wR5aH2_1742394133272.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742394133135_14kDSF_1742394133338.png"></media:thumbnails></item><item><title>人形机器人“全国打工”，这笔“生意经”怎么样？</title><description>&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;654743&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9a4ac9c0e0714cf4ba3f54c9e2561ac8/hd/1742204540646_54ee3k_1742220308679.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742217777170_pj3rEK_1742220305697.jpg&quot; data-duration=&quot;05:26&quot; data-verticalvideo=&quot;0&quot; data-width=&quot;848&quot; data-height=&quot;478&quot;&gt;&lt;/video&gt;&lt;div class=&quot;news_video_name&quot;&gt;机器人能干些什么，跟你想的一样吗？ 澎湃新闻记者&amp;nbsp; 邹桥 蒋乐来(05:26)&lt;/div&gt;&lt;p&gt;人形机器人站上春晚舞台转手绢的那一刻，有人看到了奇观，有人看到了未来，还有人看到了商机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近段时间，大量关于“机器人租赁”的帖子在二手交易平台和社交媒体平台上涌现。租赁产品绝大多数为“宇树G1机器人”，说明往往提及“适用于宣传、展览、表演、开业等场合”。根据版本和提供服务的不同，标价从日租几百、几千到上万元不等。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742354366996_WdH74N_1742354385058.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343724383&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;二手平台上的G1机器人租赁价格 网络截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最早买到宇树机器人的一批企业和个人，迅速建立起人形机器人进入人们生活的一种初级商业模型。我们几乎可以肯定这不会是机器人和人类相处的最终模式，但在春晚造就“顶流”的当下，这种租赁模式让不少人挣到了这个赛道上的“第一桶金”，也让他们的众多客户高性价比地获取“流量密码”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在蛇年春晚当天上午，上海拜伦文化传媒有限公司的会议室里，CEO赵彬然和一帮同行还在讨论着人形机器人新一年的技术进步、量产程度、市场规模。那时候公司已经将业务向机器人租赁方向调整，并且收到了8台G1 Edu版的宇树机器人，打算年后加大投入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天赵彬然并不知道春晚会有机器人，但当他看到的时候，就知道这个赛道被按下了加速键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“机器人不够用了”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月10日，一台G1机器人出现在上海豫园灯会上，与市民一起看花灯。游人夹道围观，它挥手致意，实有春晚明星派头。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742344277656_QW7ijs_1742344290680.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343712631&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;机器人出现在上海豫园灯会上。视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月1日，两台G1机器人穿着春晚同款花袄亮相上海国金中心商场，与顾客互动，还献上了舞蹈演出。有阿姨闻讯而来，夸张地说：“我在整个商场找了一个小时才找到机器人。”还有不少人现场给朋友打电话、发信息：“这里有机器人，春晚上那个，快来看！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人形机器人所引起的关注是现象级的，不论线上线下，70斤左右的身子都扛得动流量。一位视频博主租用G1机器人拍摄了一天的共同生活，仅微信视频号平台的转发量便突破了10w+。而另一位被多家媒体报道的G1机器人“笨笨”，被购买它的湖南博主“小雷哥”带上了张家界的缆车，还体验了一把“雷锋志愿者”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机器人出街的回头率几乎是百分之百。对于商家、对于活动主办方来说，没有人不喜欢机器人，至少没有人不喜欢它自带的“流量”。今年2月正式推出机器人租赁业务之后，赵彬然的公司接到的咨询和订单就络绎不绝，春晚之后更是迎来暴增。“（春晚）以前每天来咨询的是一两组客户，现在每天一二十组，直接多了一个数量级。转化率也高了很多，基本上来问十单就能成交两三单。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这些租赁订单中，最多的是展会的引导讲解和活动的策划，大概占到50%；其次是品牌方拍摄广告需要机器人出镜，还有一类是企业或工厂用作一段时间内的日常接待；个人订单，则多是博主有拍摄需求。如今单量暴增已经不再是考虑每天接几单，而是可能每天都要不得已回绝一些订单。公司里有8台G1，原计划是3台留作研发，5台用作租赁，但如今赵彬然每天都在纠结：要不要把研发机也发出去？&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742343248936_WypFkS_1742343256321.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343710205&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;公司里的G1机器人&amp;nbsp;澎湃新闻记者&amp;nbsp;蒋乐来&amp;nbsp;图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机器人不够用了——春晚的加速成了“双刃剑”，租赁市场爆火的同时工厂的产量难以匹配市场需求。2月中旬正式开始对外租赁，月底赵彬然就意识到机器人远远不够，而再要向工厂订购，交付周期从原来的一个月左右延长了一倍甚至更久。去年10月第一次去下定的时候，宇树的接待厅同时有三拨人——这已经不少了；而今年3月初再去，他说厅里乌泱乌泱的全是人，负责接待的人不得不用上喊话器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新订的货还没到，8台机器人仍在不断接单，还总得“出远门”。记者到访的那天，公司里有两台G1正在装箱，准备去中国香港“出差”，与此同时，它们还有一位机器人“同事”正在内蒙古的大草原上“上班”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“三个月左右回本”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做机器人租赁，对赵彬然来说是转型。既是旧业务一路下坡的无奈，也是新风口的召唤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司原来做的是广告行业的数字开发，以城市地标大屏的裸眼3D设计、无人机表演等为主，为品牌、经纪公司等提供服务。近两年这些业务几乎以每年50%的幅度急剧下滑，企业也被迫减员。在谋生路的过程中，人形机器人的风刮了起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市场对于技术更迭的反应极快，“有人形机器人了，你还会愿意看数字人吗？”2024年9月开始，赵彬然就开始了解人形机器人行业，拜访各家企业和工厂，寻找可靠性过关、接近量产的目标。G1机器人在去年5月正式公布，8月量产版发布，10月赵彬然就定了首批8台G1 Edu版机器人，每台二十余万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Edu版机器人可以进行二次开发，在本体的肢体活动基础上，可以接入语言模型、编排舞蹈等等。在这家公司，如果是本体出租一般是1万元/天，加上自主开发的语音包、动作编排脚本、对话功能、现成的舞蹈等等，租金会相应上调。客户也可另外选择追加费用进行舞蹈定制，或是基于客户企业的知识库进一步开发等。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742343246814_z3GBMb_1742343256300.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343710207&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;赵彬然公司的G1机器人在讲解中&amp;nbsp;澎湃新闻记者&amp;nbsp;蒋乐来&amp;nbsp;图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前市场仍是供不应求，清明、五一等节假日更是必须抓住的关键节点，赵彬然估计至少要到今年8月以后价格才会有所下调。考虑到物流、研发等所需要的时间成本，他保守估计目前每台机器人每个月的出租收入在8万元左右，也就是三个月左右的时间能够回本。租赁机器人，几乎成了他做过回报最快的业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一家从事数字开发的广告公司来说，旧业务积累了足够的客户群，而技术人员也能够有部分衔接到机器人方向上来，只需补充一些从事过机器人本体开发的人员。当然，真正机器人赛道上的高端人才对于中小企业而言仍有些可望不可即，公司开发的也主要是能用一到两个月时间完成的场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我们敢做租赁，就是因为市场上都没货，租赁至少可以做到今年年底甚至明年年底。”目前人形机器人的产能决定了市场上的机器人数量有限，并且还有大批供应给高校和科研机构用于研发。从市场的角度来看，这仍是一个“猎奇”的玩意，或许性能还没有突出，能进行的动作也有限，但目前而言“有”就是王道，只要有机器人在手，就总能找到客户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年2月12日，宇树机器人在电商平台线上开售，G1机器人售价99000元。这也让不少个人买家想要试一试水，或是尝鲜，抑或是尝试用于租赁。这一价位的G1又被戏称为“玩具版”，无法进行二次开发，只能完成自带的行进、挥手、转身、握手等基础动作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵彬然表示，对于个人而言，这款机器人在短期内更像是理财产品，或许可以通过租赁或委托活动公司出租的方式赚取收益。但长期来看，它同质化的功能在市场上必然面临价格和渠道竞争，对于经济回报是存在风险的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“在应用场景上卷起来”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有点笨笨的”“不是很灵活”，在现实生活中见过G1机器人的人，大多数会给出类似的评价。尽管它能够自主地根据设定路线完成一些基本动作，也具有全自动的讲解模式，但当处于人群密集的复杂环境或切换行走、跑步等模式时，还是需要有操作员手持遥控器进行操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为最早一批进入人类世界的量产人形机器人，G1所能做到的事离真正能够服务人类，似乎还很遥远。在网络博主拍摄的视频中，G1尝试打鸡蛋、倒牛奶、扫地等，都无法很好地胜任。目前，赵彬然公司的G1 Edu款机器人并未配备“灵巧手”，其手部相对是固定的，无法完成涉及手指更精细的控制。有客户希望G1能够完成倒酒动作，这都需要专门购置手部配件进行针对性的再开发。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742343249554_bkxbB1_1742343256250.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343710206&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;在博主的共度一天视频中，G1机器人倒牛奶失败&amp;nbsp;视频截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网上对机器人养老的畅想无限，但当下的量产机器人还难以褪去“营销符号”的外衣。从技术设想到可行性验证，从应用落地再到量产，最后“飞入寻常百姓家”，必然是漫长的过程。“机器人的发展过程是根据应用场景和产能来的，最底层可能还是大模型。”赵彬然表示，从一开始先做最简单的表演和接待场景，之后慢慢进入工厂做专业的分拣，然后进入家庭做泛化能力很强的洗衣做饭，最后实现最难的养老、医疗。这整个过程，可能需要几十年来完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而从市场来看，租赁这个需求或许仍将存在很长时间，机器人的产能要真正满足庞大国内市场的需求，任重而道远。当然，对于赵彬然们来说，厂家还会远程给机器人做进一步的升级，而他们可能要在应用场景上“卷起来”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陪孩子玩游戏、在超市做分拣、当直播助手、教学生上课……赵彬然认为，这些都是未来可行的方向，而及时找到可以切入的新场景是企业面临的关键。“我从来没想过人们哪一天大家会不用机器人了，我想的是大家用机器人的下一个场景在哪里。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;春晚给人形机器人赛道按下了加速键，但不论有没有春晚上的表演，人形机器人走进人类生产生活的趋势是早已必然存在的。赵彬然相信，一个接入语言模型且具备一定肢体语言的机器人，可能最先取代的会是一些基础性的服务和接待工作，它们的响应速度和标准化程度或许会强过90%的服务人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那么现在，是机器人在为人打工，还是人在为机器人打工呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“共同致富吧。”赵彬然说。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742372604917_ymhBXW_1742372613500.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343738982&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;祝碧晨 设计&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30433061</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30433061</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 12:00:16 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 蒋乐来 邹桥</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742343392847_sRwb6X_1742343393055.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30433061_202503192000f8b39bc1-3ecd-465c-b3cd-2e873e88ca72.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>人形机器人</category><category>浦江头条</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742343392847_sRwb6X_1742343393055.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742343392856_4T2wyA_1742343393037.png"></media:thumbnails></item><item><title>百度就“高管谢广军女儿开盒”事件发布声明：开盒信息来自海外</title><description>&lt;p&gt;百度就“谢广军女儿开盒”事件发布声明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月19日晚，百度在官方公众号发布声明，近日，“谢广军女儿开盒”事件引发了大家的关注和担忧，百度坚决谴责这种窃取和公开他人隐私的网络暴力行为，百度对于任何侵犯用户隐私的行为都是零容忍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明提及了三个方面，首先，百度内部实施了数据的匿名化、假名化处理；数据存储和管理实行严格隔离和权限分离，任何职级的员工及高管均无权限触碰用户数据。百度安全部门反复调取了相关日志，并查验当事人权限。结果表明，开盒信息并非源自百度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，经过调查，开盒信息来自海外的社工库——一个通过非法手段收集个人隐私信息的数据库。相关调查过程已取证，并得到公证机关公证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，网上流传的“当事人承认家长给她数据库”的截图，内容为不实信息。此外，事件期间，社交媒体出现了大量文案高度雷同的造谣内容。针对相关网络谣言，百度已向公安机关报案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，百度安全负责人陈洋对百度副总裁谢广军女儿“开盒”事件也在内网作出回应。陈洋表示，从数据安全设计上来讲，从一开始，就是对数据做了匿名化假名化的，而且做了种种的权限分离，任何人都是没有这个权限的。从调查结果看，确认谢广军完全没有相关数据库的任何权限，从操作行为日志看，也没有做这样的事情的尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开信息显示，此次事件起因是百度高管谢广军的女儿因追星争议与其他网友发生争执，将他人隐私信息发布至微博账号上，引发网友围攻。而网友亦通过该微博账号过往的发帖发现，该账号曾发布一张在职证明，显示其父亲是百度副总裁，月收入22万元。网友通过收货人截图的比对，最终指出其父亲是谢广军。因此，也有网友质疑，他人的隐私信息是从百度处泄露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢广军现任职于百度智能云事业群组（ACG），2021年百度春季晋升中管干部名单显示，谢广军（ACG计算网络部）晋升为副总裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢广军也就此事在朋友圈发文称，“最近，我13岁的女儿在网上与人争执，情绪失控下，把海外社群网站上的他人隐私信息发布在自己的账号上，进而导致自己的个人信息也被曝光，引发大量负面言论扩散。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢广军说，作为父亲，未能及时察觉并引导她正确处理问题，未能及时教会她尊重、保护他人及自己隐私，深感愧疚，“针对此次事件，我已与女儿沟通，严肃批评了她的行为，在此，也向所有受影响的朋友郑重道歉。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“开盒”，指在网络上恶意公开他人隐私的行为，并施以无休止的网络暴力和生活骚扰，“开盒”也可理解为“人肉搜索”。在事态的发展中，一些未成年人也会从“开盒挂人”的受害者变成施暴者，或者施暴者沦为受害者。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30436735</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30436735</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 11:37:22 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 吴雨欣</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742385207697_JPZdf3_1742385207958.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30436735_202503192256547792e2-73a6-41c2-83d6-1153bfe4dc77.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>谢广军</category><category>百度</category><category>10%公司</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742385207697_JPZdf3_1742385207958.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742385207700_Z54CB2_1742385207925.png"></media:thumbnails></item><item><title>中办、国办关于进一步强化食品安全全链条监管的意见</title><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中共中央办公厅 国务院办公厅关于进一步强化食品安全全链条监管的意见&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（2025年3月13日）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为进一步理清食品安全监管责任，建立健全协同监管机制，强化全链条监管合力，坚决守牢食品安全底线，切实保障人民群众身体健康和生命安全，经党中央、国务院同意，现提出如下意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、完善食用农产品协同监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（一）严格落实食用农产品质量安全监管职责。生态环境部门负责推进农用地土壤重金属污染溯源和整治。农业农村部门负责履行食用农产品从种植养殖到进入批发、零售市场或生产加工企业前的质量安全监管职责；市场监管部门负责履行食用农产品进入批发、零售市场或生产加工企业后的质量安全监管职责。县级以上地方政府要认真落实食用农产品质量安全属地管理责任，加强监管能力建设，研究解决本级食用农产品质量安全监管中的职能交叉和监管空白问题，避免出现监管漏洞和盲区。乡镇政府要落实食用农产品质量安全监管责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二）加强食用农产品产地准出与市场准入衔接。农业农村部门和市场监管部门要加强协调配合，切实发挥承诺达标合格证在食用农产品产地准出与市场准入中的衔接作用。农业农村部门要做好承诺达标合格证开具、使用相关工作的指导服务和监督检查，对未按规定开具承诺达标合格证的依法予以查处，加强食用农产品上市前禁限用药物和易超标常规药物残留速测把关。市场监管部门要督促食品生产经营者强化进货查验，指导食用农产品批发市场依法开展入场查验和抽样检验，加大禁限用药物和易超标常规药物残留速测力度。鼓励食品生产经营者优先采购附具承诺达标合格证的食用农产品。建立承诺达标合格证问题通报协查机制，完善不合格产品闭环处置流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（三）强化肉类产品检验检疫出证查验。农业农村部门要强化肉类产品检验检疫出证管理，建立完善屠宰检疫出证信息化系统，推进肉类产品品质检验无纸化出证，明确检验检疫证明公开查验途径。完善禁止对牲畜、禽类注水或注入其他物质的相关规定。市场监管部门要督促食品生产经营者将肉类产品检验检疫合格证明作为肉类产品进货查验的基础凭证；积极探索应用信息化手段，加强与农业农村部门的信息共享和互联互通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（四）加快建立食用农产品质量安全追溯协作和执法合作机制。农业农村部要会同市场监管总局等部门制定食用农产品质量安全追溯管理办法，建立健全食用农产品质量安全追溯目录。农业农村、市场监管部门要建立食用农产品质量安全监管信息共享及反馈机制，加强食用农产品质量安全风险防范，强化舆情监测和应急处置协调联动；密切食用农产品质量安全行政执法协调协作，对突出问题进行专项治理整顿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、强化食品生产经营许可审查&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（五）规范食品生产经营市场准入。食品生产经营许可部门应严格落实许可审查要求，严禁擅自改变许可条件或未经审查即予许可，省级以上市场监管部门要对食品生产经营许可实施情况进行督导检查。地方政府指定市场监管部门以外的部门实施许可的，应符合法律授权规定，明确申请受理、材料审查、现场核查、许可决定责任分工，完善许可和监管工作衔接机制。加强传统特色食品加工制作工艺保护，与现代检测技术有机衔接，确保食品特色和质量安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（六）完善特殊食品注册许可制度。省级以上市场监管部门依职责严格开展特殊食品注册、备案、生产许可审查，对符合条件的重点品种实施优先审评审批。市场监管总局和国家卫生健康委要加强协作，开展特殊食品技术联动、专家联审；统筹完善食品健康声称和保健食品功能声称相关工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（七）完善食品安全检查员制度。市场监管部门要加强食品安全检查履职能力建设，进一步完善食品安全检查员制度，做好许可审查、监督检查、注册核查等专业检查工作。强化培训考核和统一调配使用，提升专业检查能力和水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、加快建立食品贮存监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（八）加强食品贮存安全监管。农业农村、海关、市场监管、粮食和储备等部门依职责建立健全食品贮存监管制度，明确监管要求。加强对从事食用农产品、食品、食品添加剂及食品原料等贮存主体的监督检查，规范贮存经营行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（九）落实食品贮存主体责任。食品贮存主体应建立完善食品安全管理制度，保证必备的食品贮存条件，实施食品贮存全过程记录，严格风险管控。食品贮存委托方应对受托方的食品安全保障能力进行审核，并监督受托方按照保证食品安全的要求进行贮存。食品贮存委托方和受托方应当明确入库出库交付查验要求，严格交付衔接和入库出库管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十）强化食品贮存属地管理责任。县级以上地方政府应明确食品贮存的部门监管和行业管理责任，督促属地食品贮存主体落实食品安全责任。非食品生产经营者从事对温度、湿度等有特殊要求食品贮存业务的，应纳入食品安全监管范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、加快建立食品运输协同监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十一）建立实施散装液态食品运输准运制度。依法建立散装液态食品运输准运制度，明确运输散装液态食品车辆的食品安全准入条件和技术标准，核发食品准运证明，确保专车专用。制定实行运输准运制度的散装液态食品重点品种目录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十二）加强食品运输全过程监管。市场监管部门要会同交通运输、农业农村、粮食和储备等部门建立健全对食品和食用农产品运输发货方、承运方、收货方的协同监管机制，研究制定运输电子联单管理要求，加强交付、装卸、运输管理和运输工具日常管理，强化从业人员教育培训，压实各方食品安全主体责任，防范污染变质风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、健全食品寄递安全和配送安全管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十三）强化食品寄递安全管理。邮政管理部门要督促邮政企业、快递企业落实实名收寄、收寄验视、过机安检制度，防范利用寄递渠道寄递假冒伪劣食品。邮政管理部门要与市场监管等部门加强协作，加大对寄递环节涉食品安全违法线索的核查处置力度，依法打击利用寄递渠道销售假冒伪劣食品的违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十四）加强网络订餐配送安全管理。市场监管部门要督促网络订餐平台、餐饮经营者履行食品安全法律法规规定的义务，落实网络订餐配送环节食品安全责任。人力资源社会保障部门要将掌握食品安全法律知识纳入网约配送员国家职业技能标准。网络订餐平台、餐饮经营者应根据国家职业技能标准，结合实际建立适合网络订餐配送行业劳动者的培训模式，强化食品安全法律知识培训。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;六、加强网络食品销售新业态监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十五）压实网络食品销售从业主体责任。网络交易平台企业要按规定设置专门的食品安全管理机构或指定专职食品安全管理人员；严格审查食品生产经营者入网销售主体资质，规范主体信息、食品信息刊载公示，依法对食用农产品承诺达标合格证展示、药物残留检测等进行检查把关；加强入网销售行为过程管控，及时发现违规行为并作出相应处置。主播及其服务机构要规范开展营销活动，依法对其推荐的食品进行查验。广告活动参与者要依法开展食品类互联网广告设计、制作、代理、发布等。食品生产经营者要严把质量安全关，保持线上线下同标同质。从业主体明知或应知产品违法但未采取相关处置措施的，依法承担相应责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十六）强化网络销售食品安全问题协同治理。市场监管部门要会同农业农村、工业和信息化、网信、广电等部门明确直播带货、私域电商、社区团购等网络食品销售新业态治理要求，依职责加强网络销售食品安全问题信息监测通报和协查处置。网信部门对各部门通报的网络销售食品安全方面的不实虚假信息配合做好相应处置工作。强化行政处罚和刑事处罚双向衔接，依法打击违法犯罪行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;七、健全餐饮服务综合监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十七）加强网络订餐线上线下一体化监管。市场监管部门要会同工业和信息化、网信等部门对存在食品安全严重违法情形的平台依法处置。推动平台和商户实行“互联网+明厨亮灶”，强化无堂食外卖监管和社会监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十八）强化集中用餐单位食品安全协同管理。教育、民政、卫生健康等部门要强化对本行业集中用餐单位的食品安全教育和日常管理。市场监管部门要强化集中用餐单位食品安全监督检查及抽检监测，依法查处违法行为并通报同级行业主管部门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（十九）完善校园食品安全协同管理机制。教育部门要会同农业农村、市场监管部门建立健全学校食堂食品安全全过程管理制度。教育部门要加强对学校食品安全相关工作的统筹管理和指导，完善学校食堂大宗食材供应商资质评审制度，建立供应商不良记录清单，推动优质安全食材进入学校食堂。推动学校食堂大宗食材集中招标采购，建立采购数字化平台，规范食材采购、供应、验收、结算等流程。教育部门要指导中小学校园膳食监督家长委员会高效规范运行，会同市场监管等部门及时办理反馈或直送的问题。市场监管部门要严格承包经营、食材供应、供餐等经营主体准入许可，依法查处涉及学校食品安全违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;八、完善进口食品风险联防联控机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二十）强化进口食品部门监管联动。境外发生的食品安全事件可能对我国境内造成影响，或者在进口食品中发现严重食品安全问题的，海关应当及时采取风险预警或者控制措施，并向同级市场监管、卫生健康、农业农村部门通报，接到通报的部门应当及时采取相应措施，并向海关反馈。市场监管部门发现国内市场上销售的进口食品存在严重食品安全问题，或者在生产加工环节发现企业将进口的非食品原料用于食品生产加工的，应当及时采取风险防控措施，依法依规处置并向同级海关通报；海关对市场监管部门通报的问题，应及时开展风险评估，并根据评估情况依法依规处置。有关部门应依职责加强对综合保税区等海关特殊监管区域内食品生产经营的安全监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（二十一）完善跨境电商零售进口食品监管制度。商务部要会同海关总署、市场监管总局建立跨境电商零售进口食品负面清单，将明令暂停进口的疫区食品以及因出现重大质量安全风险启动应急处置的食品等列入负面清单并实时调整。海关要根据市场监管部门需要，按规定提供跨境电商企业、平台及境内服务商等相关信息，及时开展食品安全风险信息交流。市场监管总局、商务部等部门要进一步明确跨境电商零售进口食品召回责任。市场监管部门要加大召回监管力度，督促相关责任方及时召回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;九、加强组织实施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各地区各有关部门要高度重视食品安全工作，在党中央集中统一领导下，强化组织领导，结合实际抓好本意见贯彻落实。国务院食品安全委员会及其办公室要充分发挥统筹协调指导作用，整合优化食品安全领域技术资源，提高支撑保障能力。各有关部门要各负其责、有效协同，确保食品安全全链条、各环节监管有机衔接，责任全面落实。重大事项及时按程序向党中央、国务院请示报告。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30436554</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30436554</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 10:48:52 GMT</pubDate><author>新华社</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742381544204_kWKipF_1742381544451.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30436554_202503191855fe94f4ff-9b05-4066-8855-d316b8db3e78.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>食品安全</category><category>中国政库</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742381544204_kWKipF_1742381544451.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742381544206_82ZyNK_1742381544366.png"></media:thumbnails></item><item><title>基础教育12年学制太长？中考遴选方式可以更优化？专家热议</title><description>&lt;p&gt;2025全国两会中，曾有数位代表委员热议中小学学制相关问题。近日，在一场教育研讨会中，“缩短学制、取消中考“的呼声再起，教育评价改革等问题也颇受关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月17日，85岁的上海师范大学原校长、“拔尖创新人才研究中心”主任杨德广，出席了位于上海师范大学联合国教科文组织教师教育中心的“深化招考制度改革，切实推进‘双减’”研讨会并作主题发言。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742373145778_yJY8cN_1742373146044.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343740461&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;2025年3月17日，上海师范大学联合国教科文组织教师教育中心，“深化招考制度改革，切实推进‘双减’”研讨会召开。本文图片均为 主办方 供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中考遴选方式是否可以更优化？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨德广在会上建议，高考招生制度从单一分数主导改变为“分类考试，综合评价，多元录取”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，“分类考试”打破全国统考模式，建立多层次考试体系；“综合评价”不再以高考成绩作为唯一录取依据，从多方面综合评价学生的学习成绩、综合素质和特长，全面衡量学生的潜力和能力；“多元录取”改变单一的分数录取模式，通过多种途径和方式录取学生，为不同类型的学生提供多样化的升学通道，赋予高校更大的招生自主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他建议，把中国现行的12年制的中小学年限压缩到10年，取消中考；允许重点大学与有特色的中学挂钩，及早发现和选拔人才。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742373083023_kG7PeA_1742373101490.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343740330&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;杨德广在研讨会上作主题发言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对“学制”这一教育改革中的热点议题，上海师范大学校长、长三角教育发展研究院副理事长袁雯则强调，在现行“十二年学制”框架下，应重点关注各学段的教育目标定位、教学内容设置以及学段间的有效衔接，同时深入思考十二年教育的最终目标究竟是人才筛选，还是构建更加包容、弹性的教育体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;袁雯同时在发言中指出，当前教育环境中，分数导向日益强化，给学生和教师群体带来了巨大压力，这两个群体成为心理问题的高发人群，这一问题亟待引起高度重视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年全国两会期间，袁雯作为全国政协委员也关注到了基础教育。她在接受澎湃新闻记者采访时表示，高质量的教育应以学生的身心发展规律为核心，避免过度应试化和功利化；要缓解基础教育阶段的内卷现象，减少不必要的学业负担和分数焦虑；要基于学生兴趣特长，个性化培养更多各级各类创新人才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，她提出，是否应该改变中考遴选方式，适度缩短基础教育学制，扩大研究生教育规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;袁雯分析，中国已经进入高等教育普及化阶段，许多毕业生进入劳动力市场前接受了长时间的教育。基于中小学6+6学制体系，一个高职生至少要接受15年教育，大学毕业生至少16年，硕士和博士另外要3-8年。这意味着，博士毕业生求职的平均年龄接近30岁，就业、婚姻、生育等压力叠加而来。此外，人才供给和社会需求不完全匹配，高素质人才进入创新领域较迟，人力资源没有充分利用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她建议，优化中考遴选方式，条件成熟时取消现行中考，实行初高中直升，适度缩短中小学基本学制。“通过直升制度，可以让学生在一个相对稳定的环境中完成基础教育阶段的学习，可以缓解学生的学业压力和家长的教育焦虑，让学生有更多时间发展兴趣爱好，开展科创探索和实践能力培养。”另外，直升制度需适配依据学生兴趣特长的遴选机制和弹性的一贯制培养，允许学生根据自身情况在多元化的高中和弹性的学制间选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在中考改革问题上，上海市教育学会会长、长三角教育发展研究院咨询委员会委员尹后庆认为，可探索建制分类的方向，从多元视角设计多样化高中，推动分类考试与多元录取相结合，与特色高中建设形成联动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“考试评价的作用，在于将不同个体引导至适合其发展的方向”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除学制以及中、高考制度改革之外，更多的教育评价问题，也在当日的研讨会被提起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市人民政府参事、长三角教育发展研究院院长胡卫强调，深化教育评价改革是推动“双减”政策落地的核心抓手，必须通过系统性、科学化的评价体系优化，切实减轻学生负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市闵行区教育工作党委书记恽敏霞在发言中总结出教育评价改革的几个难点：一是学生个体差异显著，统一标准易导致“一刀切”；二是评价权力下放可能滋生腐败现象，影响教育公平；三是社会理解不足，群众短期内难以形成广泛共识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“教育的本质在于尊重人的多样性和社会的多元化，帮助每个人基于自身天赋实现最优发展。”上海师范大学教育学部部长、长三角教育发展研究院学术委员会副主任范国睿认为，考试评价的作用在于将不同个体引导至适合其发展的方向，构建多元、包容、弹性且充满活力的教育体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为进一步深化教育改革，范国睿提出五点建议：一是优化政府教育治理理念，充分尊重教育规律，支持教育家办学；二是推动学校均衡发展，打破等级化格局，促进教育资源公平配置，加大对普通学校的扶持力度；三是完善社会人才评价机制，破除唯学历论，建立重视能力、不唯文凭的选人用人标准；四是改革考试评价与招生制度，突出考试在甄别学生能力与潜质方面的功能，弱化其选拔性；五是创新教育方式，适应人工智能时代需求，从以传授确定性知识为主转向以培养学生思维能力为核心，促进学生身心健康与全面发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对“减负”政策推进中的困难，尹后庆则强调需重点关注以下方面：一是社会观念对教育决策的影响，尤其是公众对优质教育资源的认知是否存在偏差；二是教育资源配置是否真正体现公共性，避免加剧教育不公；三是舆论环境与家长群体的分化现象，以及技术应用对教育生态的影响。他强调，当前教育改革需重点关注两大方向：一是在人工智能技术快速发展的背景下，教育应更加注重培养学生的人文素养与情感能力，强化人际交往与情感教育，塑造健全人格；二是随着经济水平提升，教育需在物质追求与精神追求之间找到平衡点，并将其落实到教育实践中。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30435721</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30435721</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 10:08:56 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 邹佳雯 陈悦</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742373145778_yJY8cN_1742373146044.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30435721_202503191820188a342f-06dc-4514-a917-fe17ac155855.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>基础教育</category><category>高考制度</category><category>浦江头条</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742373145778_yJY8cN_1742373146044.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742373145784_tcQ3Qz_1742373146057.png"></media:thumbnails></item><item><title>国家邮政局依法对上海韵达货运有限公司立案调查</title><description>&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742378321482_hHGZmn_1742378321638.png&quot; data-imageid=&quot;343747253&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;韵达&amp;nbsp; 视觉中国 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韵达快递部分加盟企业对协议客户安全管理存在重大漏洞，导致涉诈骗宣传品进入寄递渠道，造成受害人重大财产损失。上海韵达货运有限公司对其加盟商管理缺位，负有未按规定实行安全保障统一管理责任，国家邮政局依法对上海韵达货运有限公司进行立案调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（原标题：《国家邮政局依法对上海韵达货运有限公司立案调查》）&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30436393</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30436393</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 09:55:53 GMT</pubDate><author>国家邮政局网站</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742378321482_hHGZmn_1742378321638.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30436393_2025031918214f0f995e-563f-4e92-a6f6-a30c149854b3.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>10%公司</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742378321482_hHGZmn_1742378321638.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742378321484_ksYRae_1742378321656.png"></media:thumbnails></item><item><title>外交部回应“普特通话讨论乌克兰局势”：乐见一切通往停火的努力</title><description>&lt;p&gt;3月19日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。有记者提问，俄罗斯总统普京与美国总统特朗普3月18日通电话，重点讨论俄美关系正常化和乌克兰局势等问题，请问中方对此如何评论？这对于解决乌克兰危机能发挥多大的作用？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毛宁表示，我们注意到有关报道，中方从一开始就主张通过对话谈判解决危机，乐见一切通往停火的努力，认为这是实现和平的必要一步。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30435128</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30435128</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 07:25:47 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 聂舒翼 朱郑勇</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742367532245_Sisty3_1742367532402.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30435128_2025031915258a34d64e-0337-4a74-8a2b-3aa823f85142.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>大国外交</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742367532245_Sisty3_1742367532402.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742367532247_JJ7K5c_1742367532362.png"></media:thumbnails></item><item><title>消费者在淘工厂买到假“大宝”，澎湃介入后平台赔付并清退供应商</title><description>&lt;p&gt;近日，来自广东的消费者莫先生向澎湃公众互动平台“服务湃”（&lt;a href=&quot;https://tousu.thepaper.cn/&quot;&gt;https://tousu.thepaper.cn&lt;/a&gt;）反映称，其通过淘宝平台的淘工厂购买了一瓶正品保证的“大宝SOD蜜身体乳液”，使用后皮肤红痒过敏，将产品送北京大宝化妆品有限公司检测后，被告知“该产品非我司生产”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后莫先生再次通过上述链接购买该产品，并固定证据，将产品寄至北京大宝化妆品有限公司，再次被检测为“该产品非我司生产”。“这是淘工厂故意售假，我要求他们按照消保法赔偿我500元，并拿出具体措施整治淘工厂售假问题。”但莫先生的诉求未得到彻底解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，淘宝平台相关工作人员表示，经过核查和处理，已经督促供应商家给予消费者要求的500元赔付，消费者已认可了该赔付方案。对于供应商，平台目前除了给予按规处罚外，还将予以清退处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在“淘工厂”两次买到假大宝&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据莫先生介绍，2024年11月14日他在淘宝平台的“淘工厂天天特卖工厂”店购买了一瓶大宝SOD蜜身体乳液，“当时页面上显示官方授权、正品保证，我觉得淘工厂也是淘宝平台来把关的一个官方销售渠道，所以非常放心地购买了。”&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742367169079_wjYwxs_1742367206753.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343736371&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;涉事产品宣称官方正品、官方授权，全网热销30万+。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而到货使用后，莫先生的皮肤出现红痒过敏情况。在与自己此前在大宝官方旗舰店购买的产品对比后发现，在淘工厂购买的产品瓶体、印刷、膏体、气味均与旗舰店产品有明显差异，莫先生怀疑自己购买到了假货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随即莫先生联系了淘工厂客服，“客服说她的权限不够，无法鉴定商品真假，建议送检北京大宝化妆品有限公司。”莫先生通过大宝官方网站找到了北京大宝化妆品有限公司售后电话，按照工作人员提供的地址，12月28日将自己在淘工厂购买的大宝SOD蜜送检。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年1月7日，莫先生收到大宝品牌母公司科赴消费者关爱中心提供的检测结果，称：“我司于2024年12月30日收到您寄送的样品。经检测，该产品非我司生产。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫先生以大宝官方提供的检测结果，和淘工厂客服进行沟通，“客服只承诺会严查，但后来就没有什么后续了。”莫先生称，他反映后产品依然在售卖，也没有下架处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我想搞清楚到底是偶然事件，还是淘工厂系统性售假。”莫先生称，1月8日和9日，他分两次在淘工厂购买两瓶大宝SOD蜜，其中一瓶于2月15日快递无拆封送检北京大宝化妆品有限公司，并将淘宝收货、寄件及送检过程录像记录，可证明中间无拆封。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2月18日，莫先生收到科赴消费者关爱中心的检测结果，称“我司于2025年2月17日收到您寄送的样品。经检测，该产品非我司生产”。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742367172300_j85cGj_1742367206732.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343736372&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;莫先生两次将产品寄送至北京大宝化妆品有限公司检测，均被告知“该产品非我司生产”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，莫先生再次联系淘工厂客服，客服回应称：“实在抱歉由于仓库原因，没有让您收到完美的商品，这笔订单可以为您申请退款（无需退货）。”该回应让莫先生十分愤怒。他告诉澎湃新闻，即使两份检测报告摆在眼前，客服也不承认售假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫先生表示，自己的诉求有两点：一是要求淘工厂承认售假，并按照消费者权益保护法进行赔偿；二是淘宝应拿出具体措施整治淘工厂售假的问题，并在淘宝平台上增加“不看淘工厂”选项。但两点诉求均未得到淘工厂客服的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照《消费者权益保护法》第五十五条规定，经营者提供商品或服务有欺诈行为的，应当按照消费者的要求增加赔偿其受到的损失，增加赔偿的金额为消费者购买商品的价款或接受服务费用的三倍；若增加赔偿的金额不足五百元，则按五百元赔偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;淘工厂：赔付用户500元并清退供应商&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据莫先生提供的截图可以看到，他在“淘工厂天天特卖工厂”所购买的大宝SOD蜜显示“全网热销30万+”，下方标注的“淘工厂榜单”显示，该产品位列“乳液/面霜好评榜第2名”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据澎湃新闻了解，“淘工厂”是淘宝自运营品牌，成立于2019年，主打源头工厂直供、官方严选、假一罚十。商家不需要在淘宝平台开店，而是作为供应商入驻“淘工厂”，所有供应商的商品均放在“淘工厂”内进行销售，从运营、销售、物流均由“淘工厂”客服直接运营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月18日，澎湃新闻记者就此事联系淘宝平台。该平台相关工作人员表示，经过核查和处理，已经督促该商品的供应商家给予消费者要求的500元赔付支持，消费者已认可了该赔付方案。对于供应商，平台目前给予按规处罚外，还将予以清退处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该工作人员表示，淘宝平台严格按《淘工厂商家正品保障服务规范》以及淘工厂其他服务保障的约定为消费者提供相应的消费者保障服务，并履行相应消费者赔付。同时，淘工厂将视供应商违规程度且不基于违规次数，对违规供应商进行停业整顿、清退等多种处罚举措，以确保消费者和平台的合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日，澎湃新闻记者看到莫先生购买的链接已经被下架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫先生称，他已经收到了500元赔付，但并不满意淘工厂的处理结果，“他们一直不承认这个大宝SOD蜜是假冒产品，只承认这个商品出现了‘异常’，对于我要求处理淘工厂假冒伪劣产品的问题，淘工厂也只是下架链接了事。”他表示，自己后续可能会考虑起诉淘工厂，直到淘工厂承认售假并进行整改。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30435306</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30435306</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 07:25:00 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 李思文 实习生 何天丽</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742367266424_WDPYmG_1742367266609.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30435306_202503191525d85e118e-8a44-429d-83d4-6081965e9f2e.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>消费纠纷</category><category>淘工厂</category><category>大宝</category><category>澎湃质量观</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742367266424_WDPYmG_1742367266609.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742367266426_PPM8nT_1742367266613.png"></media:thumbnails></item><item><title>三问郯城县查处“劣质卫生巾”：屡曝问题，如何根治？</title><description>&lt;p&gt;临沂市郯城县的劣质卫生巾问题，已不是第一次被曝光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“福建泉州的客户车还没装完，一位来自临沂马头镇的客户又上门了。”今年央视“3.15”晚会曝光了卫生巾、纸尿裤残次料被翻新二次销售，其中就提到记者在梁山希希纸制品有限公司暗访时，便有来自临沂郯城县马头镇的客户前来采购翻新的纸尿裤等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数小时后，涉事企业梁山希希纸制品有限公司被查封，企业负责人被控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同在3月15日，澎湃新闻曝光山东郯城县马头镇一些工厂、作坊生产的低价卫生巾存在使用劣质原材料等问题，企业负责人自曝其公司生产了劣质卫生巾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道刊发后，郯城县相关部门当天表示“将赴现场核实，具体结果等待进一步调查，后续将会在辖区内开展卫品行业大排查”。随后，郯城县有关部门称，“已协调各部门建立联合调查组，同时对涉事企业进行查封并扣押存货。” 此后，未再披露进一步查处进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官方资料显示，郯城县一直在努力打击问题卫生巾，但问题卫生巾却在近些年屡被曝光。作为国内卫品生产基地之一，郯城县问题卫生巾为何屡禁不绝？对于这些问题，郯城县委主要负责人向澎湃新闻表示，会安排人员对接，但截至发稿前尚未回复。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741872323322_14QXti_1741872323323.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; data-imageid=&quot;343723158&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;山东百氏祥工厂内的原料生产车间和发货区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“山东百氏祥”被查封，企业负责人该担何责？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻此前报道，2025年1月，记者随机网购11款低价卫生巾并送检，仅发现一款售价5.44元、名为“苏菲雅洁超熟睡420（5片装）”夜用加长款卫生巾，吸收层检出可迁移性荧光增白剂。涉事厂家位于郯城县马头镇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月上旬，记者赴郯城县马头镇暗访，该款卫生巾授权生产厂家山东百氏祥卫生用品有限公司（简称“山东百氏祥”）相关负责人徐某梦自曝“做假货起家”。其称，公司多款产品在线上、线下均有销售，相关网上渠道均为独家授权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，“苏菲雅洁”主要以日夜组合装的形式，由一代理商在某网购平台旗下团购社区内独家售卖，销量火爆。他称，这款产品是“应客户（代理商）要求”，使用低劣“散浆”，加工完成，存在荧光剂超标等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者从该厂拿到20份样品并送检，显示5款卫生巾、安睡裤产品，检出荧光增白剂的存在，均为“鲁卫消证字”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐某梦还称，他们的新厂“山东云婷医疗科技有限公司”（简称“山东云婷”）拥有“医用级”卫生巾生产资质。不过，记者通过国家药品监督管理局官网查询，未查询到任何“山东云婷”与医疗器械相关的许可或备案信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐某梦称其公司2024年的总销售额“不到一个小目标”，其中仅“苏菲雅洁”系列卫生巾，就从某大代理商处赚了700多万，该代理商赚了1000多万。其还称，当地很多小厂使用劣质原料，主要用做成人尿布，给那些卧床不起的老人使用，“痒了也不知道。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻获悉，3月15日当天下午，多辆市场监管车辆和公务用车停在“山东百氏祥”大门前，有货车陆续装满成箱的产品离开。此后，“山东百氏祥”大门被贴上郯城县市场监督管理局的封条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月16日以来，澎湃新闻多次拨打郯城县市场监督管理局公布的电话号码，均提示关机状态。3月18日，临沂市市场监督管理局工作人员表示，涉事卫生巾属于消毒产品，由卫健部门主办。随后，记者致电郯城县卫健委，工作人员表示正在办理中。其提供了有关部门座机电话，无人接听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京市中闻（长沙）律师事务所律师刘凯指出，产品名称“苏菲雅洁”模仿知名品牌“苏菲”，涉嫌违反商标法和反不正当竞争法，“苏菲”品牌方可以进行追责，要求停止侵权并赔偿损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，如果产品中含有超标的荧光增白剂等有害物质，还可能涉嫌生产销售伪劣产品，会面临民事赔偿、行政处罚、甚至刑事责任。刘凯介绍，如果在生产、销售卫生巾过程中以不合格产品冒充合格产品并进行销售，根据我国刑法规定，生产者、销售者最高可处十五年有期徒刑或者无期徒刑，并处销售金额百分之五十以上二倍以下罚金或者没收财产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;查了“山东百氏祥”，其产品所涉的“山东洁舒宝”是否也该查一查？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐某梦提供的20款样品，5款被检出问题。其中，仅一款安睡裤标示为“山东百氏祥”生产，其余均显示为“山东百氏祥”授权，由“山东洁舒宝卫生用品有限公司”（简称“山东洁舒宝”）生产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两家公司有何关系？徐某梦曾解释称，过去，他们将原料提供给山东洁舒宝加工成片条，再拉回自己的老厂“山东百氏祥”进行包装组合。之前双方是合作伙伴，林某（“山东洁舒宝”法定代表人）是其姐夫。年前双方闹掰，他们从“山东洁舒宝”撤资，并投建新厂“山东云婷”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家企业信用信息公示系统显示，去年底和今年3月，“山东洁舒宝”确有注册资本和投资人变更。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐某梦表示，目前还在使用去年的库存外包装，因此生产厂家显示“山东洁舒宝”及其地址。不过，现在实际销售的产品，都由其他小厂生产，然后拉回老厂“山东百氏祥”包装。徐某梦还强调，新厂投产后，他们仍会将片条成品拉回老厂包装。“低端的，我们针对客户要求，一定也要做的。”他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月16日，“山东洁舒宝”法定代表人林某曾对澎湃新闻称，该公司现已不具备卫生巾的生产条件，卫生巾生产设备已于2022年出售。该厂市面现售卫生巾等卫生产品为“代工厂”委托生产，“我们找的小工厂代工，他们（指“山东百氏祥”）也是找的小工厂。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;林某称“山东洁舒宝”与“山东百氏祥”无业务往来，系后者盗用其生产地址，已联系律师，将起诉“山东百氏祥”侵权。林某还称，山东省卫健委、临沂市卫健委、郯城县卫健局、郯城县市场监督管理局、郯城县公安局等部门已于3月15日当天派遣工作人员到达公司生产车间调查、取证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻注意到，3月17日，疑似“山东洁舒宝”的抖音账号发布了一条视频，称其只做“安睡裤”产品，“我不接这个屎盆子”，暗示与“山东百氏祥”和涉事劣质卫生巾无关。视频还晒出了公司的资质、执照。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，3月18日晚，记者发现，这条视频已被删除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年8月27日发布的《郯城县人民政府办公室关于公布2023年度郯城县工业企业亩产效益评价结果的通知》显示，“山东洁舒宝”被收录进“2023年度郯城县规模以下工业企业”， 综合指标评价为“B”级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，郯城县政府官网2024年6月24日发布的《建设项目环评文件受理公示》中，附有“山东洁舒宝”一建设生产项目情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件显示，该建设项目拟施工4个月，位于郯城县马头镇家和超市物流配送中心北侧。拟建项目目前已完成“1条卫生巾自动生产线设备安装”，拟建项目产品为纸尿裤和卫生巾。“项目工程组成”中写明，“生产车间”共计设有经期裤自动生产线4条，卫生巾自动生产线2条，机械（包装机）6台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月18日，澎湃新闻再次致电林某欲了解情况，发现电话被其拉黑。18日晚，“山东洁舒宝”大门紧闭，但车间灯亮着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“山东洁舒宝”是否参与了涉事卫生巾的生产加工，尚需郯城县进一步调查。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1741872170693_SdeX8c_1741872170696.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; data-imageid=&quot;343723159&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;郯城县安泰路与兴郯路交叉口附近，有工人将回收的成人尿布等产品重新过筛出高分子原料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;郯城县卫品问题屡曝问题，如何根治？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻此前报道，一家没有招牌的简易仓库内，堆着大量的卫品厂下脚料或废料。两名工人将里面有高分子吸水材料的原料，铲入过筛机器。其中混杂着成人尿布、口罩等。工人称筛出来的高分子吸水材料，在当地促销，卖给卫生巾厂。老板报价称，筛出来的高分子吸水材料6800元/吨。不过，其称筛出来的高分子吸水材料，过筛后的棉，都不给人用，是做宠物护垫、蛋托等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;报道当天下午，该仓库及与其一排的其他仓库，均大门紧闭。不过，该仓库附近另一条道旁的一仓库，有市监部门车辆停在外面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻获悉，前述被曝光的“黑作坊”及与其一排的仓库，均已被贴上“马头镇人民政府”的封条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者此前在曾被曝光售卖山寨品牌卫生巾的郯城县马头镇批发市场随机购买6款卫生巾，发现有的标称生产地址与实际不符。而送检结果显示，有2款产品的底胶检出荧光增白剂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一款标称为“七度空间”品牌的产品，在保质期内，但检测时发现每一片包装不同，卫生巾表面有黑点、不明污渍等情况，为“不合格产品”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些批发市场所售劣质卫生巾从何而来，目前尚待郯城县有关部门进一步调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月15日下午，澎湃新闻向“七度空间”品牌母公司“福建恒安集团有限公司”发送邮件，询问相关情况，但截至目前，均未收到任何回复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，郯城县一直在“努力”查处问题卫生巾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017年3月20日发布的《马头镇违法行为有奖举报公告》称，举报非法加工散浆作坊、窝点，以及假冒名牌卫生巾生产窝点及中小企业违法违规行为等情况，给予举报人100元、200元和5000元奖励。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《郯城县市场监督管理局2022年度工作总结》显示，2022年，该局深入开展卫生巾集中整治活动，在全县范围内彻查假冒伪劣行为，立案处罚卫生用品企业18家，关停3家，帮助整改到位30家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年8月，郯城县市场监督管理局查获该县胜利镇居民杨庚真销售假冒“苏菲®卫生巾”，至案发日其网店销售额为13175.39元。当年10月，杨庚真被处没收违法所得6758.40元，罚款20000元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年12月发布的《郯城县县市场监督管理局2023年行政强制决定结果》显示，多人因涉嫌经营或侵犯注册商标专用权，违反了《中华人民共和国商标法》第五十七条之规定，被予以没收、罚款等处罚。如，孙硕被没收40箱“爱生活”夜用卫生巾及5台封口机，被处以罚款人民币20000元；孙宗强被没收“七度空间少女系列”卫生巾119箱、“苏菲超熟睡420”79箱、封包机2台、原材料108.5袋、包装箱1380个、包装袋200条……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似通报和信息并不少见，郯城县问题卫生巾也曾多次被曝光，引起社会关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在2019年央视的“3.15”晚会上，临沂郯城金得利卫生用品有限公司因使用不合格原料生产产品被曝光。其使用“散浆”生产成人纸尿裤、护理垫等卫生用品。当晚，其负责人被警方控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年“3.15”，除澎湃新闻关注劣质卫生巾，央视“3.15”晚会曝光了山东济宁梁山县的梁山希希纸制品有限公司翻新纸尿裤，将剩余生产垃圾打碎重新分离成木浆、吸水高分子树脂等原材料，再次流入一次性卫生用品生产企业等问题。报道中，一名来自郯城县马头镇的新客户来到该公司，点名采购“二等品”女性安睡裤，在网上销售。其两家网店销量为2.1万件、5.7万件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郯城县知情人士告诉澎湃新闻，郯城县也存在利用卫品厂次品、过期产品，或卫品厂下脚料、废料进行加工再利用的黑作坊链条。不过，为降低风险，打碎、过筛等工序被有意分开，在不同的隐蔽“黑作坊”进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为何郯城县问题卫生巾屡禁不止？郯城县向澎湃新闻表示，“将会在辖区内开展卫品行业大排查”。郯城县委主要负责人就前述问题向澎湃新闻表示会安排人对接记者，但截至发稿，记者未获回复。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30434075</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30434075</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 06:03:48 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 夏如初 常益 实习生 刘思婵</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742351463843_EreNEk_1742351464021.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30434075_20250319141442bfbe16-5e4e-44cf-8690-a0a459377b63.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>劣质卫生巾</category><category>直击现场</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742351463843_EreNEk_1742351464021.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742351463790_w71AM5_1742351464004.png"></media:thumbnails></item><item><title>上海滩的机器人已经开始City Walk了</title><description>&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;655108&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6c927e7dc22f48e9ae3067f0fdbd6972/hd/1742356214508_mmcRe3_1742356276330.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742356260114_haSG2X_1742356260412.png&quot; data-duration=&quot;00:28&quot; data-verticalvideo=&quot;1&quot; data-width=&quot;478&quot; data-height=&quot;848&quot;&gt;&lt;/video&gt;3月17日下午，“机器人游园会”在上海世纪公园内举行。上海傅利叶公司的GR-2机器人迎来“机器人生”的第一次外出踏青，与公园里的游客一同游园赏春。</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30434199</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30434199</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 04:45:44 GMT</pubDate><author>澎湃新闻编辑 黄嫣然 视频来源 侬好上海</author><category>机器人</category><category>City</category><category>Walk</category><category>正能量</category><category>上海</category><category>暖闻湃</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742356260114_haSG2X_1742356260412.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742356260139_BpZ2NZ_1742356260414.png"></media:thumbnails></item><item><title>福州千余公共道路泊车位装“智能地锁”引质疑：已责令整改，暂停升降地锁</title><description>&lt;p&gt;3月15日，福建电视台《现场》栏目报道，2024年以来，福州一千多个公共道路泊车位被装上了一种黄黑相间的智能翻板，超出免费停车时长后智能翻板会自动升起锁车。市民张先生提出质疑，泊车管理公司是否有权力安装这样的翻板装置，并向有关部门进行了投诉。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1974029&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742354967437_TD41dZ_1742354992499.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343724676&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;启动时，智能翻板与车辆底板处于临界接触状态。受访者供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月19日，张先生向澎湃新闻介绍，3月17日他在12345上收到了停车泊位的运营方——福州市江北智慧城市建设运营有限公司（下称“江北公司”）的答复。该公司答复称，已收到福州市城市管理委员会的责令整改通知书，积极配合整改，现已全面暂停智能泊位机器升降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天上午，江北公司相关负责人向澎湃新闻证实，目前已经暂停智能泊位机器升降。福州市城管委工作人员向澎湃新闻证实，已经对此事立案，目前还在调查中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;质疑：泊车公司有权在道路上安装“地锁”么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张先生表示，2025年1月底，他在福州市鼓楼区福一路停车后准备驾车离开时，突然发现，车底盘下有个翘起的翻板，挡住了他的去路，缴费后等待了一会儿，装置才降回原处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开报道显示，从2024年4月份开始，道路泊位智能翻板陆续在福州街头启用，这种新型的智能化停车解决方案，为的是有效解决“僵尸车”占据公共泊位资源，缓解城市交通压力，有效保障中心城区路内停车便捷等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张先生质疑，这装置根本不是为了智慧停车，而是强制收费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福建电视台此前报道，《现场》栏目记者看到，新增设的道路泊位智能翻板安装在车位中间，车辆驶入泊位后开始自动计时，超出免费停车时长后，翻板会自动升起，防止车辆驶出车位，翻板升起后开始计费，等车辆缴费成功后，翻板才会降下，让车辆驶离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当天幸好我看到巡逻人员挂在车上的提醒牌，及时缴费离开，否则自己的车辆底盘很可能就会被磕坏。”事情发生后，张先生上网发现，不少福州车友都有相似经历，大家纷纷质疑，泊车管理公司是否有权力在公共道路安装这样的翻板装置？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张先生认为，既然车主选择把车停在咪表车位上，就应当自觉缴费；如果不缴费，企业也有权利依法催缴，而不是使用这样的强制手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，张先生从今年1月份开始，就向福州市公安局、福州市住房和城乡建设局、福州市城市管理委员会申请信息公开，要求公开关于在福州市道路泊位安装智能翻板的相关批准文件。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1974030&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742354965440_SQD4Th_1742354992495.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343724675&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;一些车辆逃避智能翻板，停在两车位中间。受访者供图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;进展：运营公司被城管委责令整改，目前已暂停机器升降&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中华人民共和国道路交通安全法》第三十二条明确规定：因工程建设需要占用、挖掘道路，或者跨越、穿越道路架设、增设管线设施，应当事先征得道路主管部门的同意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据之前报道，福州市城市管理委员会公用处的工作人员告诉张先生，安装道路泊位智能翻板需要破路施工，施工前需要到福州市城市管理委员会进行破路审批。然而，福州市城市管理委员会公用处的工作人员表示，到目前为止，他们并没有收到关于此项目破路施工的相关审批文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月17日，张先生在12345网站上收到了由福州城市建设投资集团有限公司提供的江北公司的答复。江北公司称，该司通过公开竞标的方式获得授权，负责江北区域道路车辆临时占道泊车设施的建设、维护、运营和电子化收费管理。“根据合同，业主方同意我司的建设方案，我司运营的泊位是交通管理部门批准设置。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江北公司表示，目前公司已收到福州市城市管理委员会的责令整改通知书，已积极配合整改，现已全面暂停智能泊位机器升降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于智能泊位机器可能会对路面带来的损坏，江北公司称，智能泊位机器采用精准技术测量与科学设计，确保安装过程对路面及路基无损伤。实际安装验证表明，设备长期使用后路面沉降小、无裂缝，具备良好的防水防潮性能，有效延长道路使用寿命。专业施工团队全程把控质量，后期维护团队定期巡检，保障设备稳定运行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张先生表示，目前，智能泊位机器升降已经暂停，接下来他会继续追踪，等待福州市城管委和其他相关部门的答复。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30434274</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30434274</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 03:44:58 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 王选辉</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742355088461_psmmET_1742355088667.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30434274_2025031911456154c6ba-b484-4cbc-87c9-2611770eff02.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>地锁</category><category>泊车位</category><category>澎湃质量观</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742355088461_psmmET_1742355088667.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742355088569_bWW3hk_1742355088697.png"></media:thumbnails></item><item><title>内蒙古警察枪击案重审宣判：故意杀人罪改判故意伤害罪，刑期四年</title><description>&lt;p&gt;内蒙古乌兰察布市四子王旗公安局原副局长邢志强被控故意杀人案重审有了判决结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月19日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）从邢志强家属处获悉，乌兰察布市中级人民法院作出判决，被告人邢志强犯故意伤害罪，判处有期徒刑四年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻此前报道，这是一起发生在30年前的枪击案，邢志强被控当年在拦截盘查被害人孟永清的过程中，枪击对方致死。当年案发后，时任四子王旗公安局通讯股干警的邢志强被认定为正当防卫。2020年8月，邢志强在四子王旗公安局副局长任上被监委留置，他没有被指控贪污、受贿等职务犯罪，最终因这起旧案被诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一审被判处无期徒刑后，邢志强上诉，内蒙古高院2024年3月作出裁定，认为原审判决认定部分事实不清，证据不足，裁定撤销一审判决，发回乌兰察布中院重审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于案发经过，乌兰察布中院作出的原一审判决认定，1995年6月6日18时许，邢志强携带一支小口径步枪与朋友王某等人驾驶摩托车到四子王旗东梁水库射击打靶。其间，邢志强看到受害人孟永清驾驶摩托车经过，认为孟永清的摩托车可能是盗窃所得，便上前拦截，孟永清见状欲逃离，掉转车头驾车冲向邢志强。邢志强驾驶摩托车追赶，行至水库南侧树林时被孟永清用刀划伤背部左上侧，孟永清驾车离开。王某等人携带枪支找到邢志强，邢志强携带小口径步枪让王某驾驶摩托车载着其继续追赶孟永清。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后二人遇到孟永清，孟永清驾驶摩托车冲向二人，王某驾驶摩托车躲开后继续追赶，在追赶过程中邢志强开枪击中孟永清背部，孟永清在耕地内摔倒，弃车向东北方向逃跑。邢志强、王某将孟永清丢弃的摩托车骑回，未再追赶。孟永清受伤后躲藏，并自行用碎玻璃将体内弹头取出。1995年6月8日，孟永清的母亲租车将孟永清送医，孟永清经抢救无效死亡。经乌盟公安处鉴定，被害人孟永清系枪弹伤及十二指肠致全身感染，休克而死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原一审判决据此认定，邢志强枪击被害人孟永清致其死亡，构成故意杀人罪，判处无期徒刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从“正当防卫”到“故意杀人”，多年后案件性质出现重大反转。此外，当年的相关卷宗以及涉案枪支等物证均未找到，目前的口供、证言等为20多年后重录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年11月26日至27日，案件在乌兰察布中院重审庭审并宣布择期宣判。庭审围绕案发经过、邢志强的行为属于正当防卫还是故意杀人、被害人孟永清的死亡与枪弹伤是否存在刑法上的因果关系等方面展开激辩。其间，关键目击证人、专家辅助人等相继出庭作证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在重审庭审中，在法庭辩论环节结束后，被告人邢志强作最后陈述，他再次强调自己当年的行为属于正当防卫，不构成故意杀人行为。他恳请法庭宣判认定他无罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宣判后，澎湃新闻从邢志强家属处获悉，是否考虑上诉，他们听取邢志强本人意见。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30434133</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30434133</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 02:53:35 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 廖艳</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742353001360_Dy7YbE_1742353001488.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30434133_2025031911032e269465-6633-4f16-90cf-2982fc0cc809.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>枪击案</category><category>警察</category><category>一号专案</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742353001360_Dy7YbE_1742353001488.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742353001390_yDyz7b_1742353001553.png"></media:thumbnails></item><item><title>梅德韦杰夫谈普京特朗普通话：俄美才是主角，乌克兰只是主菜</title><description>&lt;p&gt;俄罗斯总统普京同美国总统特朗普18日通电话。俄联邦安全会议副主席梅德韦杰夫就此表态称，&lt;strong&gt;这表明餐厅里只有俄美，欧洲和乌克兰都在菜单上，欧洲是开胃小菜，而主菜是乌克兰。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1973282&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/20250319/9577236e-980f-4ee7-ba67-b27c46774bce.jpg&quot; data-imageid=&quot;343723022&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;梅德韦杰夫在社交媒体上用英文写道：“普京总统和特朗普总统的通话证明了一个众所周知的想法——餐厅里只有俄罗斯和美国。菜单上有：开胃小菜——布鲁塞尔芽菜、英式炸鱼薯条和巴黎公鸡。主菜是基辅炸肉排。祝您用餐愉快！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯卫星通讯社在报道这条消息时，还援引军事分析人士迈克尔·克拉克在接受英国天空新闻频道采访时的话说，在俄美和平解决乌克兰问题的对话框架内，乌克兰“在菜单上，而不是在谈判桌旁”。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30434072</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30434072</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 02:52:09 GMT</pubDate><author>新华社客户端</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742351586865_4KETh4_1742351587095.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30434072_202503191052ec7882f9-8216-4921-bdba-eaca7db80b8b.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>俄美</category><category>俄乌</category><category>全球速报</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742351586865_4KETh4_1742351587095.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742351586976_zAXk7j_1742351587201.png"></media:thumbnails></item><item><title>经侦民警张俊瑞、刘世学办案途中遭遇车祸，因公牺牲</title><description>&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;655062&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2e42297a47564541be39640cb61dd6af/hd/1742349452349_WD1Tci_1742349601166.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742349576179_deafhK_1742349576434.png&quot; data-duration=&quot;00:21&quot; data-verticalvideo=&quot;1&quot; data-width=&quot;476&quot; data-height=&quot;848&quot;&gt;&lt;/video&gt;据微信公号运城公安消息，3月14日，运城市闻喜县公安局民警张俊瑞、王雷云和临猗县公安局民警刘世学在办案途中遭遇车祸。张俊瑞、刘世学经全力抢救无效，因公牺牲。</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30433988</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30433988</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 02:18:41 GMT</pubDate><author>澎湃新闻编辑 胡宝秀 素材来源 微信公号运城公安</author><category>经侦民警因公牺牲</category><category>时政湃</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742349576179_deafhK_1742349576434.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742349576310_KpDcpP_1742349576438.png"></media:thumbnails></item><item><title>中国联通原副总经理曹兴信被决定逮捕</title><description>&lt;p&gt;记者3月19日从最高人民检察院获悉，中国联合网络通信集团有限公司原党组成员、副总经理曹兴信涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。日前，经最高人民检察院指定管辖，&lt;strong&gt;山东省人民检察院依法以涉嫌受贿罪对曹兴信作出逮捕决定。&lt;/strong&gt;该案正在进一步办理中。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1973024&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742350061953_M6Zre6_1742350076682.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343722297&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;曹兴信 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;任上被查，被查前3个月刚被续聘&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开简历显示，曹兴信出生于1966年10月，研究生，文学硕士。他曾任中央组织部干部四局副局长，公务员管理办公室巡视员、副主任，公务员三局副局长、一级巡视员，全国组织干部学院党委书记、副院长（正局级）等职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年1月，中国联通官网更新显示，曹兴信任中国联合网络通信集团有限公司副总经理、党组成员。同年3月，中国联通公告，董事会宣布，曹兴信被任命为公司高级副总裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年6月18日，中国联通发布公告，同意续聘公司经理层成员，曹兴信担任公司高级副总裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年9月28日，中央纪委国家监委网站发布消息，曹兴信涉嫌严重违纪违法，接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年9月29日，中国联通发布公告，曹兴信已不符合公司章程中关于高级管理人员的任职资格要求，公司董事会审议通过解聘其高级副总裁、总法律顾问职务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;搞权色、钱色交易，违规干预和插手执法活动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年2月24日，中央纪委国家监委发布通报，曹兴信严重违纪违法被开除党籍和公职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通报称，曹兴信政治意识淡漠，对党不忠诚不老实，对抗组织审查；组织原则缺失，在干部选拔任用工作中为他人谋取利益；廉洁底线失守，违规收受礼金，搞权色、钱色交易；违规干预和插手执法活动；利用职务便利为他人在项目承揽、工作安排、职务晋升等方面谋利，并非法收受巨额财物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曹兴信严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、工作纪律和生活纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经中央纪委常委会会议研究并报中共中央批准，决定给予曹兴信开除党籍处分；由国家监委给予其开除公职处分；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30433993</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30433993</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 02:00:54 GMT</pubDate><author>刘彬/@正义网</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742350130209_RdNa6e_1742350130464.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30433993_2025031910124aaac756-cb35-4972-b3ec-9904913cc078.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>决定逮捕</category><category>中国联通</category><category>一号专案</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742350130209_RdNa6e_1742350130464.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742350130319_fDpaX3_1742350130472.png"></media:thumbnails></item><item><title>四川省长施小琳会见华为公司轮值董事长孟晚舟</title><description>&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;655036&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7f47c9b95c544be895542f71bb47e032/hd/1742312639589_h1BXwe_1742312763884.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742312533165_856JEY_1742312533486.png&quot; data-duration=&quot;00:26&quot; data-verticalvideo=&quot;1&quot; data-width=&quot;478&quot; data-height=&quot;848&quot;&gt;&lt;/video&gt;据四川观察消息，3月18日，省委副书记、省长施小琳在成都会见华为技术有限公司副董事长、轮值董事长、CFO孟晚舟一行，感谢华为长期以来对四川发展给予的支持。</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30428807</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30428807</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 00:59:03 GMT</pubDate><author>澎湃新闻编辑 胡宝秀 素材来源 四川观察</author><category>四川省长施小琳</category><category>华为公司</category><category>孟晚舟</category><category>时政湃</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742312533165_856JEY_1742312533486.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742312533258_jRJDMN_1742312533504.png"></media:thumbnails></item><item><title>方正证券一理财经理泄露客户期货交易信息未被诉，受害人向湖南省检申诉</title><description>&lt;p&gt;在长达至少8个月的时间里，方正证券郴州永兴大桥营业部理财经理李丈将一名客户的期货交易信息泄密给他人，双方在聊天过程中，还针对客户的交易、亏损信息进行嘲讽、诅咒，非法获取信息者甚至还根据客户的交易信息进行反向、对冲操作。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742275679471_QecXzp_1742275870398.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343620219&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;李良梅在方证券公司电脑上看到李丈和李亮的对话&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该起证券公司员工伙同他人的侵犯公民个人信息案，被客户抓了现行：公安机关接到报警后，取证两名犯罪嫌疑人的微信聊天记录301页，这些聊天记录，包括客户期货账户里的持仓、数量、价格及盈亏等信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;案件的受害者名叫李良梅，湖南郴州永兴县人。他向澎湃新闻投诉称，案发两年多来，他并没有等到明确的处理结果，警方立案后，两名犯罪嫌疑人被检察机关“存疑不起诉”。郴州市人民检察院认为，“被侵犯的信息属于财产信息，还是交易信息缺乏专业的认定，且信息数量没有鉴定”。公安机关委托的司法鉴定称：本案泄露的期货交易信息161条，其中，涉及李良梅的财产状况信息达101条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据最高法最高检《关于办理侵犯公民个人信息刑事案件适用法律若干问题的解释》，在履行职责或者提供服务过程中获得的公民财产信息出售或者提供给他人25条以上，应当认定为刑法第二百五十三条之一规定的“情节严重”，即可入罪。2025年3月17日，针对不起诉决定，李良梅向湖南省人民检察院递交了申诉书。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻多次联系李丈、李亮，均未能与之取得联系；澎湃新闻联系李良梅在方正证券开户的客户经理刘某某，刘某某一听是记者，便挂断了电话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“监控”客户的期货账户信息，被客户抓了现行&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;湖南郴州是“有色金属之乡”，而其辖下的永兴县被称为“中国银都”，从事贵金属贸易者众。其中，又有不少生意人想通过期货合约进行贵金属的对冲操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在2021年11月，李良梅在方正证券股份有限公司永兴大桥路营业部办理了方正中期期货公司的开户手续，开始炒期货。但此后，他发现自己的期货持仓、交易和盈亏信息被莫名地传播，周边多个朋友都来询问是不是亏了很多钱，这给他带来巨大的精神压力，甚至炒期货亏损的消息传到家里，引发激烈的家庭矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“感觉背后好像有双眼睛在监视我。”李良梅不解，这些高度机密的财产信息是怎么被泄露的？李良梅说，除了整天疑神疑鬼、心里承受巨大的压力外，他苦于一时找不到证据。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742275686554_t1rwix_1742275878881.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343620238&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;方正证券永兴大桥路营业部&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;个人信息被泄露带来的重大影响是声誉、信誉的损失，也给他的生意带来极大困扰。他平时生意需要资金时，随时可以在一些生意伙伴那里拆借，自从周边朋友都知道他炒期货亏损的消息后，他很难再借到资金。有一次，生意急需用钱，他不得不平仓了一个持仓品种，直接导致账户损失50多万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾借钱给李良梅的李姓村民向澎湃新闻证实，一个叫李亮的人两次主动来告诉他，李良梅在炒期货，最近亏了很多。“李良梅在村里口碑还可以，但知道他在炒期货，他去借钱时别人肯定要犹豫下。”该村民说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多人向澎湃新闻证实，李亮与李良梅是同村人，两人因故关系不和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在方正证券开户近一年后的2022年11月2日，李良梅终于揭开了期货交易信息被泄露的谜底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这天是村民李永生的乔迁喜宴，很多村民聚在一起吃饭，李良梅和李亮在一桌。“饭桌上，李亮当众公开说我在方正证券炒期货买了200多手玻璃，亏损了20万左右，建仓价均在1400元/吨左右。”李良梅说，听到李亮此言，他顿时犹如五雷轰顶，一时手足无措，“感觉在全村人面前被公开出丑”。同在一桌的村民李良辉证实，两人谈到了期货交易的情况，李良梅当时非常生气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当日下午，李良梅和妻子来到了方正证券永兴大桥路营业部。“如果不是证券公司泄露的，又是哪里？”李良梅说。大桥路营业部的负责人刘薇、理财经理兼负责中间介绍业务风控的李丈接待了李良梅。对方表示，该公司绝无可能泄露客户信息，且他们已经查询过，该公司期货客户中并无李亮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在李良梅瘫坐在该营业部，并被警告不得闹事，而垂头丧气之时，李良梅的妻子发现，李丈悄悄离开了谈话房间。她追了出去并发现，该营业部楼道一台电脑屏幕上，弹出了李丈和李亮的微信聊天对话。李丈对李亮说，“李良梅在我这里。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前，李良梅就已经怀疑作为风控人员的李丈泄露了他的期货账户信息给李亮，此刻，他抓了“现行”。随后，李良梅打110报警，警方赶到后，进一步查看了李丈的电脑，并对李丈与李亮的聊天记录截图提取。自2022年5月30日至2022年11月1日的聊天信息，就长达301页。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于2022年5月30日之前的微信聊天记录被删除，但从李丈与李亮的聊天中可以推断出，3月份时，两人就在非法泄露、获取李良梅的期货交易信息。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742275689830_zT7b3y_1742275878950.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343620239&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;李丈与李亮的聊天&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742275693958_HKZESJ_1742275878998.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343620240&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;李丈与李亮的聊天&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742275701903_eAySRh_1742275878995.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343620241&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;李丈与李亮的聊天&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;证券公司员工将客户期货信息和盘托出：“吃梅人肉、做对手盘”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据相关法律文书显示，李丈可查阅营业部所有通过中间介绍业务开立期货账户的投资者信息，包括投资者期货账户的开户资料、个人信息、账户盈亏、资金进出、交易品种、成交价格、持仓数量等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而被取证的301页的微信聊天截图，记录了每隔几天，李亮就会向李丈打听李良梅期货交易信息，而李丈积极回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，2022年5月30日，李亮问李丈，“我村50多手沥青割肉了吗？”李丈答“没呢”。李亮问，“他总共亏损多少……？”李丈说，“不知道，三月份的时候不是跟你说过吗？这两个月亏多少，不知道啊”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;次日，李亮又问，“沥青06今天交割吗？”李丈答，“今天结算加保证金，你村那位平仓了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据警方委托的鉴定机构出具的司法鉴定报告，这些提到期货品类和交易数量的信息，均可根据期货交易当日保证金价格，算出李良梅当日持有期货的价值。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742275706176_S1mkas_1742275878921.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343620242&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;李良梅演示在方正证券app上买期货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年7月27日，李亮问，“菜油他跑了没？”李丈答，“他加仓了，33手，11444。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，2022年6月至10月，二人的聊天记录直接提到李良梅的账户的持仓信息和亏损情况。如，2022年6月6日，李亮说，“那他总共亏损达到180万了，翻本是不可能了”。李丈说，“越早收越好，对于他来说。就像这次沥青一样”。李亮说，“他能回血？”李丈说，“我今天看了他一下，好像回血了”，“回了10多个w”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在了解李良梅的持仓信息后，李亮还称要进行“对冲”、“对手盘”、“反手”操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年9月30日，李亮说，“好想搞白银吃梅人肉，白银看看能不能在4450追到，吃梅人肉做对手盘”，“哥这波纯碱完全拜他所赐，早就让你监控他做他对手盘”，“挂了4450的白银单。以后这是经验监控他与他做对手盘”。李丈发图，“好，我鼓掌”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022年10月11日，李亮说，“有什么新品种建仓留意一下做对手盘吃梅花肉。”李丈回，“没动，你吃什么肉？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李丈说，“做对手盘，是不是有些残暴呢？”李亮说，“不残暴，不然给陌生人外地人外星人吃了还不如给本地人干掉好。我一直在等白银的机会与他做对手盘。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，二人在聊天中，还经常嘲讽、诅咒李良梅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如2022年9月26日，李丈说，“有‘梅人’托底呢”。李亮说，“但凡你与梅人做对冲你都赚几十万或百万了，梅人永远都是霉……”2022年10月17日，李亮说，“现在看来梅人真的很霉”。李丈发图，“说得对。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对话中，二人以“梅人”来代指李良梅。看完这些信息，李良梅觉得自己的人格受到了极大侮辱。案发后，2022年11月2日，李丈添加了他的微信，向他致歉，并承诺找李亮一起向他陪不是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但李良梅认为，二人对他造成的伤害难以弥补。因为期货交易及盈亏的信息被泄露并被传播出去，资金拆借不成而影响生意经营，家庭矛盾频发，这一切，都给予了他沉重的打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;被侵犯的是不是财产信息？检方存疑，受害人申诉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年1月9日，李良梅接到警方消息，称李丈和李亮均已被刑拘。司法文书显示，李亮和李丈因涉嫌侵犯公民个人信息罪，分别于2023年1月15日、19日，被永兴县公安局取保候审。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年3月9日，李丈、李亮涉嫌侵犯公民个人信息罪被移送起诉。因事实不清、证据不足，永兴县检察院人民检察院于同年4月21日退回侦查机关补充侦查，侦查机关于同年5月15日补查重报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年5月15日，中国证券监督管理委员会湖南监管局公布“关于对李丈采取出具警示函措施的决定”。该决定称，李丈作为方正证券股份有限公司郴州永兴大桥路营业部证券从业人员，2022年5月至2022年11月期间，将通过公司系统查询获悉的投资者李某账户信息泄露给他人。上述行为违反了《证券基金经营机构董事、监事、高级管理人员及从业人员监督管理办法》（证监会令〔第195号〕）第二十六条第十款、《证券经纪人管理暂行规定》（证监会公告〔2020〕20号）第十二条第五款的相关规定。该局决定对李丈采取出具警示函的行政监管措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《证券经纪人管理暂行规定》第十二条是证券经纪人的禁止行为，其第五款是：泄露客户的商业秘密或者个人隐私。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李良梅介绍，他曾向湖南证监局反映李丈泄露他的个人信息，但湖南证监局在进行上述处罚时，并未找他了解相关情况。他认为李丈不应该只是受到这样的处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据各方查明的情况，2021年3月，李亮以妻子郭某某的名义在大桥路营业部开户炒期货，结识了李丈，互加微信聊天。方正证券公司组建有永兴县期货客户微信群。在这个群里，李丈经常发布方正中期早盘、夜盘提示以及一些期货品类持仓建议。2021年11月李良梅刚被客户经理拉入时，就引起了李亮的注意。此后，李亮经常在微信向李丈询问李良梅炒期货的情况，李丈违反规定向李亮泄露李良梅的持仓及盈亏情况。公安机关查明李丈向李亮泄露李良梅个人信息数量达到60条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，2023年6月30日，永兴县人民检察院认为永兴县公安局认定的犯罪事实不清、证据不足，不符合起诉条件，而决定存疑不起诉。李良梅随后向郴州市人民检察院提起申诉。“我的律师说，根据相关司法解释，非法获取、出售或者提供公民财产信息超过50条就是犯罪，将在履行职责或者提供服务过程中获得的财产信息出售或者提供给他人，达到25条即构成犯罪。公民个人持有的股票、期货信息不但是个人信息，而且还是高度敏感的财产信息。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相关法律文书显示，在郴州市人民检察院对李良梅的申诉进行复查期间，永兴县公安局聘请第三方机构对李丈非法泄露给李亮关于李良梅期货财产状况信息和期货交易情况信息的数量，进行司法鉴定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;落款于2023年12月20日的司法鉴定意见书显示，2022年5月30日至2022年11月1日，李亮向李丈打听，李丈向李亮泄露李良梅期货交易情况信息（包括期货持仓品种、持仓数量、持仓价格、持仓方向、盈亏情况等信息）161条，其中，涉及李良梅财产状况信息101条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;落款于2024年1月9日的郴州市检察院刑事申诉结果通知书称，“经查，该案能认定李丈、李亮侵犯了李良梅的信息，但被侵犯的信息属于财产信息还是交易信息，缺乏专业的认证，且关于信息的数量也没有鉴定，导致难以认定是否达到刑事立案标准。”该院以此为由维持了不起诉决定，并表示如不服可以向上一级检察院申诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在复查期间公安机关已委托第三方机构作出了司法鉴定意见。”李良梅对这一新证据被无视表示不服。2025年3月17日，李良梅向湖南省人民检察院递交了申诉书。“如果个人期货账户里的持仓、交易及盈亏信息都不算财产信息，这样的泄密行为都不被追究，那我们的财产和隐私如何保障？”他说。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30424641</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30424641</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 23:20:00 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 谭君</author><category>个人信息</category><category>案件</category><category>期货</category><category>一号专案</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742276116783_hCyyYY_1742276116977.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742276116785_YpaaF1_1742276117015.png"></media:thumbnails></item><item><title>怎么看丨小米因卫生巾频上热搜，网友在盼什么</title><description>&lt;p&gt;别家企业碰上“3·15”是一场地震，小米公司则是幸福的烦恼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视“3·15”晚会和澎湃新闻发布暗访卫生巾生产乱象后，网友都在小米、雷军的微博下面排队“许愿”，喊小米快进入卫生巾行业，甚至还搞笑地帮起好了名字：“雷巾”“小米SU吸”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些媒体、平台的账号也跟上来，掘地三尺找小米可能进军卫生巾行业的各种蛛丝马迹，结果是小米频频被送上热搜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先是“小米生态链总经理删除不做卫生巾微博”登上热搜榜第一位，阅读量达到了7400多万，互动量17.6万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;起因是，在三八妇女节前一天，小米生态链总经理陈波发微博称：提前祝广大女性朋友生日快乐，有什么女性产品想让我们做的吗？（卫生巾真的做不了，大家可以许愿家用电器类产品。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;卫生巾生产乱象被曝光后，有媒体查询发现，陈波这条微博已经删除，于是制作了上述热搜话题词，还配了设计台词“计划有变？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着“小米商标已含卫生护垫类”也冲到热搜榜第一，阅读量达到7700多万，互动量16.7万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随后，又有几个话题词登上了热搜：“小米SU吸”“小米舒七雷巾等已被申请注册商标”“雷军直播时说不做的产品都做了”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至目前，小米公司和雷军并没有做任何回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小米进入卫生巾行业，至少现在看应该只是媒体和公众的一厢情愿或者牵强附会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为上述动作并不代表“计划有变”或者“早有谋划”，对企业来说可能只是常规动作。比如商标的注册范围一般都会广泛覆盖门类，以防他人抢注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，“小米舒七”“雷巾”这些已经是与小米公司无关的一些企业、个人注册的商标了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小米、雷军因为卫生巾频上热搜，折射出的是一种公众焦虑：谁能提供安全的卫生巾？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这本不是一个难以回答的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卫生巾不涉及太高的科技含量，在制造难度上门槛很低，最后比的无非是功能性是不是够强、舒适性是不是够好、品质度是不是够高，以及价格是不是够实惠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相信绝大部分工厂都有这个制造能力。问题在于：谁值得信任？谁能“造好”卫生巾？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;网友专门在雷军微博评论区许愿，对着小米公司喊话，是对雷军“靠谱”“好人”人设的信任表白，是对小米产品能力和产品质量的公开投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一家企业、一个人不可能包揽全部社会需求，即使雷军已经从“雷布斯”变身“雷斯克”。小米公司主业还是聚焦在数码电器电机类产品，以及新能源汽车产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及，相比信任一家公司，更应该努力在制度上解决产品质量问题，解决商品提供者的诚信问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这次“3·15”暗访暴露出的情况看，很多品牌卫生巾是委托生产厂家贴牌代工，这些厂家频频出现不法、无良行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，建议对品牌企业实施供应链质量评比，一旦供应链有问题，品牌企业也会形象受损，以此倒逼品牌企业对自己的供应链进行严格筛选和强力管理，从源头抬高产品质量的门槛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于企业都会有侥幸心理，遇到问题还会推诿大法，甚至提前备好“下有对策”的后路，因此监管之剑应该高悬，且应及时、有效作为，随时亮剑，斩除不良，净化行业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这样还是不能实现有效治理，那还可以尝试借鉴餐饮行业的做法，对卫生巾生产过程实行“明厨亮灶”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要觉得夸张，在经历“3·15”曝光震动后，卫生巾行业要重拾公众信任，需要经受洗心革面式的改造。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30428437</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30428437</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 23:18:54 GMT</pubDate><author>南庄</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742305363674_3DzpRN_1742305363873.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30428437_202503190719cd3999ae-c593-4021-a45e-a279ccbcffbd.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>卫生巾</category><category>小米</category><category>雷军</category><category>澎湃质量观</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742305363674_3DzpRN_1742305363873.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742305363744_fjADwa_1742305363885.png"></media:thumbnails></item><item><title>普京和特朗普通话都谈了什么？一文速览</title><description>&lt;p&gt;俄罗斯总统普京与美国总统特朗普3月18日通电话，重点讨论俄美关系正常化和乌克兰局势等问题。此次通话是继2月12日双方首次通话后的第二次直接对话，被视为俄乌冲突能否实现突破性进展的关键节点。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1971985&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/20250319/6e6e79dd-46d8-4231-a2ab-f19de0d4df1c.jpg&quot; data-imageid=&quot;343710001&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;谈了什么&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;俄称双方详细坦诚交流乌克兰局势，普京就特朗普30天停火提议提条件&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1971984&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/20250319/3b32b8a5-dc39-4762-a92b-a321c8a835ae.jpg&quot; data-imageid=&quot;343709997&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;俄罗斯克里姆林宫网站18日通报称，两国领导人围绕乌克兰局势继续进行了详细和坦诚的意见交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1、俄乌将互换175名被俘人员&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京向特朗普通报，19日俄乌双方将互换175名被俘人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京表示，俄方支持以和平方式解决冲突，俄方愿同美方伙伴共同制定可行的调解方案，该方案应具有综合、稳定和长期等性质，同时必须考虑消除危机根本原因的绝对必要性以及俄罗斯在安全领域的合法利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2、俄方支持俄乌30天内不攻击对方能源基础设施提议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会谈中，特朗普提议俄乌双方相互承诺30天内不攻击能源基础设施目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京对此倡议作出积极回应，并已立即向俄军下达相关指令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3、俄方强调解决俄乌问题关键前提是停止对乌军援&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在通话中，针对美方提出的30天停火倡议，俄方强调若干关键条件：需对全线停火实施有效监督、必须停止乌克兰境内的强制动员及武装部队重新武装。俄方同时指出乌克兰政权存在重大失信风险，该政权已多次破坏既有协议。特别提请关注乌克兰武装分子在库尔斯克州针对平民实施的野蛮恐怖主义行径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄方强调，防止冲突升级和推进政治外交解决的关键前提是，完全停止对乌方的外国军事援助和情报支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4、俄方称若乌军投降 将给予人道待遇&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就特朗普近期呼吁“保全库尔斯克州被围乌军士兵生命”的表态，普京表示，俄方愿秉持人道主义原则，承诺若乌军投降，将根据俄法律和国际法准则保障其生命权并给予人道待遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5、俄方同意就黑海航运安全倡议开始谈判&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京对特朗普提出的有关黑海航运安全倡议作出建设性回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双方同意就此开始谈判，以明确倡议具体细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6、俄美将加强双边合作及全球安全协作&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在通话中，双方表达了在俄美对世界安全与稳定负有特殊责任的背景下实现双边关系正常化的共同意愿。双方讨论了一系列旨在推动未来经济与能源领域互利合作的想法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普支持普京提出的在美国和俄罗斯举办由NHL和KHL球员组成的俄美冰球比赛的建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京与特朗普还讨论了其他国际议题，包括中东和红海地区局势。双方将共同努力稳定危机地区的局势，加强在核不扩散和全球安全问题上的协作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两国总统同意就所有讨论议题保持沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;美称双方同意需结束俄乌冲突，改善美俄双边关系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1971988&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/20250319/844382d5-ae4c-44bd-a9ce-f00ad850d7aa.jpg&quot; data-imageid=&quot;343709998&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;当地时间3月18日，美国白宫发布声明表示，美国总统特朗普当日与俄罗斯总统普京通话，双方谈到了乌克兰冲突中和平与停火的必要性，且都同意这场冲突需要以持久和平结束。双方还强调需要改善美国和俄罗斯之间的双边关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明表示，俄乌冲突本不该开始，且早就应该以真诚和善意的和平努力结束。两位领导人一致认为，实现和平将从能源和基础设施停火开始，以及就实施黑海海上停火、全面停火和永久和平进行技术谈判。声明称，这些谈判将在中东展开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双方领导人认为，美俄双边关系改善的未来将带来巨大的好处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双方还进一步讨论了阻止战略武器扩散的必要性，并将与其他国家合作确保尽可能广泛地实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;特朗普：通话“非常好且富有成效”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1971986&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/20250319/e70e0294-aed0-4338-b00b-1ce072912844.jpg&quot; data-imageid=&quot;343709999&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;通话结束后，美国总统特朗普当天在其社交媒体平台“真实社交”上发文表示，他当日与俄罗斯总统普京的电话交谈“非常好且富有成效”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，双方同意俄乌同时放弃袭击对方能源基础设施的提议，且同意将迅速努力实现全面停火，最终结束俄罗斯和乌克兰之间的冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普表示，双方讨论了和平协议的许多要素，俄罗斯总统普京和乌克兰总统泽连斯基都希望结束这场战争。他希望能完成这项工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;泽连斯基证实将与俄方换俘&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;期待与特朗普对话&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地时间3月18日，乌克兰总统泽连斯基表示期待与美国总统特朗普通话，希望从特朗普那里了解其与俄罗斯总统普京通话的细节。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1971983&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/20250319/0099e114-1a2e-40a1-8d80-93faeda399bd.jpg&quot; data-imageid=&quot;343710000&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;乌方支持美国提出的关于停止打击能源设施的提议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基称，乌克兰将支持美国提出的关于停止打击能源设施的提议。但如果俄罗斯打击乌克兰的能源设施，乌方会做出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他表示，普京向特朗普提出要求，是希望尽可能削弱乌克兰。此外，泽连斯基就库尔斯克局势表示，乌克兰军队仍驻扎在库尔斯克地区，“只要乌克兰需要这次行动，他们就会一直驻扎在那里”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基同时证实乌克兰与俄罗斯即将进行换俘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;乌方已准备好采取必要步骤，俄需展示诚意&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰总统泽连斯基18日夜间接受媒体采访，对特朗普与普京通话的初步信息以及可能推动冲突结束的前景发表了评论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基称，乌克兰已准备好采取必要步骤，但目前俄罗斯需要展示诚意。泽连斯基认为是俄罗斯需要并且还在拖延冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;泽连斯基称没有乌参与的谈判不会取得成果&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基表示，他尚未与美国总统通话。只有在通话后，才能明确具体会支持哪些提议。泽连斯基强调，没有乌克兰参与的关于乌克兰问题的谈判不会取得成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基还希望特朗普能够意识到，俄罗斯计划在扎波罗热、乌克兰东部、哈尔科夫和苏梅方向发动进攻行动，以便最大限度地向乌克兰施压，然后以强势姿态提出最后通牒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此前美俄高层频繁接触&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;为元首通话铺垫&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自2月首次通话以来，美俄密集展开多轮外交接触：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄美破冰通话：2月12日，特朗普与普京进行了1.5小时的交谈，为双方解决俄乌冲突的谈判按下启动键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙特四点共识：2月18日，美俄代表团在沙特达成协议，包括建立磋商机制、推动俄乌冲突结束、恢复外交使团运作等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;临时停火提议：3月11日，美乌在沙特吉达会谈中达成“30天临时停火协议”，以换取美国恢复对乌军援。3月13日，美国中东问题特使威特科夫闪电访俄，与普京举行了约4小时的闭门会谈。俄方虽原则上同意，但强调需确保“长久和平”而非喘息机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美俄外长通电话：3月15日，美国国务卿鲁比奥与俄外长拉夫罗夫通话，讨论结束俄乌冲突的下一步举措。 一系列密集的高层互动，为此次美俄元首通话奠定了基础，也显示出双方对于推动解决俄乌冲突的意愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;乌方举措不断&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;内部调整引关注&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对美俄主导的和谈进程，乌克兰近期也采取多重策略争取话语权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，在外交上积极寻求支持。当地时间3月11日，美国和乌克兰双方在沙特会面，继续讨论美乌矿产协议并就俄乌和谈相关问题协调立场。乌克兰还提出部分停火方案，希望借此促使美方撤销冻结对乌情报共享和武器供应的决定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，在军事指挥层面进行调整。3月16日，乌总统泽连斯基下令撤换乌军总参谋长。乌方解释称，自3月3日特朗普政府宣布暂停军事援助和情报共享起，乌军对库尔斯克的控制便陷入危险，美制“海马斯”火箭炮几乎失去作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;俄乌战场态势胶着&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;双方仍在激烈交火&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1971987&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/20250319/87c21e1a-7a5b-4673-93ed-941bbadd4442.jpg&quot; data-imageid=&quot;343709996&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;在通话前夕，俄乌战场依旧硝烟弥漫。俄罗斯武装部队总政治部副主任阿劳季诺夫当地时间18日称，俄军推进取得了显著成果，库尔斯克州几乎所有定居点都已被俄方控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰武装部队总参谋部发布战报称，截至当地时间17日下午，前线地区发生98次战斗。在库尔斯克地区，乌军击退俄军4次进攻，目前战斗仍在进行。乌克兰武装力量总参谋部此前已经确认，乌军已从库尔斯克地区重要据点苏贾撤出。而在其他接触线上，双方交战主要集中在顿涅茨克、卢甘斯克、赫尔松、哈尔科夫等方向。同时，俄军继续对乌克兰境内的机场、为军工企业提供支持的能源设施进行打击。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30433020</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30433020</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 23:13:35 GMT</pubDate><author>央视新闻</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742339293036_6WWNrZ_1742339293344.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30433020_202503190714c2d72261-f1e0-450a-9be2-f8ff9c2840a2.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>俄美关系</category><category>特朗普</category><category>普京</category><category>全球速报</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742339293036_6WWNrZ_1742339293344.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742339293357_TbxaX6_1742339293359.png"></media:thumbnails></item><item><title>披上“电子签”外衣的借贷宝：登记借条1.1亿笔，何以成为高利贷的温床？</title><description>&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742291205555_pasS7Z_1742291205763.png&quot; data-imageid=&quot;343634328&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;借贷宝&amp;nbsp; 视觉中国 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年的央视3·15晚会，再度将借贷宝平台拉入公众视线，这家曾经因“赚利差”“裸贷”而引发巨大关注的公司，在沉寂多年后又被加上了“砍头息”、高利贷的标签。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有不少人甚至以为，借贷宝在之前的事件被曝光后已不复存在。但这家以“ 全面消除熟人间借钱欠钱痛点，从根本上解决中小微企业融资难题 ”为使命的公司，在总部迁往四川成都后，在打借条、打欠条等业务上聚拢了不少用户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一家技术服务平台，或者电子商务平台，借贷宝、人人信等平台似乎对自己的定位较为“简单”——网络借条平台，借贷宝自称为“打借条欠条、个人借钱、企业融资的平台”。其中的电子签，本是一种便利借贷双方的工具，却成了民间借贷高利贷的流行工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽以中间平台自居，但借贷宝、人人信等平台实际扮演的角色却为一些违法活动提供了温床。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月16日凌晨，成都锦江区财政局（区金融风险防范工作组）发布《情况通报》称，央视“3·15”晚会曝光借贷宝平台有关问题后，该局第一时间会同区市场监管局、区公安分局等部门组建工作组，赴借贷宝平台所在公司开展联合调查，已依法责成企业暂停平台运营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月16日，借贷宝发表声明表示，其“在部分业务场景中存在监管疏漏”，平台已暂停新增欠条服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《财经》杂志报道，有借贷宝前员工表示，高管对业务模式的构想一直比较理想化，在实际运作中却沦为高利贷或违法犯罪的“温床”，不可持续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与过往“裸贷”事件时的P2P标签不同，如今的借贷宝等电子签平台一般主要提供的是电子合同服务，由用户自行磋商需求达成借贷关系。而P2P则是点对点的网络借贷，网贷平台则是撮合双方的金融信息中介。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在电子签的“外衣”之下，有哪些不愿被看到的真相？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“电子签”背后的疯狂借贷&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于电子签，很多人并不陌生。作为移动端的电子合同签约工具，电子签应用场景众多，购房、买车、问诊等多有应用，电子借条也是其中的一个应用场景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借贷宝表示，其主营业务是为用户间借贷提供电子借条合同。其平台业务包括打欠条、打借条、理旧账、优选贷、亲友借、企易融等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有业内人士向澎湃新闻表示，借贷宝近些年的业务一方面或依赖于母公司，同时也做一些导流业务。总之在想各种办法把流量变现。借条这块主要收取存证服务费，但欠条的收费模式更多样化一些。借贷宝作为一个技术服务平台，它的用户一边是借款人一边是放款人，但放款人群体是脱离平台监管的，存在央视报道中的“砍头息”、高利贷等乱象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在央视财经报道中，人人信的产品经理表示，目前他们平台上的放款方，很多都是通过做假账号来规避法律风险的，目的就是让受害人找不到起诉对象。人人信这类电子签平台虽然要求放款人实名认证，但“人脸识别是一种高科技，不需要人在，也不需要人活着。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打借条和打欠条业务，对借贷宝而言是商业上的成功。2023年9月，借贷宝CEO王璐曾表示，借贷宝整体上是亏损的，不过亏损在收窄。而打条业务（借条和欠条的合称）则是赚钱的业务，在商业上取得了小成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就市场来看，电子签平台众多，常用的除了借贷宝、人人信等，还有用户群或更为庞大的腾讯电子签。上述业内人士指出，出现了央视报道中的问题，本质上还是以电子签平台为中间方，导流到私域后不受平台监管。此前的“裸贷”事件也是出现了平台没有监管好甚至脱离平台监管了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借贷宝在官网声明中表示，其初心是通过规范有效的电子合同保障出借双方的合法权益。央视报道中提及的“放款人绕过平台交易”“用户遭遇高利贷、砍头息、展期费”等问题，暴露了借贷宝在部分业务场景中存在监管疏漏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;业内人士告诉澎湃新闻，借贷宝在电子签方面的业务更为深入，除了打条时的存证服务费，还提供了许多贷后服务，例如弹窗或短信形式的还款提醒、发律师函、电话外呼提醒、协商展期等，但不同的服务收取相对应的费用。不过，私域方面就不受监管了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有行业人士认为，借贷宝、人人信等平台其实并不抗拒民间高利贷模式。其向澎湃新闻表示，在央视3·15晚会中也可以看到，虽然他们建立了所谓中间平台，但他们是非常主动、非常积极地在提供一些便利条件来吸引民间的高利贷放贷人进来的，包括实名认证不需要活人等。他们是具有主观性，在引导高利贷业务的形成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“在整个业务环节设计中，平台看似很无辜，只是出了一个合同，还有利于未来出现逾期时打官司。”上述行业人士指出，借贷宝这些平台肯定是知道可能存在“砍头息”的问题，他们没有去进行监管，没有提醒用户必须按照合同金额来，知道合同利率写得很少甚至是0，但实际上并非如此。这是有主观恶意的，后续用款人逾期便可以收取展期费、逾期费等，单笔看似不多，但是那么大的用户量，总量是不小的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借贷宝官网显示，该公司稳健运营9年，注册用户1.4亿，登记借条1.1亿笔，有1000万人成功借款，31.7亿用户已赚取红包。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前述业内人士也谈到，3·15晚会曝光的一个问题是这些平台的人员进行了一些无底线的对放贷人的邀约，然后收取技术服务费。他可能认为放贷人线下合不合规跟自己没有关系。另外，这种线上化的借条也给职业放贷人提供了一个更大的“温床”，比如有一些职业放贷人主要是在自己的区域或者线下去进行放款，当面签署这个借条。由于电子签平台的存在，让这些职业放贷人团队更活跃，可能进行大笔的放款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“平台并不无辜。”上述行业人士说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;借贷宝等平台究竟扮演什么角色，涉及哪些法律问题？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可见的是，在央视报道中曝光的借贷宝、人人信等平台乱象中，本应承担起监管和管理职责的电子签平台，却在这方面长期缺位。过往，借贷宝曾因“赚利差”“裸贷”等事件引起社会大范围关注，但当时更多与P2P相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于自身定位，多位业内人士向澎湃新闻表示，借贷宝这类平台经过这么多年的发展依然活跃，因为他始终宣扬自己只是一个技术服务方的角色，没有直接从事放贷业务，没有形成资金池。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亦有电子签平台在其产品说明书中指出，其既不是P2P服务，也不是贷款服务。P2P是点对点网络借贷，是指个体和个体之间通过互联网平台实现的直接借贷。P2P网贷平台实际上是专门从事网络借贷信息中介业务活动的金融信息中介公司。贷款服务需要相应的金融资质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月16日，中国互联网金融协会发布倡议称，此类事件暴露出一些披着“金融科技”“普惠金融”等外衣的互联网平台在技术应用、合规经营、消费者权益保护等方面存在严重问题，涉嫌违法犯罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;互金协会倡议，严禁为高利贷、套路贷、收取砍头息、暴力催收、非法贷款中介等违法违规活动提供技术便利或信息掩护，严禁利用技术手段（如，伪造身份信息）、帮助合作方（如，职业放贷人）或诱导消费者（如，选择欠条）逃避金融监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中伦律师事务所合伙人刘新宇律师在接受澎湃新闻采访时表示，在3·15晚会所曝光的人人信、借贷宝相关事件中，该等主体已经不单是作为纯粹的“电子签”技术平台，而更多地系作为提供金融借款网络经营场所、交易撮合和信息发布的平台角色。为此，我们理解其可能涉及的法律问题及责任情况包括但不限于平台责任、合同责任、共同侵权（甚至涉嫌帮助犯罪的刑事责任）责任和消费者权益保护责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刘新宇认为，该等业务模式项下企业或具有一定“电子商务平台经营者”的身份特性。根据《中华人民共和国电子商务法》第27条规定：“电子商务平台经营者应当要求申请进入平台销售商品或者提供服务的经营者提交其身份、地址、联系方式、行政许可等真实信息，进行核验、登记，建立登记档案，并定期核验更新。”有鉴于此，电子签平台作为借贷双方签署借条的中介撮合人，有责任对放款人的身份和资质进行严格审核。然而，在人人信、借贷宝事件中，平台未尽到这一义务，导致大量虚假账号、假借条的出现，如人人信的一位产品经理就表示，平台上的放款方很多都是通过做假账号来规避法律风险。这使得借款人无法找到真实的放款人进行起诉，构成了对借款人的合同违约，平台需要承担因审核不严导致借款人无法追责放款人的平台责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，根据《电子商务法》第35条之规定“电子商务平台经营者不得利用服务协议、交易规则以及技术等手段，对平台内经营者在平台内的交易、交易价格以及与其他经营者的交易等进行不合理限制或者附加不合理条件，或者向平台内经营者收取不合理费用。”在该事件中，平台的营业模式系向借款人收取贷后服务费、展期费和逾期服务费，该等服务费用收取是否合理，亦可能会被质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈及合同责任问题，刘新宇指出，在相关事件中，平台提供的电子借条或相关合同条款存在漏洞，为高利贷、“砍头息”等违法操作提供了可乘之机。例如，平台未明确规定放款人身份核实方式、资金流向监管等关键条款，导致客户借款到手金额与合同上约定金额不一致。这种情况下，平台可能需要承担因合同条款不完善、描述事实与实际情况不符等问题，并直接或间接导致了借款人权益受损的违约责任，需要承担所谓提供的贷款服务项下的合同责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与上述行业人士观点相似，刘新宇也认为，从记者相关暗访中可以看出，电子签平台明知放款人利用其平台从事高利贷、虚假账号放贷等违法活动，却未采取有效措施加以制止，甚至默许或纵容这种行为。如人人信平台的产品经理暗示可以用去世人的信息做账号，规避法律风险。这种行为表明平台与放款人之间存在共同侵权的故意，平台需要与放款人一起对借款人的损失承担连带赔偿责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，平台这种为放款人提供便利，帮助规避法律风险，如不监管资金流向、不审核实际放款金额等行为，不排除实际上是在协助放款人实施违法行为。例如，借贷宝平台签了正规的电子签协议，但实际交易却不在平台上进行，导致借款人无法对放款人进行有效监督和追责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在消费者权益保护上，刘新宇表示，电子签平台未对放款人进行严格审核，导致借款人无法了解放款人的真实身份信息，这侵犯了借款人的知情权。平台未对借贷行为进行有效监管，使得高利贷、“砍头息”等违法操作在平台上得以存在，这给借款人的财产安全和人身安全带来了潜在威胁，平台需要承担因未充分保护消费者安全而产生的法律责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实，在褪下“电子签”的层层外衣之后，还有一些问题值得深思：为何有那么多的人选择用电子借条的方式借高利贷，为何他们会深陷“电子签”骗局？如果“电子签”高利贷不再给他们提供支持，他们还能从哪里满足金融需求？&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30426022</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30426022</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 23:12:32 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 胡志挺</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742291205555_pasS7Z_1742291205763.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30426022_202503190713099557b5-65b4-4c5a-93b4-9030dd93416b.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>电子签</category><category>高利贷</category><category>裸贷</category><category>借贷宝</category><category>人人信</category><category>金改实验室</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742291205555_pasS7Z_1742291205763.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742291205561_iK2KHR_1742291205833.png"></media:thumbnails></item></channel></rss>