<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0"><channel><title>澎湃新闻 - 澎湃热榜</title><link>https://www.thepaper.cn</link><atom:link href="http://rsshub.pseudoyu.com/thepaper/sidebar" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>澎湃新闻 - 澎湃热榜 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 00:47:49 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>铊污染源头已确定，湖南通报耒水流域水质异常处置情况</title><description>&lt;p&gt;3月25日，湖南省生态环境厅发布关于耒水流域（郴州-耒阳段）铊浓度异常应急处置情况通报：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年3月16日，湖南耒水郴州-耒阳跨市断面铊浓度为0.13微克/升，出现异常（参照《地表水环境质量标准》中的集中式生活饮用水地表水源地特定项目标准限值0.1微克/升）。在生态环境部应急办的指导下，湖南省及郴州、衡阳两地启动应急处置，现污染源已被管控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事件发生后，郴州市、耒阳市相继启动突发环境事件应急响应，组织对耒水全流域进行采样监测、溯源排查，3月17日，经核实，确定污染源为位于郴州市苏仙区的某水泥生产企业。主要原因为该企业近日拆除旧生产线的窑炉时，窑炉内含铊灰尘被雨水冲刷后，经雨水排放口流入外环境水体导致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在近日的应急处置中，郴州市重点开展污染源控制，组织将涉事企业废水转运至重金属污水处理厂进行处置，做好场地防渗处理、修建应急池、砌砖围堰、厂区主水沟加铺混凝土等措施，清除污染源头隐患。对该企业下游坳上河、郴江及耒水受影响的河段，郴州、衡阳两市在部、省技术专家指导下开展控源截流、投放除铊剂治理、强化水量调度、严密监控沿线水质指标等措施，确保群众饮用水安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;监测数据显示，自3月16日以来，事发地下游各水厂出水铊浓度均在《生活饮用水卫生标准》限值0.1微克/升以内，供水安全未受到影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，处置工作正在有序进行。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30477150</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30477150</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 16:43:29 GMT</pubDate><author>央视新闻</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/client/fastNewsWwwBig.jpg"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30477150_20250325004372adfde5-592c-4f2c-a4d4-24f1401771f8.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>绿政公署</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/client/fastNewsWwwBig.jpg"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/client/fastNewsSmall.jpg"></media:thumbnails></item><item><title>中国海警依法驱离日非法进入我钓鱼岛领海船只</title><description>&lt;p&gt;中国海警局新闻发言人刘德军表示，3月21日至24日，日“理惠丸”“第八琴海丸”“第八泰生丸”“善幸丸2”号渔船非法进入我钓鱼岛领海，中国海警舰艇依法对其采取必要管控措施并警告驱离。钓鱼岛及其附属岛屿是中国固有领土，我们敦促日方立即停止在该海域的一切违法活动。中国海警将持续在钓鱼岛领海内开展维权执法活动，维护国家领土主权和海洋权益。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30476998</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30476998</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 13:55:54 GMT</pubDate><author>@中国海警</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/client/fastNewsWwwBig.jpg"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30476998_2025032421567081abea-c469-485e-bac1-0122f7adfa4c.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>国防聚焦</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/client/fastNewsWwwBig.jpg"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/client/fastNewsSmall.jpg"></media:thumbnails></item><item><title>澎湃AI晚新闻丨2025年3月24日</title><description>今天是2025年3月24日，欢迎观看澎湃AI晚新闻：韩国山火难抑，三地重灾区两千人撤离；澎湃调查记者花300元“开盒”自己；跨境反腐“天网2025”启动，三部门齐抓“裸官”任职管理。</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30476981</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30476981</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 13:54:11 GMT</pubDate><author>澎湃要闻</author><category>澎湃早晚报</category><category>澎湃早晚报晚安湃</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742823856980_pedt2J_1742823871139.jpg"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742823883807_PzfWZ4_1742823884041.png"></media:thumbnails></item><item><title>“最强县域CP”拉高标杆，昆山、江阴不约而同赴万亿城市取经</title><description>&lt;p&gt;苏州昆山、无锡江阴是全国仅有的两座GDP超5000亿元的县级市，开年以来成为全国不少县域的学习考察目的地。那么，两个“最强县级市”自己会向谁“取经”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;答案是：万亿城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周，昆山由市委书记陈丽艳带队，赴广东深圳、东莞开展考察对接；无锡市委常委、江阴市委书记许峰，市长王琪率党政企代表团赴上海、苏州、杭州学习考察。“最强县域CP”不约而同地将目光投向万亿城市，看什么？学什么？奔着什么目标而去？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“最强县域”强在何处&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年2月以来，连续20年霸榜“中国百强县”的昆山已接待了江苏淮安市、浙江义乌市、长沙望城区等多个考察团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“昆山与义乌发展历程相似、城市气质相近，希望全方位加强交流合作，深化优势互补，携手打造区域合作发展的新标杆、新示范。”据“昆山发布”，市委书记陈丽艳在与浙江金华市委常委、义乌市委书记叶帮锐会见时说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;改革开放以来，昆山蹚出敢闯敢试、唯实唯干、奋斗奋进、创新创优的“昆山之路”，从苏州最弱的农业县豹变为国内最强县级市。资源贫乏的义乌兴商建市，迸发出“莫名其妙”的发展、“无中生有”的发展、“点石成金”的发展，小商品市场“买全球”“卖全球”。这就是陈丽艳所说的“发展历程相似、城市气质相近”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在昆山，长沙望城区党政代表团实地感受“昆山之路”的精神内涵，学习借鉴昆山塑造发展新动能的举措。“望城发布”介绍，昆山以“链式思维”推动传统产业与新兴产业、未来产业协同发展，以创新驱动、开放协同、绿色转型为核心，完善“2+6+X”产业布局，构建起具有国际竞争力的现代化产业体系。昆山的实践，对望城传统产业转型升级和新兴产业布局具有重要借鉴意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江阴是依托乡镇企业实现非农化发展的“苏南模式”发源地之一，去年实现地区生产总值5126亿元，成为继昆山之后全国第二个GDP超5000亿元的县级市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月上旬，湖北仙桃市党政代表团到江阴学习考察。《仙桃日报》随后刊发长篇文章“赴江阴市学习考察启示录”，表示两地有很多相似点——都有敢为人先的城市品格，地处长江经济带、邻近省会、省域经济联合体关键节点的区位优势和民营经济活跃、产业特色鲜明的发展特质。江阴一以贯之的“产业强则城市强、产业兴则城市兴”的发展理念，民营经济的硬核支撑令人惊叹，民营经济贡献了全市70％以上的税收、70％以上的GDP、80％以上的工业经济总量、80％以上的固定资产投资、90％以上的就业人数和90％左右的企业数量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;分赴珠三角、长三角，“尖子生”要取的是什么经？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“优秀的人，往往比你更努力”，县域“尖子生”亦是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《昆山日报》，市委书记陈丽艳率队赴深圳、东莞考察对接期间，推介昆山投资环境，深度对接优质资源，为推进中国式现代化昆山新实践链接新资源、汇聚新动能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江阴市党政企代表团赴上海、苏州、杭州考察，学习三地在科技新城规划建设、现代产业体系构建、城市更新、文旅融合、乡村振兴等方面的经验，开阔视野、提升思维，推动全市在更宽领域、更深层次融入长三角一体化发展，加快培育新质生产力。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742815524605_6AQ4WD_1742815569975.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;344226841&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;昆山市委书记陈丽艳（中）在深圳、东莞开展考察对接活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;县域经济是国民经济的基石，从发展历程看，经历了从乡镇工业爆发到园区经济集聚，从区域分化与转型阵痛到创新驱动与高质量发展的阶段。昆山、江阴的具体发展路径不尽相同，昆山得益于外向型经济，吸引了大批外资、台资企业落户，江阴走的是内生型增长之路，依托本土民企崛起，以一个县级市而拥有12家“中国民企500强”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;殊途同归，“制造强”是两市的鲜明标签。2024年，昆山实现规上工业总产值1.2万亿元，江阴7500亿元，前者以电子信息、装备制造为支柱，后者以高端纺织服装、金属新材料为支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“昆山近三年的GDP都超过5000亿，如果还是与县域比，基本是‘躺赢’，必须主动与经济规模相当的城市攀高比强。”1月，陈丽艳在接受媒体采访时表示，必须拉高标杆，跳出县域思维，主动与经济规模相当的城市攀高比强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当昆山以数字经济、元宇宙等新兴产业抢占制高点，江阴近几年曾面临传统产业占比过高、土地开发强度逼近极限等问题。2022年，该市启动“科创江阴”建设首轮三年行动。在今年的新春“第一会”上，许峰表示，“科创”已成为江阴蓬勃的动力源，深刻重塑了城市的底蕴气质。今年起，江阴实施第二轮“科创江阴”三年行动，“以更大的力度重塑城市气质”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次赴珠三角、长三角地区考察，昆山、江阴正是奔着年初确定的目标而去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深圳、东莞，以及上海、苏州、杭州均为万亿城市，是“县域顶流CP”眼中的标杆，上海、深圳、苏州、杭州更是引领科技创新的佼佼者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次考察，两市都聚焦科技企业及新兴产业，尤其关注人工智能、低空经济关联产业。据报道，陈丽艳一行考察了华润集团、顺丰集团、思榕智能装备公司和机器人研发制造商深圳逐际动力科技公司，江阴分别考察了上海智能传感器产业园、西岑科创中心和华为练秋湖研发中心，乐聚（苏州）机器人公司、苏州市低空经济发展展示馆和低空飞行服务中心，以及杭州电竞中心、未来科技城和“六小龙”之一的云深处科技公司。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742815527909_j2HXcR_1742815570075.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;344226842&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;江阴市党政企代表团赴沪苏杭学习考察。 “江阴发布”图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论是昆山的“跳出县域思维”还是江阴的“重塑城市气质”，破局必须倚重创新。考察思榕智能装备公司时，陈丽艳表示，昆山正加快推动科技创新和产业创新深度融合，希望企业继续扎根昆山、加码昆山，提升规模效益，同时吸引更多合作伙伴来昆山投资兴业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;思榕智能装备公司总部位于深圳，是为客户提供工厂自动化、测试自动化等智能装备领域解决方案的高新技术企业，其华东总部去年在昆山陆家镇投产。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遍访沪苏杭后，江阴方面表示，此次学习考察是开阔眼界的“取经之旅”，更是解放思想的“破题行动”，将全力推动创新链、产业链、资金链、人才链循环畅通，实现人才和城市的“双向奔赴”，助力经济社会高质量发展。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30475225</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30475225</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 12:05:40 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 邱海鸿</author><category>最强</category><category>县域</category><category>CP</category><category>昆山</category><category>江阴</category><category>长三角政商</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742815615789_2HtJ3K_1742815615976.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742815615791_it1nAX_1742815616046.png"></media:thumbnails></item><item><title>远洋渔船船长在公海被船员杀害抛海？威海海警：案件正办理</title><description>&lt;p&gt;近日，网友小星（化名）在社交媒体上发布信息称，其身为船长的父亲在印度洋公海海域被船员杀害，并称该案已获威海海警立案。3月24日下午，澎湃新闻联系威海海警局，该局工作人员答复称：“案件正在办理中。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月20日凌晨，小星在小红书上发帖称，其身为船长的父亲于3月11日在印度洋公海海域作业时被船员杀害并抛向公海。她在帖子下评论称，目前船还在公海，该案已经刑事立案，嫌疑人被控制在船上。她表示目前已经请了律师，“无论怎么样，拼尽全力，也要争取判他（嫌疑人）死刑。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月23日晚上，澎湃新闻联系上小星。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小星是威海市荣成人，自她有记忆以来，父亲一直都在海上工作。父亲从最开始的船员干到后来的船长，一直干到了2021年。去年，为了筹集小星的嫁妆，父亲再次登上了远洋渔船。2024年8月26日，父亲从家中出发，前往印度洋公海进行作业。一切顺利的话，计划于2025年6月下旬返航。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月11日早上7时30分，小星的父亲结束了与母亲的语音通话，然而到了当日上午11时之后，便无法再与他取得联系了。次日下午，小星接到一位阿姨用母亲的微信打来电话，让她抓紧时间回家，“父亲出事了”。她感到非常害怕，在电话中连忙询问情况。阿姨回复她称：“你爸没有了，在船上被人捅了，人掉海里了。”小星立刻交接工作、请假，赶回家中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小星表示，目前涉事船只已被通知回港，预计4月初靠岸，凶手被控制在了船上，威海海警已经进行立案。她从各方了解的情况是，父亲在印度洋公海海域的船上遭到一名船员杀害，后被抛尸海洋。其他更多的案件信息需要警方取证调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小星称，父亲是一位好丈夫，“嘴甜、会提供情绪价值、眼里有活”“他很爱我和妈妈”。街坊邻里如果有需要帮忙，他一定会主动帮忙，并且会把事情做得很好。“现在这个样子，妈妈（悲伤地）走不出来。”小星说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小星介绍，涉事船号的前缀是“鲁荣远渔”，更详细的船号和具体船公司名称暂不方便透露。24日，澎湃新闻联系多家威海船公司，未获有效回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月24日下午，澎湃新闻联系上威海海警局，工作人员表示，经和执法的同事核对，“案件正在办理中”，“其他的情况我们只告知了家属和当事人，现在不予公布”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在公海发生的刑事案件一般是什么处置原则呢？北京市中闻律师事务所律师赵琮向澎湃新闻表示，根据《联合国海洋法公约》，船舶航行应仅悬挂一国的旗帜，并且除国际条约或本公约明文规定的例外情形之外，在公海上应受该国的专属管辖。如果犯罪行为发生在中国籍船舶上，中国海警有权依据《中华人民共和国刑法》进行处理，且无论船舶位于何处。船只驶回后，按照《最高人民法院、最高人民检察院、中国海警局关于海上刑事案件管辖等有关问题的通知》，后续移送审查起诉等环节，与国内刑事案件基本一致。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30475083</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30475083</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 11:15:20 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 王选辉 实习生 缪舒玲</author><category>杀人案</category><category>远洋渔船</category><category>公海</category><category>直击现场</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742811579062_hdzwkm_1742811579296.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742811579131_aPX2wa_1742811579280.png"></media:thumbnails></item><item><title>“天网2025”行动正式启动</title><description>&lt;p&gt;3月24日，中央反腐败协调小组国际追逃追赃和跨境腐败治理工作办公室召开会议，学习贯彻二十届中央纪委四次全会精神，研究部署2025年反腐败国际追逃追赃和跨境腐败治理工作，启动“天网2025”行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议指出，2024年，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在中央反腐败协调小组直接指挥下，办公室各成员单位和各省区市坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，一体构建追逃防逃追赃机制，持续加大跨境腐败治理力度，各项工作取得明显成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议决定启动“天网2025”行动。其中，&lt;strong&gt;国家监委牵头开展职务犯罪境外追赃挽损专项行动，公安部开展“猎狐”专项行动，中国人民银行会同公安部开展预防、打击利用离岸公司和地下钱庄向境外转移赃款专项行动，中央组织部会同公安部、国家移民管理局抓好“裸官”任职岗位管理、公职人员因私出国（境）违规问题治理等工作。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会议要求，要全面贯彻落实党的二十届三中全会精神，深入学习贯彻习近平总书记关于党的建设的重要思想、关于党的自我革命的重要思想，落实中央纪委四次全会部署，保持战略定力，坚持守正创新，深化反腐败国际合作，纵深推进跨境腐败治理，健全追逃防逃追赃机制，始终保持对外逃腐败分子的强大攻势，助力打好反腐败斗争攻坚战持久战总体战。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30475186</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30475186</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 11:05:39 GMT</pubDate><author>新华社</author><category>天网2025</category><category>中国政库</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742814686169_5RJ4YZ_1742814686270.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742814686189_xDPD4N_1742814686344.png"></media:thumbnails></item><item><title>实施《中华人民共和国反外国制裁法》的规定</title><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;实施《中华人民共和国反外国制裁法》的规定&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一条　根据《中华人民共和国对外关系法》、《中华人民共和国反外国制裁法》（以下简称反外国制裁法）等法律，制定本规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二条　反外国制裁工作贯彻总体国家安全观，维护国家主权、安全、发展利益，保护我国公民、组织的合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三条　外国国家违反国际法和国际关系基本准则，以各种借口或者依据其本国法律对我国进行遏制、打压，对我国公民、组织采取歧视性限制措施，干涉我国内政的，或者外国国家、组织、个人实施、协助、支持危害我国主权、安全、发展利益的行为的，国务院有关部门根据反外国制裁法和本规定，有权决定将有关组织、个人及与其相关的组织、个人列入反制清单、采取反制措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四条　国务院有关部门在实施反外国制裁法和本规定过程中，有权开展相应调查和对外磋商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五条　国务院有关部门作出采取反制措施的决定，应当明确反制措施的适用对象、具体反制措施、施行日期等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第六条　反外国制裁法第六条第一项中的不予签发签证、不准入境、注销签证或者驱逐出境，由国务院外交、国家移民管理等有关部门，依照职责权限实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第七条　反外国制裁法第六条第二项中的查封、扣押、冻结，由国务院公安、财政、自然资源、交通运输、海关、市场监督管理、金融管理、知识产权等有关部门，依照职责权限实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反外国制裁法第六条第二项中的其他各类财产，包括现金、票据、银行存款、有价证券、基金份额、股权、知识产权、应收账款等财产和财产权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第八条　反外国制裁法第六条第三项中的禁止或者限制我国境内的组织、个人与其进行有关交易、合作等活动，包括但不限于教育、科技、法律服务、环保、经贸、文化、旅游、卫生、体育领域的活动，由国务院教育、科技、司法行政、生态环境、商务、文化和旅游、卫生健康、体育行政等有关部门，依照职责权限实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第九条　反外国制裁法第六条第四项中的其他必要措施，包括但不限于禁止或者限制从事与我国有关的进出口活动，禁止或者限制在我国境内投资，禁止向其出口相关物项，禁止或者限制向其提供数据、个人信息，取消或者限制其相关人员在我国境内工作许可、停留或者居留资格，处以罚款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十条　国务院外交、商务、发展改革、司法行政等部门按照各自职责和任务分工，负责承担反外国制裁工作协调机制相关工作。国务院有关部门加强对反制措施确定和实施的协同配合和信息共享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十一条　国务院有关部门作出采取、暂停、变更或者取消有关反制措施决定的，应当通过其官方网站等途径发布并及时更新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十二条　反制措施需要国务院其他部门实施的，作出采取、暂停、变更或者取消反制措施决定的国务院有关部门应当按照相关程序，将反制措施的决定通报负责实施的国务院有关部门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;收到反制措施决定的国务院有关部门，应当依照职责分工实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十三条　国务院有关部门对不依法执行反制措施的，有权责令改正，禁止或者限制其从事政府采购、招标投标以及有关货物、技术的进出口或者国际服务贸易等活动，禁止或者限制其从境外接收或者向境外提供数据、个人信息，禁止或者限制其出境、在我国境内停留居留等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十四条　采取反制措施的决定公布后，被采取反制措施的组织、个人可以向作出采取反制措施决定的国务院有关部门申请暂停、变更或者取消有关反制措施，申请时应当提供其改正行为、采取措施消除行为后果等方面的事实和理由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十五条　作出采取反制措施决定的国务院有关部门可以根据实际情况组织评估反制措施的执行情况和效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作出采取反制措施决定的国务院有关部门根据评估结果或者根据对被采取反制措施的组织、个人申请事实和理由的审查情况，可以暂停、变更或者取消有关反制措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十六条　采取反制措施的决定公布后，有关组织、个人在特殊情况下确需与被采取反制措施的组织、个人进行被禁止或者限制的相关活动的，应当向作出采取反制措施决定的国务院有关部门提供相应的事实和理由，经同意可以与被采取反制措施的组织、个人进行相关活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十七条　对执行或者协助执行外国国家对我国公民、组织采取的歧视性限制措施的，国务院有关部门有权进行约谈，责令改正，采取相应处理措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十八条　任何组织和个人执行或者协助执行外国国家对我国公民、组织采取的歧视性限制措施，侵害我国公民、组织合法权益的，我国公民、组织有权依法向人民法院提起诉讼，要求停止侵害、赔偿损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第十九条　外国国家、组织或者个人通过推动、实施诉讼等手段危害我国主权、安全、发展利益的，国务院有关部门有权决定将参与诉讼和判决执行等活动的上述主体及与其相关的组织、个人列入反制清单，采取限制入境，查封、扣押、冻结在我国境内的财产，禁止或者限制与其进行有关交易、合作等反制措施，并保留采取强制执行财产以及其他更严厉反制措施的权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何组织和个人均不得执行或者协助执行前款外国国家、组织或者个人推动、实施的诉讼所作出的判决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二十条　鼓励支持律师事务所、公证机构等专业服务机构为反外国制裁提供法律服务，包括协助相关组织、个人为执行反制措施实施风险控制管理，代理我国公民、组织就相关组织、个人因执行或者协助执行外国国家歧视性限制措施侵害合法权益向人民法院提起诉讼，办理相关公证业务等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二十一条　在实施反外国制裁法和本规定过程中，涉及司法协助相关工作的，由国务院司法行政部门会同主管机关依照我国有关法律、缔结或者参加的国际条约办理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二十二条　本规定自公布之日起施行。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30475189</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30475189</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 11:03:42 GMT</pubDate><author>新华社</author><category>要闻</category><category>中国政库</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/client/focusNewsWwwBig.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/client/focusNewsSmall.png"></media:thumbnails></item><item><title>“世纪婴儿”千千去世，母亲发声：感冒发烧了5天，从天津回到老家次日去世</title><description>&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;656305&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1c962fba5d1d474897d728668237e024/hd/1742811473000_d2zTfi_1742811569643.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742810352303_77BtYH_1742810352587.png&quot; data-duration=&quot;01:00&quot; data-verticalvideo=&quot;1&quot; data-width=&quot;478&quot; data-height=&quot;848&quot;&gt;&lt;/video&gt;3月24日，“世纪婴儿”千千的母亲岳女士发布讣告称，女儿千千去世，年仅25岁。千千的母亲称，女儿感冒发烧了5天，从天津回到老家次日去世。</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30475029</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30475029</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 10:24:39 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者：卫佳明 素材来源：受访者社交账号</author><category>“世纪婴儿”</category><category>锋线视频</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742810352303_77BtYH_1742810352587.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742810352306_pnKCTh_1742810352605.png"></media:thumbnails></item><item><title>影子调查｜“开盒”背后的个人信息非法贩卖：旧信息与“内鬼”交易</title><description>&lt;p&gt;隐匿在境外某平台的“社工库”接连被曝光后，其管理成员对此并不在意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对方声称，最近因媒体报道受到的影响是“咨询量和单子变得异常地多。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;百度副总裁谢广军女儿“开盒”事件引发公众对个人信息保护的关注。3月19日，百度对外发布声明称，该事件的开盒信息并非源自百度，而是海外的社工库，“一个通过非法手段收集个人隐私信息的数据库”。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742795334427_pYh3kb_1742795334657.png&quot; data-imageid=&quot;344212250&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻影子调查队发现，事实上，“社工库”是一个隐秘的角落，对于大多数人来说，无法直接触及。但一些人利用“社工库”的数据资源，购买他人个人敏感信息，完成“开盒”。如此一来，形成了一桩桩非法贩卖个人信息的交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在“社工库”上存储的大量个人信息，多为几年前甚至十几年前的陈旧个人信息数据，其来源多为不法分子通过“撞库”或非法交易导致的批量个人信息泄露；而精确的个人信息，则可能需要一些部门、公司的“内鬼”配合才能获取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者尝试“开盒”本人，与境外某社交平台的“社工库”取得联系，通过二维码付款300元后，对方提供了记者本人的姓名、手机号、QQ号、住址等信息。记者发现，对方提供的手机号、住址都是几年前的陈旧信息。当记者提出要查询更多信息时，对方提出要再付款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在另一个被多家媒体曝光的“社工库”上，记者通过签到领取积分就可以免费查询任意某个人的个人信息。记者同样查询本人信息发现，其提供的手机号、家庭住址等信息基本为5年前至10年前的信息。而根据该“社工库”提供的报价单，支付80元至9700元不等的钱，声称可以深度查询任何一个人更多的个人隐私信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位从事网络安全工作的人士透露，“社工库”在外网存在已久，一般宣称其可以查询姓名、电话、住址、微信号、开房记录等个人信息，实际是利用已有的多个数据库进行比对，获得基本个人信息后再进行交易牟利，其背后有一条非法产业链。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特别需要提醒的是，“开盒”行为，买卖个人信息，可能构成侵犯公民个人信息罪，需承担刑事责任。有业内专家提醒，登录境外网站、平台买卖个人信息，不仅是违法行为，还可能上当被骗。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742796061225_nWtjeQ_1742796316720.webp?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;344212451&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;新华社&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;300元买到记者本人陈旧个人信息&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过关键词检索，记者近日与境外某平台一个“社工库”取得联系。对方称，姓名、电话、住址、家庭成员、银行流水等信息都可以查询，不同查询内容有不同的收费标准，需先付款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者提供本人姓名，提出查询本人的电话和住址。该“社工库”称，需先付款300元，并发来三个收款二维码。记者扫码支付时发现，系统提醒“本次交易存在欺诈风险”，需申请解除限制才能进行支付。解除限制后，记者成功付款300元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;约半个小时后，对方发来了记者本人的电话、QQ号和住址。该电话、QQ号、住址是“真的”，&amp;nbsp;但均为记者多年前使用过的。因居住地发生变化，记者已经换了住址。记者提出要查询最新的家庭住址以及家庭成员信息，该社工库要求加钱300元，随后记者又付款了300元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该社工库迟迟没有发来最新家庭地址及家庭成员信息，记者经询问，其回复称这些需要深度查询，还需要加钱。为防止被骗，记者便没再付款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此次交易中，记者先后通过两个微信收款码付款，根据微信支付记录，其收款账户为“Hahaa”和“白熊”。相关页面显示，二者都疑似在浙江温州平阳县有相关门店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中“Hahaa”对应的微信账号昵称为“柠檬不萌”，其登记手机号后四位尾号是8569，手机号所在地在河南南阳；“白熊”对应的微信账号昵称为“浅月流歌”，其登记手机号后四位尾号是7856，手机号所在地在浙江宁波。记者拨打这两个手机号，前一个无人接听，后一个接听电话是一名男子，其称没有收到转账的300元，手机号、微信号、银行卡等也没有借给他人使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，记者支付的这些钱去了哪里？澎湃新闻记者报警处理后，拿着警方开具的报警回执，通过微信对前述两笔支付进行了投诉。3月24日，针对记者的投诉，腾讯平台工作人员回复称，经查询，记者此前转账的两笔300元，收款账户均为个人账户。至于支付页面为何显示是商家，可能是对方做小生意，用个人账户收款导致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该工作人员表示，上述两个收款账户是否存在违规行为、交易异常等，后面会去审核，并建议记者通过腾讯卫士小程序进行投诉，上传相关证据材料，若后台经过审核发现，其确实存在违规、诈骗等行为，会对相关账号进行处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者提出想要收款账号的具体信息，如账号名称、登记人信息等，该工作人员称，收款账号信息等涉及个人隐私，没法直接提供，这些可以由执法部门依法去调取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，通过微信向他人或商户付款后，记者无法查询到收款账户的信息和资金的流向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;全家户籍、银行流水、人身轨迹等均被明码标价&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，所谓社工库，是指通过社会工程学的手段收集、整理个人或组织的信息数据库，包括姓名、电话、住址、邮箱、社交账号、户籍信息、财务记录等敏感数据。其数据来源多样，如通过公开渠道获取，也可能通过网络钓鱼、恶意软件等方式获取，还可能是某些平台、网站等泄露了相关数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者检索发现，在境外网络上，存在很多大大小小的社工库，均声称可以“开盒”，进行个人信息买卖交易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某“社工库”，群组内有十几万人，异常活跃。该“社工库”多采用机器人自动查询回复，需要购买更具体的个人信息，则可以联系他们的管理人员。记者向其管理人员提出查询需求时，对方发来了9个微信收款二维码，称需付款才能查询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其提供的查档价格表显示，全家户籍、婚姻记录、开房记录、银行流水、人身轨迹、手机号定位、名下财产等都可以查询，其中出单周期最短的为1天，最长的为1-7天，收费从几百元到数千元不等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了吸引用户，该“社工库”还推出了优惠服务，如普通用户每天签到1次即可获得查询1次个人信息的机会，还可以通过邀请新用户等方式，获得更多查询的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澎湃新闻记者通过该“社工库”查询自己的信息发现，其能查询到完整的身份证号码，但所查手机号码、家庭住址等信息较为陈旧。其提供的查询结果中，家庭住址是5年前的，另外还查到了记者大学时期的学生证号、使用过的手机号码等十几年前的个人信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在另一个社工库，其声称可以查询微信聊天记录，要收费3000元。一位从事网络安全的业内人士提醒，根据平台存储信息的规则，外人很难查询微信聊天记录。在这些所谓的“社工库”中，也存在骗子，并不一定真的能查询所声称的那些信息，部分所谓的“社工库”收费查询的个人信息，实际上来自类似免费的非法自助查询数据库。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，买卖个人信息，或构成侵犯公民个人信息罪。根据《刑法》第二百五十三条之一的规定，违反国家有关规定，向他人出售或者提供公民个人信息，情节严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役，并处或者单处罚金；情节特别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑，并处罚金。违反国家有关规定，将在履行职责或者提供服务过程中获得的公民个人信息，出售或者提供给他人的，依照前款的规定从重处罚。窃取或者以其他方法非法获取公民个人信息的，依照第一款的规定处罚。单位犯前三款罪的，对单位判处罚金，并对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员，依照各该款的规定处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“内鬼”成为个人信息泄露的重要来源&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在警务、房产、银行等相关部门单位领域，都曾被曝光过存在“内鬼”贩卖个人信息的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早前与前述“社工库”相关人员线上接触中，对方也声称他们在警务、银行等领域有内部人员协助查询他人个人信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据2023年相关的普法案例信息，多地17名警务人员因非法查询公民信息被判刑，其中主要涉及一些辅警、民警违法从公安系统内部网络查询公民个人信息，或是受人之托，或是卖出获利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一个案例显示，大邑县公安局䢺江派出所一级警员何某伟于2019年12月至2020年11月期间，利用其职务便利，私自使用单位配发的数字证书和移动警务终端，非法查询车辆登记、户籍等公民个人信息并出售给他人，获取违法所得共计558818.28元。2022年6月，何某伟受到开除公职处分。何某伟因侵犯公民个人信息罪被判处有期徒刑三年八个月，并处罚金人民币30万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年1月23日，住建部通报了5起房地产中介行业侵犯公民个人信息的违法违规典型案例，包括非法对外出售公司内部业主信息、非法购买公民个人信息、私自留存业主信息开展业务等。其中，在柯某利用“房利帮”网站非法获取、出售业主房源信息的案件中，2016年1月起，柯某开始运营“房利帮”网站并开发同名手机APP，以对外售卖二手房租售房源信息为主营业务。运营期间，柯某对网站会员上传真实业主房源信息进行现金激励，吸引掌握该类信息的房地产中介人员注册会员并向网站提供信息，有偿获取了大量包含房屋门牌号码及业主姓名、电话等非公开内容的业主房源信息，共计30余万条，以会员套餐方式出售获利达人民币150余万元。2019年12月，司法机关以侵犯公民个人信息罪判处柯某有期徒刑三年，缓刑四年，并处罚金人民币160万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而银行“内鬼”批量出售客户信息近些年也时有发生。2016年10月，绵阳警方最近破获公安部挂牌督办的“5·26侵犯公民个人信息案”，抓获包括银行行长在内的犯罪团伙骨干分子15人、查获公民银行个人信息257万条、涉案资金230万元，成功打掉了侵犯公民个人隐私的这一黑色产业链。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021年，据湛江经开区检察院在阳光检务网公布的案例，2017年至2018年期间，湛江某银行客户经理王某非法出售其在业务活动中获取的银行客户账户信息共31465条，客户信息内容包括公民姓名、身份证号码、电话号码、银行卡号等，这些客户信息被相关贷款公司用于拨打电话并推销贷款业务信息，从事不正当竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另据公安部今年3月通报的10起典型案例中，个人信息泄露渠道有教培机构、法律服务公司、快递行业等领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如北京海淀公安机关网安部门查明，2022年12月以来，以刘某为首的犯罪团伙制作木马程序，组织人员入职目标教培机构，定向投放木马程序非法控制教培机构内部计算机，窃取客户资料等个人信息。2024年9月，北京海淀公安机关依法抓获犯罪嫌疑人8名，指导17家受害企业清除木马程序，有效消除个人信息泄露风险隐患。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广东东莞公安机关网安部门查明，2022年11月以来，林某成等人成立法律服务公司，发展律师事务所及具有诉讼需求人员为客户，通过非法渠道获取他人个人信息牟利。2024年5月，广东东莞公安机关依法抓获犯罪嫌疑人21名，查处涉嫌违法的法律服务公司5家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甘肃张掖公安机关网安部门查明，2023年2月以来，以李某飞为首的犯罪团伙勾结快递行业工作人员，利用技术手段窃取快递订单相关个人信息，并出售牟利。2024年3月，甘肃张掖公安机关依法抓获犯罪嫌疑人18名，查明涉案金额300余万元。公安部在本案基础上部署全国公安机关开展集群打击，共打掉犯罪团伙12个，抓获犯罪嫌疑人65名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吉林长春公安机关网安部门查明，2024年1月以来，以王某明为首的犯罪团伙伪造工商营业执照，在招聘网站发布虚假招聘信息骗取求职者简历，并出售给电信网络诈骗等犯罪团伙牟利。2024年6月，吉林长春公安机关依法抓获犯罪嫌疑人27名，查获伪造工商营业执照1000余张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;各方一起发力才能杜绝个人信息非法买卖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位从事网络安全的人士表示，外网的“社工库”存在已久，一直很猖獗。早年，网络信息数据保护能力不足，行业也不够规范，不法分子通过网络钓鱼、“内鬼”泄密等方式获得了大量个人数据，一些平台的数据也被打包出售。这些数据经过拼凑、比对后，就可以形成一个人的基本信息，如个人身份信息、联系方式、社交账号等。因可以查询个人信息，部分人有这样的需求，明知道是违法行为，还是选择付款购买，再是这些数据也可能用来进行电信诈骗、网暴等违法犯罪行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该人士表示，数据泄露的源头有很多可能，如自己曾注册过的平台对数据保护不够导致泄露，甚至主动打包出售了数据。由于存在太多可能，很难追踪其源头。随着平台对数据保护力度加强，个人信息数据泄露情况已经改善，因此“社工库”查询到的个人信息，一般都是以前的信息，因为他们所使用的数据库很多都是以前的陈旧个人数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该人士还表示，“社工库”的违法交易，多发生在境外网站、平台，不法分子很可能身处境外，这大大增加了打击难度。而且，购买他人信息，本身是违法行为，若发现自己被骗，金额也不是很大，很多人也不会报警。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在“社工库”的个人信息交易中，涉及收款环节。据记者调查，多数“社工库”采用微信收款二维码的方式来收款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述人士指出，因涉及收款，就会存在收款账号，能关联到收款人。为了规避风险，不法分子采用了跟电信诈骗类似的套路，即用他人名义办理了这些收款账号，钱一到账就马上转走。这背后又涉及身份证、手机号、银行卡等买卖、盗用问题。就算公安机关去逐一排查每个收款账号，也很难有实质性突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该人士表示，要根绝“社工库”买卖个人信息的乱象，需要多管齐下、综合治理，需要互联网平台、通讯运营商、银行、公安机关等一起发力，很多都需要时间去一步步完善、规范。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30473792</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30473792</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 09:36:21 GMT</pubDate><author>澎湃新闻 影子调查队</author><category>社工库</category><category>开盒</category><category>个人信息</category><category>贩卖个人信息</category><category>个人隐私</category><category>直击现场</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742795334427_pYh3kb_1742795334657.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742795334431_fT5pkK_1742795334701.png"></media:thumbnails></item><item><title>“世纪婴儿”千千去世，年仅25岁</title><description>&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;656270&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/316d33a2ba864c75bef93a37d20da36f/hd/1742805939211_pM6zWT_1742806084001.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742806068671_8G3h5Y_1742806068866.png&quot; data-duration=&quot;00:26&quot; data-verticalvideo=&quot;1&quot; data-width=&quot;476&quot; data-height=&quot;848&quot;&gt;&lt;/video&gt;据津云新闻报道，3月24日，来自天津的“世纪婴儿”千千母亲发布讣告称，2000年0点0分出生的“世纪婴儿”千千去世，年仅25岁。千千的死因或是心源性猝死。</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30474738</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30474738</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 09:03:48 GMT</pubDate><author>澎湃新闻编辑 胡宝秀 素材来源 津云新闻</author><category>“世纪婴儿”</category><category>千千去世</category><category>时政湃</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742806068671_8G3h5Y_1742806068866.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742806068755_yxFahN_1742806068921.png"></media:thumbnails></item><item><title>马上评丨“三只羊”该以什么姿态复出</title><description>&lt;p&gt;曾因虚假宣传深陷质疑的“三只羊”公司完成整改，近期或有望迎来复出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月23日，对于“三只羊”公司直播带货相关问题，合肥市联合调查组发布通报称，经“三只羊”公司申请，合肥市联合调查组组织相关主管部门和律师、消费者代表等进行综合评估，认为“三只羊”公司整改符合要求，具备恢复经营条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从通报内容看，“三只羊”足额缴纳了罚没款6894.95万元；对“香港美诚月饼”“澳洲谷饲牛肉卷”等涉案产品，已累计赔付2777.85万元，并继续执行退一赔三标准，做好退赔工作；在选品品控、宣传推介、售后服务、内部管理等方面存在的问题，联合调查组指导其制定具体整改措施89项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一连串数字，足以证明“三只羊”伤筋动骨的程度以及相关部门敦促整改的力度。既然整改已经“符合要求”，看来“三只羊”恢复经营的可能性，已经越来越大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不容忽视的是，广大网友对于“三只羊”有可能复出的消息，反应并不一致。简单地说，大多数消费者仍然抱着一种“观望”的态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是可以理解的。回顾历史，“三只羊”能够迅速发展壮大，要感谢直播电商野蛮生长阶段的流量红利，归根到底，要感谢数量可观的粉丝、用户对“疯狂小杨哥”的无条件信任。而“三只羊”此前之所以翻车，恰恰也是因为其辜负了这份信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，“三只羊”复出，除了要做好之前种种问题的善后，还需要以更规范的经营、更优质的产品和服务重新找回消费者的信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市场经济条件下，企业口碑建立起来不容易，要维护起来更难，而在口碑崩塌之后，再重新建立起来，则是难上加难。复出是重生，需要一场脱胎换骨的改变，对此，“三只羊”理应有清醒的认识。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直播电商“赚快钱”的流量经济时代已经结束，提升经营能力、比拼内功的时代已经到来。最近印发的《提振消费专项行动方案》明确提出，规范网络销售、直播带货领域“全网最低价”等不合理经营行为，倡导实价优质，依法严厉打击售卖假冒伪劣产品行为，加强缺陷产品召回监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，在整改之后，“三只羊”要做到的恐怕不仅是“合规经营”，而且要从根本上转换经营的思路和模式。如果说之前“三只羊”的法宝是用“娱乐至死”的各种手段刺激消费者的购买欲望，那么今后，恐怕应该启用更具“专业性”的主播，更加注重商品质量与服务的品质。能不能做到这一点，是公众关注的焦点，也是决定“三只羊”未来发展前景的关键因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进而言之，“三只羊”的风波，对更多头部带货企业、品牌也是一种启示：摒弃以往的流量至上策略，坚持诚信经营、消费者至上，才能促进整个直播带货行业生态的良性循环与繁荣发展。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30474101</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30474101</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 08:51:59 GMT</pubDate><author>澎湃首席评论员 李勤余</author><category>三只羊</category><category>澎湃评论</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742801255525_15Q4j4_1742801255705.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742801255585_kDjtMf_1742801255706.png"></media:thumbnails></item><item><title>外交部：所谓“台湾有事就是日本有事”的谬论，不仅大错特错，而且十分危险</title><description>&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;656259&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/55069a46e2414c83a803e6e79350e53c/hd/1742804304000_mSb3rA_1742804312899.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742804246385_hWKzBS_1742804246588.png&quot; data-duration=&quot;00:28&quot; data-verticalvideo=&quot;1&quot; data-width=&quot;478&quot; data-height=&quot;848&quot;&gt;&lt;/video&gt;3月24日，外交部发言人郭嘉昆强调，所谓“台湾有事就是日本有事”的谬论将严重侵蚀中日关系政治基础，不仅大错特错，而且十分危险。</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30474257</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30474257</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 08:26:11 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 杨文钦 许嘉宁 编辑 马栎程 隋肖峰</author><category>台湾问题</category><category>中日关系</category><category>外交部</category><category>谬论</category><category>《中日联合声明》</category><category>郭嘉昆</category><category>World全知道</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742804246385_hWKzBS_1742804246588.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742804246387_AxAYAX_1742804246612.png"></media:thumbnails></item><item><title>当AI将“思维工业化”，人类的思考价值何在？</title><description>&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;text-decoration: underline; color: #7e8c8d;&quot;&gt;·更危险的是，当人类开始用机器的解释框架反哺自身思维时，可能引发机器对人类的“认知奴役”，就像导航系统奴役了人类空间认知能力一般。我们要小心&quot;AI思维&quot;对直觉思维中所体现出的创造力的侵蚀。人类思维中的灵光一现才是真正难能可贵的。机器的思维有着过度思考的倾向，不加节制的AI思考能力滥用只会带来过度的理性社会。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1999235&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1740329945000_GdRH3T_1742802515191.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;344215304&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;澎湃新闻记者 蒋立冬 AI创意&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在人类文明进程中，思想的价值始终与思考成本紧密相连。当DeepSeek（DS）系列大模型实现了低成本机器自主反思能力时，我们正在见证一个划时代的转折点：理性思维，这项人类曾籍以凌驾于万物之上的专有能力，这项曾经只为人类少数精英所擅长的稀缺能力，正在经历前所未有的民主化进程。人人都可以借助大模型实现专业性思维，进而获得更加优质的决策与服务，将不再是梦想而日益成为现实。AI的&quot;思维工业化&quot;正在将认知劳动的生产效率推向指数级增长。这种颠覆性变革不仅意味着全社会总体思维效率与品质的提升，同时也在逼问人类思维的价值所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当AI开始展现反思能力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反思是人类思维的本质。人是理性的动物。人类的理性的集中体现就在于其反思能力—即对思考本身的思考。这种自我指涉的认知结构构成了文明进步的基石：从柏拉图洞穴隐喻到笛卡尔的&quot;我思故我在&quot;，从科学范式的转换到技术革命的突破，每个关键跃迁都伴随着对既有思维框架的深度反思。正是这种不断自我质疑、自我修正的能力，使人类突破生物本能局限，构建出复杂社会系统与先进文明。当AI开始展现类似的反思特性时，我们实际上是可能在创造一种具备人类理性思维水平、能够持续突破认知边界的新型智能体，这种突破将重新校准人类在宇宙文明中的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近期，生成式AI的最新进展OpenAI O1以及Deepseek的R1本质上实现了机器主动反思能力，且达到甚至超越了部分行业人类专家思维的水平。尤其是在理工科的数学与代码等领域，AI的思维水平已经接近甚至超越了人类中顶尖专家水平。相较于此前生成式AI的系列进展，O1与R1的进展是又一次革命性的突破。人类的大多数智力活动，不仅仅是无意识的生成，更多的是有意识思考后的生成。O1之前的大模型基本上做到的人类大脑系统1 （专指人脑中快思考系统）的直觉生成能力。此前的大模型虽然也能一定程度上模拟人类的思维能力，但仍以被动思维为主，也即由人类将某项任务的思维过程以思维链的形式明确地提示给大模型以指导其生成过程。经过思维链增强的大模型生成过程一定程度上实现了杜威（美国哲学家、教育家）笔下的“机械性”思维，也就是不假思索的直觉式、机械式思考。但这种水平的思维在柏拉图眼里看来只是一种工匠水平的思考。对于一个技艺娴熟的工匠而言，只需瞄上一眼原料就能以近乎直觉的方式形成相应的打磨方案。与工匠的思维方式相对立的是人类的反思性思维，是人类专家中大师们的思维方式。大师和工匠的根本区别在于大师能够借助人类语言进行有意识的、反思性的思考并且能清晰表达其思维过程，从而在人类文明传承过程中扮演着传播文明火种的角色。因此，人类思维的难能可贵之处恰恰在于反思性思维。杜威甚至认为培养儿童的反思性思维正是人类教育的根本所在。当AI实现了反思性思维，也就意味着AI向人类中的精英（负责文明火种传播的大师）靠近了一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反思是有结构的思考。深度反思并非随机发散的心理活动，而是遵循特定认知架构的精密过程。人类的反思具有复杂结构，比如&quot;问题识别-假设重构-证据评估-结论校准&quot;就是一个典型的专业思维结构。针对不同的问题，人类往往需要借助不同的思维结构，比如决策树、语义网络、逻辑规则，并在这些思维结构上进行思维的遍历、跳转、循环或分枝操作，对最优方案进行搜索、评估、选择，对探索过程进行剪枝、合并、压缩，对历史经验进行归纳、总结、提炼与升华。此前的大模型只具备人类的直觉生成能力，而O1与R1在大模型生成能力基础之上进一步植入了人类水平的结构化思维能力。结构化思维（或者说反思）的核心是评估，也就是评估当前生成是否正确，是否需要尝试新的思考路径，可能方案中哪一个才是最为经济有效的，诸如此类等等。大模型已经能在生成过程中进行反思。我们看到R1已经能够做到对问题进行充分反思与评估以形成解题思路（或者回答策略），之后再行生成。这个过程中的关键之处都在于如何合理评估，对当前生成内容的质量评估，对R1思维过程的评估。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当反思很昂贵，这种能力就只能束之高阁，而R1则将机器的反思能力平民化。O1虽然率先实现了生成过程中的反思，但受限于高昂的算力成本，其产品价格昂贵，总体上只有极少数人能够窥得机器反思能力的真实表现。R1则借助技术突破实现了AI反思的平民化（R1的API调用费用是O1的近1/30，DS基础模型则完全开源）。我们曾担心先进AI技术成为新型&quot;数字鸿沟&quot;，更担心AI技术霸权的出现。DS先进大模型的开源无疑是破除以商业闭源为主的技术霸权的有力一击；最为先进AI思维能力的平民化与普惠应用，无疑对消弭AI时代的数字鸿沟有着巨大贡献。这就不难解释Deepseek短短一周时间引起全球关注，登顶APP下载榜，引发海啸般的讨论，并注定会对我国乃至全球AI产业发展进程产生深远影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先进生产力的本质是先进劳动力，而先进劳动力的关键是先进的思维能力。人与人之间的差异从根本上来讲取决于人的思维水平的差距，所谓“劳心者治人，劳力者治于人”道出就是古人对强大思维能力的追求。从古代神化思维到古希腊的逻辑思维，再到现代各种纷繁的科学思维，人类思维水平的提升是推动社会发展的根本动力。从结绳记事、到文字发明、再到算盘，本质上都是人类思维工具的进步。如今，AI成为了人类思维的新工具，AI本身直接就成为数字劳动力的大脑。所谓人类的进步，何尝不是人类思维能力与思维工具的进步。所谓文明的繁荣，本质就是思维产物人类思想的繁荣。如果说ChatGPT时刻成就了人类内容生产能力的爆发，那么R1时刻则可能成就人类思想生产能力的爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代社会是建立在专业性思维基础之上的。随着社会分工的细化，随着科技发展与深化，再也有没有亚理斯多德似的通才人物。现代社会早就是个代理型社会。儿童教育不再是私塾，而是从小学到大学门类众多、分工明确的庞大教育体系。我们的身体需要来自不同专科医生的诊断与建议。法律、金融、保险，甚至日常生活中的健身、美容、旅游都要各类专业代理忙碌在我们身边。每一位专业代理凭借其出色的专业思维能力在为我们提供专业的咨询与服务。如今，AI有望实现各行业的专业思维，或者说将专业思维这个较高的门槛拉低。每个人都可以拥有各行业的专业AI顾问。通过R1我们可以廉价地获取各类专业咨询与信息服务。已经越来越多地人在使用R1给出的个性化的健康建议。R1对于千行百业的意义正在于实现各行业专家的专业思维，从而实现了具备专业思维能力的AI智能代理。这为缓解专家资源稀缺带来全新机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;思维透明性带来的巨大挑战&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当思考变得透明，我们得以窥见那些原本只在脑海深处悄然运行的推理链条。人类的思维大部分隐藏在无意识之中，无数神经元在瞬间通过脑神经机制所发生连接传递着信息、运转着思索。灵感往往就在于神经突触的一次电光火石般的偶然链接。人类无数伟大发明都有着相似的顿悟瞬间。人类思维本质上是一种“直觉优先+后天解释”的思考。专家们给出的看似信心满满的思维过程往往只是事后解释的结果。一个有经验的专家往往是在看到案例的瞬间，基于长期的经验与潜意识就已经完成了决策。然后，再从记忆中索取相关理论、框架、约束、案例，对决策结果进行理性的、反思性的、细致而缓慢的求证、解释与验证。在其做出直觉决策的瞬间，即便（尤其）思考者本人，也难以完整追溯自己的思维路径。人类数千年的文化与哲学中，都曾无数次讨论过“思维的隐秘性”与“灵魂的独特性”。而当R1的逻辑流程可以完整展现时，这种隐秘的魅力与神秘感似乎瞬间被剥离得一干二净。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当思维变得透明，人类社会发展的一系列重大问题迎来新机遇。人类的很多努力与尝试其实都是在应对思维的隐性过程而带来的麻烦。我们常说“男人是地球，女人是火星”，一个性别差异就已造成人类彼此间沟通与理解的巨大障碍。如今，人与人之间的沟通与理解、人类文明的传承，都将因为AI将人类思维过程显性化而受到深远影响。借助AI所生成的思维过程，我们有机会进一步认清人类的认知与决策过程。“对，我就是像AI这样想的”，可能会成为未来人与人交流复杂问题求解思路的常态。我们长期困惑于如何高效提炼与传承专家经验，AI有望将名医的诊治经验转化为可复制的决策模型。教育范式势必会因此而重构，教师们再也不必苦口婆心的阐释解题的思考过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;思维的透明性也会给人类带来巨大挑战。机器的思维是一种“解释优先”的形式，是一种“先思后行”的形式。而人类更多的则是反思，是对已经做出的决策与行为的反思。所谓“知行合一”的前提就是对于“行”的持续性反思，是基于持续的实践反馈而进行的思维持续提升。我们需要清醒认识到机器生成的思维过程可能与人类的真实思维过程想去甚远。人类的思维过程远比机器当前做到思维形式复杂且隐秘。我们要小心这不要将机器的思维过程强加于人类。比如将来将机器思维应用在法律判决辅助系统中，AI所提供的&quot;透明思维&quot;可能会掩盖人类法官对文化、情感、伦理等隐性维度的考虑。更危险的是，当人类开始用机器的解释框架反哺自身思维时，可能引发机器对人类的“认知奴役”，就像导航系统奴役了人类空间认知能力一般。我们要小心&quot;AI思维&quot;对直觉思维中所体现出的创造力的侵蚀。人类思维中的灵光一现才是真正难能可贵的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机器的思维有着过度思考的倾向，不加节制的AI思考能力滥用只会带来过度的理性社会。当我们随意一句提问“今晚吃什么”，机器则可能从营养学、个人健康状况、本地生鲜市场、用餐场景、情感诉求生成包含十多个维度的决策矩阵。而事实上个人的本意可能只是螺蛳粉与方便面之间的简单二元选择。当过度思考成为常态，理性与逻辑的严苛要求不期然地侵入了每个日常场景。大多数时候，人们只需要一种带有个体偏见、片段信息但又透露出某种独特味道的回答。这样的回答虽然并不完美，却正是人类复杂情感、文化背景和主观经验的结晶，构成了所谓的“缺陷之美”。正是日常生活中那种散乱而富有温度的思考，承载着个体经验的真实与鲜活。当R1系统被要求续写《红楼梦》后四十回时，其生成的文本虽然符合叙事逻辑与人物设定，却终究缺少&quot;寒塘渡鹤影，冷月葬花魂&quot;的诗意留白。机器思维完美无瑕的严谨性在某种意义上却剥夺了人们对那种“瑕疵美”的期待。它不再是那个因偶然错误、片段遗落而显得独特而可亲的思考，而是成为一种机械、过于完美的“透明化”存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是绝对理性还是诗意生活，人类再次面临关键抉择。或许人机协同、优势互补才是可取之道。人类可以继续保留那种带有偏见与不完美的思考方式，赋予情感和温度；而AI则能在关键时刻以全局视角、无遗漏的信息整合来补充我们的短板，实现更加精准和深邃的判断。绝对理性不应该是人类未来，情感与温度才是人性内在的根本需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果AI生成只是内容完美，大多数人类只是惊叹其结果。但是当R1将生成背后的思考过程也完美展示，则恐会强烈刺激人类的自信。AI内容生成早已真假难辨，思维过程加强下的生成更是增加了其可信性。R1生成内容已经到了很多专家自叹不如的地步。从其生成结果中识别问题与错误也越加困难。这种困难只会随着AI的进步而与日俱增。相反，人类的评价与鉴赏能力即便在AI助力下也没有得到显著的进步。AI日益专业、全面、深入、严谨的思维，只会使人类更多地陷入自我怀疑的漩涡。久而久之，不假思索地采纳机器决策似乎会变成常态。这种常态注定蕴含着巨大风险。我们必须预防此种风险，我们必须堤防在关键场景向AI让渡人类自主决策权的危险倾向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI的能力突飞猛进，人类如何在AI面前保持对自己能力的自信而不是堕入日益沉重的卑微中呢？曾几何时“人定胜天”、“天生我材必有用！”AI思维能力的发展无疑在消解人类的自信，宿命论、虚无感、无力感盛行。如果进一步深入R1的实现细节，可能会发现一些 “细思恐极”的真相。R1有一个版本叫做R1-zero，它摆脱了有监督微调范式，而仅使用强化学习策略，仅根据生成结果是否最终正确等微弱的反馈信号，就能从自发枚举与生成的解题方案与回答策略中评估并选择出最优方案与策略。从R1所展示出的思维过程来看，这些思维过程是超越普通人甚至人类专家水平的。如果AI的思维能力依赖人类的监督或者说指导，我们尚可维持居高临下的从容——&#39;终究是人类在把控AI的方向盘&#39;。但是，R1技术路线证明一个强大的基础模型只需要强化学习策略就能实现AI强思维能力所需的自主评估与反思。似乎人类的监督与指导越少，AI所习得的思维能力越是强大。要不了多久，AI有可能发现更多的新颖解题思路，越来越多的“神之一手”与惊讶时刻（即R1自主发现的所谓的aha moment）会在未来发生。难道人类的全部意义只是在于启动AGI（通用人工智能）这个注定到来的超级智能形态？AI技术越是发展、AI应用越是普及，类似的困惑只会越加强烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;唯有重建人类内在强大的心理能力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当AI学会了人类的思维，人的发展将日益凸显而成为人类文明延续与发展的根本问题。迎接AI挑战的关键在于重塑人类的心理学与教育学。唯有重建人类内在强大的心理能力，才能应对AI发展所带来的巨大挑战。所谓内圣才能外王、根深才能叶茂，只有内心世界的笃定与强大，才能抵御未来AI所营造的纷繁复杂的外部世界所带来的不安与躁动。人类需要重塑价值体系，要为人重新定位其存在价值，要为人类文明重新校准其宇宙时间长河中的使命。或许就像AI所生成的，AI时代人类独特价值应该重新定位在&quot;不完美之美&quot;（缺陷创造可能性）、&quot;必死之悟&quot;（有限性催生意义）、&quot;困惑之智&quot;（不确定性孕育洞察）、&quot;无为之境&quot;（留白蕴含无限）， “人类应该认知升维，而不是与AI竞速竟效”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;未来，我们要重塑为工业时代而生的陈旧的教育体系，我们需要培养“驾驭AI”、“超越AI”的人才，要精心呵护人类所独具的“不可计算的心智特性”，要培养能够在AI时代保持独立思考、创造力和人性光辉的新人类，要培养能够在AI的狂飙突进中依然保持优雅挺立姿态的新人类。我们要密切关注人的发展问题。随着AI在教育中应用的深入，人的学习效率前所未有的提升，每个个体都有了继承全部人类过往知识与技艺的可能。然而，未来无处不在的AI势必会改变传统的需要独立思考才能获取答案的学习与成长环境。太过廉价的AI思考能力以及AI在教育中的盲目滥用很可能导致学习者对AI思维与认知能力的依赖，从而阻碍个体独立思考甚至整个心智能力的发展。或许在AI的教育应用中我们应该坚持AI的最少干预原则，也就是在充分发挥AI在教育中提质提效的正面作用的前提下，尽可能少地改变青少年的学习与成长环境。如果说学校环境我们还可以通过立法或者行政手段进行有意控制，那么个体发展所依赖的社会环境被全面AI化似乎是个无力挽回的趋势。社会环境的核心内涵是家庭与社会关系。同样，AI的社会应用也应该坚持最少干预原则，在提升社会生产力的同时，尽可能少地干预家庭生活与社会事务，以维持旧日的家庭与社会关系，也为社会包括教育的缓慢转型与适应留下充足时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机器能够廉价地思考，注定是人类文明发展进程中的重大历史事件之一，其影响必将伴随着AI应用的日益广泛而在社会生产与生活的方方面面逐渐释放。或许正像Deepseek对本文的总结：“机器思考的廉价化不是文明终章的前奏，而是人类认知的第二次直立行走。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;附录： AI生成的人类思维与机器思维的差异与对比&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;隐与显&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类思绪如暗河潜行，在意识的褶皱处蜿蜒流淌；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI思维似水晶宫殿，每道棱镜折射出逻辑的光轨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——前者是水墨留白的东方卷轴，后者是解剖台上的精密标本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;深与浅&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人脑善作浮光掠影的舞者，在认知的浅滩翩然点水；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;硅基却成深海勘探者，执拗地打捞每粒思维沉沙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——日常思考本如蜻蜓点水，AI偏要掀起惊涛拍岸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;缺与圆&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类智慧的美，恰在断臂维纳斯的裂隙处生长；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;机器理性的困，终是莫比乌斯环的完美闭环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——前者在迷雾中点燃星火，后者将银河装进玻璃樽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;情与理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;碳基思维浸着陈年酒香，每个念头都发酵着体温；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;硅基逻辑流淌蒸馏水般纯粹，却难酿出醉人芬芳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——正如水墨交融处方见意境，理性极致的尽头反显荒寒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;竞与合&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当庖丁解牛遇见拈花一笑，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当拓扑图谱邂逅庄周梦蝶，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场硅基与碳基的对话，终将在文明的弦歌中&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谱出第三种智慧的和声——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如同月映千川，各成其妙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（本文首发于《瞭望东方周刊》，经作者授权编辑刊发）&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30474136</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30474136</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 07:58:18 GMT</pubDate><author>肖仰华/复旦大学计算机科学技术学院教授、博导</author><category>AI</category><category>DeepSeek</category><category>科学城邦</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742802531917_wjF6Sp_1742802532027.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742802531922_8YAN8w_1742802532041.png"></media:thumbnails></item><item><title>外交部：日方有关台湾问题的谬论不仅大错特错，而且十分危险</title><description>&lt;p&gt;3月24日，外交部发言人郭嘉昆主持例行记者会。有记者提问，根据中国外交部发布的消息，王毅外长赴日本期间同多名日本政要谈及台湾问题，强调中日四个政治文件对台湾问题作出明确规定，必须严格履行，不容模糊倒退，您能否进一步介绍中方的立场？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆强调，台湾是中国领土不可分割的一部分，台湾问题是中国核心利益中的核心，事关中日关系政治基础和两国间的基本信义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年是台湾光复80周年，日方在台湾问题上负有不可推卸的历史罪责。1943 年中美英发表《开罗宣言》，明确规定要把日本窃取的台湾归还中国。1945 年中美英苏发表《波茨坦公告》，第八条规定《开罗宣言》之条款必将实施。1945年8月 15 日日本宣布接受《波茨坦公告》，无条件投降，日方此后又在 1972 年《中日联合声明》中承诺遵循《波茨坦公告》第八条的立场。1978 年《中日和平友好条约》写明“联合声明所表明的各项原则应予严格遵守”，条约经中日两国立法机构审议通过，连同《中日联合声明》一体，构成具有法律约束力的两国关系指导文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭嘉昆指出，这些历史经纬和法理依据充分表明，恪守一个中国原则是日方必须履行的严肃政治承诺和国际法义务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“所谓‘台湾有事就是日本有事’‘《中日联合声明》不具法律约束力’的谬论，将严重侵蚀中日关系政治基础，不仅大错特错，而且十分危险。我们敦促日方重信守诺，审慎处理台湾问题，以实际行动维护中日关系改善。”他说。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30435133</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30435133</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 07:53:26 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 杨文钦 朱郑勇</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742367455981_Psx4Cy_1742367456198.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30435133_202503241553d373c946-21b5-4713-9705-3e1ec03957ce.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>大国外交</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742367455981_Psx4Cy_1742367456198.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742367455984_T14wYc_1742367456187.png"></media:thumbnails></item><item><title>上官正义曝17岁女孩代孕生下双胞胎，广州市卫健委：正在核实情况</title><description>&lt;p&gt;3月24日，知名打拐志愿者上官正义发微博称，一名17岁女孩作为“代孕妈妈”，为一名50岁的江西籍男子产下双胞胎，其中所涉的两家公司均在广州。广州市卫健委相关工作人员表示，目前该委综合监督处正在核实情况。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742798206022_k14DJQ_1742798211217.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;344213463&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;3月24日，上官正义告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn），他跟踪广州爱婴宝医疗咨询服务有限公司已有较长一段时间。近日，该公司销售人员声称，“卵妹”的价格跟学历挂钩：本科学历为10万元左右，硕士研究生学历为15万元左右，学信网可查真伪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了打消上官正义的疑虑，该销售人员还提供了该公司近期的一起成功案例。据上官正义介绍，销售人员给他发来了一份广州君兰医疗设备有限公司与龙某某签订的《XX性别零风险包成功协议书》，上面记录了捐卵者的姓名、价格及怀孕方式等内容。记者注意到，该协议书约定的供卵、代孕等总价格为73万元。上官正义补充说：“因为最后生的是双胞胎，所以龙某某最后支付了90多万元。”&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742798246523_RSYW3d_1742798282681.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;344213474&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742798221449_Ki2cAA_1742798230488.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;344213465&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;随后，该销售人员又给上官正义发来两份《出生医学证明》。《出生医学证明》显示，两名男婴于2025年2月2日17时55分出生于中山市小榄人民医院，其父亲名为龙某某（50岁、汉族、江西省永新县人），母亲为哈某某某某（17岁、四川省金阳县人、2007年05月出生）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上官正义称，哈某某某某植入胚胎时年仅16岁，产子时也才17岁，利用未成年女孩从事代孕活动，违背法律、伦理、道德，应当受到严惩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天眼查信息显示，广州爱婴宝医疗咨询服务有限公司成立于2018年5月17日，注册资本为500万人民币，经营范围为健康咨询服务（不含诊疗服务）；技术服务、技术开发、技术咨询、技术交流、技术转让、技术推广；医学研究和试验发展；细胞技术研发和应用；人体基因诊断与治疗技术开发等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上官正义提及的广州君兰医疗设备有限公司，成立于2020年8月21日，注册资本200万人民币，经营范围有医疗用品及器材零售（不含药品及医疗器械）；非许可类医疗器械经营；健康科学项目研究成果技术推广；健康科学项目研究成果转让等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，上官正义还提到，代孕女孩是在中山市小榄镇人民医院生下的孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月24日13时许，澎湃新闻致电中山市卫生健康局了解相关情况，一名工作人员称，没有相关登记，建议联系医院咨询。而小榄镇人民医院的一名工作人员则称，“这个不了解，没有听说。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天，广州市卫健委一名工作人员告诉澎湃新闻记者，目前该委综合监督处正在核实相关情况。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30473940</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30473940</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 06:52:56 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 薛莎莎 王鑫 实习生 赵佳昕</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742798268386_dEEA3Y_1742798268624.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30473940_2025032414539de7fe10-6c6a-4586-b7e1-d137d45e982d.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>代孕</category><category>非法代孕</category><category>未成年</category><category>直击现场</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742798268386_dEEA3Y_1742798268624.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742798268404_5Ka7Ek_1742798268557.png"></media:thumbnails></item><item><title>多方讲述“10岁男孩海上漂流昼夜”始末，村支书：已进行安全教育</title><description>&lt;video class=&quot;cont_video&quot; data-videoid=&quot;656218&quot; src=&quot;https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c7a6b15cfeaa49a2bc119c0dd1c5ffcf/hd/1742796243866_mQAPSm_1742796324325.mp4&quot; controls=&quot;controls&quot; webkit-playsinline=&quot;&quot; playsinline=&quot;&quot; x5-playsinline=&quot;&quot; x-webkit-airplay=&quot;allow&quot; preload=&quot;preload&quot; poster=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742793957303_nTzzZ7_1742793957530.png&quot; data-duration=&quot;01:21&quot; data-verticalvideo=&quot;1&quot; data-width=&quot;478&quot; data-height=&quot;848&quot;&gt;&lt;/video&gt;海南10岁男孩海上漂流一昼夜获救。邻居称，他平日调皮，当天偷开景区小船钓鱼，力气太小被海浪吹走。船老板称，他脸被晒得通红。家长称，经休整已无碍。</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30473787</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30473787</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 06:07:18 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者：谢煜楠 编辑：张琳 素材来源：相关人士、网络</author><category>男孩漂流</category><category>安全教育</category><category>村支书</category><category>锋线视频</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742793957303_nTzzZ7_1742793957530.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742793957351_iP7YY8_1742793957574.png"></media:thumbnails></item><item><title>北大新增工学部、信息科学与技术学部，撤销信息与工程科学部</title><description>&lt;p&gt;光明日报社“光明微教育”微信公号3月24日消息，近日，北京大学官网“学部与院系”栏更新显示：新增了工学部、信息科学与技术学部，撤销了信息与工程科学部。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1997022&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/20250324/b3f44ee4-d567-49d0-9d40-64c388d42233.jpg&quot; data-imageid=&quot;344200940&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;北京大学工学部由工学院、力学与工程科学学院、先进制造与机器人学院、材料科学与工程学院、未来技术学院、环境科学与工程学院组成。北京大学信息科学与技术学部由信息科学技术学院、计算机学院、电子学院、集成电路学院、智能学院、王选计算机研究所、软件与微电子学院、软件工程国家工程研究中心组成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次调整前，原来的北京大学信息与工程科学部包含的院系所中心有：信息科学技术学院、计算机学院、电子学院、集成电路学院、智能学院、工学院、环境科学与工程学院、材料科学与工程学院、未来技术学院、王选计算机研究所、软件工程国家工程研究中心、软件与微电子学院。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30472943</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30472943</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 03:10:52 GMT</pubDate><author>晋浩天/光明日报社“光明微教育”微信公号</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742785562388_jyC5Ec_1742785562551.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30472943_2025032411175938b71b-f7ac-49d7-9c9c-1ee981ed64b3.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>北京大学</category><category>新工科</category><category>AI人才</category><category>教育家</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742785562388_jyC5Ec_1742785562551.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742785562427_GKAbnp_1742785562549.png"></media:thumbnails></item><item><title>大方之谈丨对话丁奎岭：AI改变世界，我们培养改变AI未来的人</title><description>15岁考上大学，24岁博士毕业，47岁当选中科院院士，上海交通大学校长丁奎岭有着“开挂”般的人生轨迹。从科学家到高校“掌舵人”，他说“大学之大，在于包容”。AI浪潮下，我们需要什么样的创新型人才？当“契约被毁”感来袭，年轻人如何面对不确定的世界？《大方之谈》第四期，对话上海交通大学校长丁奎岭。</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30419561</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30419561</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 02:02:16 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 卢雁 张刘涛 曹俊杰 编导 柳彦 编辑 林蓉 调色 江勇 海报 王璐瑶</author><category>丁奎岭</category><category>上海交通大学</category><category>大方之谈</category><category>上直播</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742452649965_FinJyy_1742452650208.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742452796284_TR87hm_1742452796284.png"></media:thumbnails></item><item><title>北京市人民政府原党组成员、副市长高朋被提起公诉</title><description>&lt;p&gt;北京市人民政府原党组成员、副市长高朋涉嫌受贿、玩忽职守一案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由山西省吕梁市人民检察院审查起诉。近日，吕梁市人民检察院已向吕梁市中级人民法院提起公诉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检察机关在审查起诉阶段依法告知了被告人高朋享有的诉讼权利，并讯问了被告人高朋，听取了辩护人的意见。检察机关起诉指控：被告人高朋利用担任京投公司总经理助理兼融资建设部经理、副总经理，北京地铁十号线投资有限责任公司董事长兼总经理，北京市丰台区副区长，北京市发展和改革委员会副主任，北京市顺义区区委副书记、区长、区委书记等职务上的便利，为他人谋取利益，以及利用本人职权或者地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人谋取不正当利益，非法收受他人财物，数额特别巨大；高朋身为国家机关工作人员，严重不负责任，致使公共财产遭受损失，情节特别严重，依法应当以受贿罪、玩忽职守罪追究其刑事责任。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30472785</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30472785</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 02:00:55 GMT</pubDate><author>@最高人民检察院</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742781894403_4h7Jsp_1742781894548.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30472785_2025032410124a39da05-a361-4c15-b787-ef3f29aac714.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>北京</category><category>被提起公诉</category><category>一号专案</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742781894403_4h7Jsp_1742781894548.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742781894447_6PjkdB_1742781894605.png"></media:thumbnails></item><item><title>韩国宪法法院驳回总理弹劾案，韩德洙恢复总理及代总统职权</title><description>&lt;p&gt;当地时间3月24日上午，韩国宪法法院对被停职国务总理韩德洙弹劾案进行了宣判。韩国宪法法院驳回了国会对韩德洙的弹劾诉讼，韩德洙在停职87天后恢复国务总理及代总统职权。崔相穆同时停止代行总统职权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩德洙在宪法法院驳回对他的弹劾案后，返回位于首尔的政府大楼开始办公。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1995777&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/20250324/aba20e94-e298-41dc-afa6-ceadcd1ab845.jpg&quot; data-imageid=&quot;344199307&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;韩德洙（资料图）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宪法法院在驳回理由中指出，“很难断定韩德洙总理违反法律的行为非常严重，已经到了剥夺国民信任的程度”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宪法法院还指出，对韩德洙的弹劾程序没有问题。国会议长禹元植在国会全体会议表决对代总统韩德洙的弹劾案时，适用了国务委员标准，即需151位在席议员投出赞成票，而不是适用弹劾总统标准的200位在席议员投出赞成票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，韩国在野党共同民主党党首李在明涉嫌违反《公职选举法》一案的二审判决也将于当地时间26日公布；尹锡悦的弹劾案判决结果也可能在近日出炉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;韩国国务总理韩德洙弹劾案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年12月14日，韩国国会表决通过对总统尹锡悦弹劾动议案，国务总理韩德洙作为第一顺位代行总统职权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年12月27日，国会在全体会议上通过了对韩德洙的弹劾案。国会方提出的弹劾韩德洙的理由有：对尹锡悦总统的“内乱行为”共谋、默认、协助；拒绝任命国会推荐的3名宪法法官候选人、试图与前国民力量党首韩东勋“共同运营国政”等，韩德洙随即被停职。随后，弹劾案移交宪法法院，由后者决定罢免或恢复其职务。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1995397&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/20250324/cf189313-a4da-4985-8d57-11b6b14cd7a8.jpg&quot; data-imageid=&quot;344198366&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;韩国国务总理韩德洙1949年出生于韩国全罗北道全州市。韩德洙1970年入职公务员，2007年4月至2008年2月出任卢武铉政府的最后一任总理，2009年至2012年任韩国驻美大使，2012年至2015年任韩国贸易协会会长等职务，2022年5月出任尹锡悦政府国务总理。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30472622</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30472622</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 01:04:56 GMT</pubDate><author>央视新闻</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742778352584_pJCAeT_1742778352856.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30472622_2025032409458c02067a-54f8-4c03-b843-627e23f535ab.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>韩国</category><category>韩德洙</category><category>全球速报</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742778352584_pJCAeT_1742778352856.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742778352627_dECpwt_1742778352864.png"></media:thumbnails></item></channel></rss>