<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>中国政府网 - 国务院部门文件</title><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/bmwj/</link><atom:link href="http://rsshub.thzu.xyz/gov/zhengce/zhengceku/bmwj" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>国务院政策文件库，国务院部门文件 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>zh-CN</language><image><url>https://www.gov.cn/images/gtrs_logo_rt.png</url><title>中国政府网 - 国务院部门文件</title><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/bmwj/</link></image><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 00:33:56 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>人力资源社会保障部办公厅关于进一步加大金融助企稳岗扩岗力度的通知</title><description>&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;人力资源社会保障部办公厅关于进一步加大金融助企稳岗扩岗力度的通知&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;人社厅函〔2025〕25号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left; text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市及新疆生产建设兵团人力资源社会保障厅（局）：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: left;&quot;&gt;发挥金融助力企业稳定和扩大就业岗位支持作用，是促进高质量充分就业的重要举措。近年来，各地按照《人力资源社会保障部办公厅关于与中国银行股份有限公司合作开展金融助企稳岗扩岗有关事项的通知》（人社厅函〔2022〕164号）要求，会同中国银行分支机构实施稳岗扩岗专项贷款，取得了良好效果。为深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，更好发挥金融对稳就业、扩就业的支持与引导作用，决定进一步加大金融助企稳岗扩岗力度。现将有关事项通知如下：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: left;&quot;&gt;一、降低申请门槛。将小微企业申请稳岗扩岗专项贷款的稳岗扩岗控制标准调整为：在申请贷款前1年内用工人数未减少或用工人数减少水平低于上年度城镇调查失业率控制目标，企业成立年限、用工人数、工资支付和社保缴纳情况等其他标准仍按原要求执行。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: left;&quot;&gt;二、扩大对象范围。将稳岗扩岗专项贷款支持对象由小微企业扩大至小微企业主和个体工商户等个人。符合以下标准的个人可申请稳岗扩岗专项贷款：1.具有合法经营实体、实际开展经营满6个月；2.经营实体没有未偿还的稳岗扩岗专项贷款；3.经营实体有用工的，在申请贷款前1年内用工人数未减少或用工人数减少水平低于上年度城镇调查失业率控制目标，且无拖欠员工工资、欠缴社会保险费等违法违规信用记录；4.申请人按时足额缴纳社会保险费，个人信用良好，经营稳定守信，具备还款能力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: left;&quot;&gt;三、提高授信额度。将符合条件的小微企业最高可申请的稳岗扩岗专项贷款单户授信额度由3000万元提高至5000万元。对符合条件的个人稳岗扩岗专项贷款，给予单户授信额度最高1000万元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: left;&quot;&gt;四、降低利率水平。在符合风险定价原则和监管合规要求的前提下，原则上贷款利率最高不超过4%、最低可至2.9%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: left;&quot;&gt;五、创新服务模式。鼓励各地探索建立稳岗扩岗专项贷款与创业担保贷款联动机制，对符合创业担保贷款申请条件的借款人，超出创业担保贷款额度上限部分的融资需求，可通过“创业担保贷款+稳岗扩岗专项贷款”的组合贷款方式给予支持。优化“创业担保贷款+”业务流程，对创业担保贷款审核通过的可合并办理稳岗扩岗专项贷款，进一步提升贷款便利度。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: left;&quot;&gt;六、做好工作衔接。本通知印发前已生效的稳岗扩岗贷款合同，仍按原合同约定执行。贷款流程、贷后管理以及本通知未明确规定的，仍按照《人力资源社会保障部办公厅关于与中国银行股份有限公司合作开展金融助企稳岗扩岗有关事项的通知》（人社厅函〔2022〕164号）相关规定执行。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: left;&quot;&gt;各地人力资源社会保障部门要持续深化政银合作，积极拓展稳岗扩岗专项贷款合作银行范围，探索开发数字化、线上化稳岗扩岗专项贷款产品。要与合作银行加强沟通协调，共同解决工作落实中的堵点难点，完善稳岗扩岗优质企业、个体工商户名单推荐机制，推动稳岗扩岗专项贷款扩面增量。要会同合作银行按季度调度上报吸纳带动就业核实情况、发放贷款笔数金额和贷款余额、稳定和扩大就业岗位数量等信息。工作中出现的新情况、新问题，请及时报告。 &lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;人力资源社会保障部办公厅&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;2025年3月6日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7015388.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7015388</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 09:28:00 GMT</pubDate><author>吕俐缘</author><category>劳动、人事、监察\劳动就业</category><category>国务院部门文件</category></item><item><title>国家认监委关于发布产品碳足迹标识认证通用实施规则（试行）的公告</title><description>&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;国家认监委关于发布产品碳足迹标识认证通用实施规则（试行）的公告&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span label=&quot;楷体&quot; style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312;&quot;&gt;国家认证认可监督管理委员会公告2025年第8号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;根据《市场监管总局等部门关于开展产品碳足迹标识认证试点工作的通知》（国市监认证发〔2024〕85号），现发布产品碳足迹标识认证通用实施规则（试行），自发布之日起实施。&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;国家认监委&lt;br&gt;2025年3月17日&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;附件：&lt;a appendix=&quot;true&quot; data-appendix=&quot;true&quot; needdownload=&quot;true&quot; data-needdownload=&quot;true&quot; otheroperation=&quot;false&quot; data-otheroperation=&quot;false&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/P020250324395328984477.pdf&quot; title=&quot;产品碳足迹标识认证通用实施规则（试行）.pdf&quot; download=&quot;产品碳足迹标识认证通用实施规则（试行）.pdf&quot; style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 102, 204);&quot; oldsrc=&quot;/protect/P0202503/P020250324/P020250324395328984477.pdf&quot;&gt;产品碳足迹标识认证通用实施规则（试行）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7015292.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7015292</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 02:50:00 GMT</pubDate><author>潮娈</author><category>国土资源、能源\其他</category><category>国务院部门文件</category></item><item><title>国家能源局综合司关于进一步组织实施好“千家万户沐光行动”的通知</title><description>&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;国家能源局综合司关于进一步组织实施好“千家万户沐光行动”的通知&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span label=&quot;楷体&quot; style=&quot;text-indent: 0em; font-family: 楷体, 楷体_GB2312;&quot;&gt;国能综通新能〔2025〕44号&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省（自治区、直辖市）能源局，有关省（自治区、直辖市）及新疆生产建设兵团发展改革委，国家能源局各派出机构，国家电网有限公司、中国南方电网有限责任公司、内蒙古电力（集团）有限责任公司：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2021年国家能源局组织开展整县（市、区）屋顶分布式光伏开发试点工作以来，各省级能源主管部门组织各试点地区优化政策和营商环境，提升电网支撑和服务能力，积极推进各类屋顶分布式光伏发电项目建设，试点工作取得预期效果，56个县（市、区）全面实现试点工作目标（名单附后）。为深入贯彻落实《中共中央 国务院关于进一步深化农村改革 扎实推进乡村全面振兴的意见》（中发〔2025〕1号）精神，进一步推进农村分布式可再生能源开发利用，现就进一步组织实施好“千家万户沐光行动”有关事项通知如下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;一、各省（自治区、直辖市）能源主管部门要充分认识农村分布式光伏发电对推进农村能源革命、促进农民增收、助力乡村振兴的重要意义，认真总结推广整县屋顶分布式光伏开发试点的好经验、好做法，调动各类投资主体积极性，创新开发利用场景、投资建设模式和收益共享机制，在已有工作基础上，适应新形势、新要求，进一步加强组织领导，深入开展“千家万户沐光行动”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;二、各省（自治区、直辖市）能源主管部门要结合“千家万户沐光行动”，认真落实《分布式光伏发电开发建设管理办法》相关规定，进一步因地制宜细化规范农村分布式光伏发电项目备案、建设、接网程序，指导地方能源主管部门，做好“千家万户沐光行动”与能源、电力等发展规划的衔接，统筹平衡各类新能源发展需求，根据电网承载力，引导农村分布式光伏科学布局、有序开发、就近接入、就地消纳，并组织电网企业及有关方面根据实际需要加强配套电网改造升级及其他提升消纳能力的措施，保障农村地区分布式光伏健康可持续发展。电网企业要优化内部工作流程，建立绿色通道，提供“一站式”办理服务，加强农村电网投资建设和提升改造，提高电网对分布式光伏发电的接纳、配置和调控能力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;三、各地在“千家万户沐光行动”组织实施中，要充分发挥市场作用，充分尊重农民意愿，不折不扣抓好各项工作落实，营造分布式光伏发电市场化、法治化营商环境，不得指定经营主体，不得强制要求配套产业，不得以特许经营等方式搞垄断开发，不得侵害农户利益，促进分布式光伏健康有序发展。国家能源局派出机构会同地方能源主管部门和电网企业加强对“千家万户沐光行动”实施情况的监管，及时受理相关投诉和反映，有效维护各方合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;四、各地能源主管部门要将“千家万户沐光行动”与建设宜居宜业和美乡村和农村人居环境整治有机结合，加强农村分布式光伏开发利用建设与乡村建设相关工作衔接，系统开展屋顶资源普查，建立健全标准规范，形成针对本地农村地区分布式光伏建设的典型设计方案，使分布式光伏成为提升村容村貌的新元素、新风景。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;五、各地在“千家万户沐光行动”实施过程中，要高度重视农村分布式光伏发电项目的运行维护工作。鼓励各地充分利用电网企业和新能源开发企业的专业力量，以社会化、市场化方式，设立村、镇等多层次的能源服务站，提供专业化服务，做好自然人户用光伏运行维护。要采取行之有效的方式加强对农村地区和农民群众电力安全生产知识、安全用电知识的宣传教育，会同有关方面共同做好农村分布式光伏开发建设的安全生产监督管理工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各省（自治区、直辖市）能源主管部门要加强组织指导，过程中遇到重大问题及时报告，并于2026年1月底将本省“千家万户沐光行动”开展情况形成总结材料报国家能源局（新能源司）。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;联系方式：010-81929522&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;附件：&lt;a appendix=&quot;true&quot; data-appendix=&quot;true&quot; needdownload=&quot;true&quot; data-needdownload=&quot;true&quot; otheroperation=&quot;false&quot; data-otheroperation=&quot;false&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/P020250324364143863861.pdf&quot; title=&quot;全面实现试点工作目标的县（市、区）名单.pdf&quot; download=&quot;全面实现试点工作目标的县（市、区）名单.pdf&quot; style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 102, 204);&quot; oldsrc=&quot;/protect/P0202503/P020250324/P020250324364143863861.pdf&quot;&gt;全面实现试点工作目标的县（市、区）名单&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;国家能源局综合司&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;2025年3月14日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7015273.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7015273</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 02:06:00 GMT</pubDate><author>潮娈</author><category>国土资源、能源\其他</category><category>国务院部门文件</category></item><item><title>国家知识产权局 教育部 科技部 市场监管总局 金融监管总局 国家版权局 中国科学院关于进一步优化知识产权领域营商环境的意见</title><description>&lt;p style=&quot;font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;国家知识产权局 教育部 科技部 市场监管总局 金融监管总局 国家版权局 中国科学院关于进一步优化知识产权领域营商环境的意见&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 48px; font-size: 16px; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;国知发服字〔2025〕5号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市和新疆生产建设兵团知识产权、教育、科技、市场监管、版权主管部门，金融监管总局各监管局，中国科学院院属各单位：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为深入贯彻落实党中央、国务院关于优化营商环境的决策部署和对知识产权工作的总体要求，及时响应社会公众和经营主体期盼，持续降低制度性交易成本，进一步加强对经营主体的政策支持和服务保障，助力营造一流营商环境，更好推动高质量发展，制定本意见。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、总体要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持问题导向和目标导向相结合，坚持制度创新和数字赋能双轮驱动，坚持线上线下协同发力，对标国际先进实践经验，以营造一流营商环境为主线，推进知识产权领域营商环境市场化、法治化、国际化、便利化建设，聚焦创新发展需要和经营主体关切，进一步优化知识产权领域营商环境，更好发挥知识产权对内激励创新、对外促进开放的制度作用，充分激发各类主体的创新创造内生动力和活力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;到2027年，知识产权领域营商环境市场化、法治化、国际化、便利化水平显著提高，知识产权创造质量、运用效益、保护效能、管理水平和服务能力整体提升，知识产权政务服务进一步优化，企业和群众办事满意度、获得感持续增强，知识产权领域营商环境助力高质量发展的作用更加凸显。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、完善知识产权市场化机制，助力建设高标准市场体系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）健全知识产权创新激励机制。健全以增加知识价值为导向的分配制度，扩大高校和科研院所采取转让、许可或者作价投资等方式的知识产权处置自主权，促进知识产权价值实现。强化职务发明规范管理，深化职务科技成果赋权改革，健全单位、科研人员和技术转移机构等权利义务对等的知识产权收益分配机制，健全专利转化的尽职免责和容错机制。推进产学研深度融合，加强对产学研合作协议知识产权有关条款制定的指导，引导各方合理约定合作的组织形式、任务分工、资金投入、知识产权归属、权益分配、风险分担和违约责任等事项。支持高校、科研机构设立知识产权管理资金和运营基金。（科技部、教育部、国家知识产权局、国家版权局、中国科学院按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）推动知识产权服务业健康有序发展。积极推进专利代理委托监管，将省级专利代理机构监管职能委托给市（直辖市市辖区）级执行，强化基层监管力量。深入开展专利、商标代理信用评价，及时公开代理机构和从业人员评价结果，为企业和群众选择代理机构提供指引。加强对版权代理行业的规范化管理。依法依规加强对违法违规知识产权代理行为的行政执法、信用监管和失信惩戒。完善知识产权代理相关自律规则，严格约束低价恶性竞争、不当承诺等扰乱市场秩序的行为，维护良好行业生态。（市场监管总局、国家知识产权局、国家版权局按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）完善知识产权市场化定价和交易机制。完善知识产权价值评估标准，持续发布专利实施许可统计数据和版权登记数据，引导专利权人科学、公允、合理估算许可使用费。开展银行知识产权质押融资内部评估试点，指导金融机构提高自主评估能力。鼓励知识产权保险、信用担保等金融产品创新，充分发挥金融支持知识产权转化的作用。加快建立健全知识产权交易市场，提高知识产权资产的流动性和处置便利性，促进知识产权规范交易。（金融监管总局、国家知识产权局、国家版权局按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（四）加强知识产权协同保护。加大对民营中小微企业原始创新保护力度。加强知识产权行政执法保护，依法打击侵犯知识产权行为。健全知识产权行政裁决案件移送、协助调查、送达执行等知识产权行政裁决联动和侵权快速处理机制以及央地协作快速协同保护机制。健全知识产权信用监管体系，规范知识产权领域严重失信主体名单认定标准和程序，依法依规对知识产权领域严重失信主体实施惩戒。依托国家企业信用信息公示系统，加强商标、专利、知识产权出质登记、涉企行政许可、行政处罚等信息的归集公示。强化反垄断监管执法，预防和制止滥用知识产权排除、限制竞争行为，保护市场公平竞争，促进创新发展。（市场监管总局、国家知识产权局、国家版权局按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（五）推进标准与专利协同创新。加强专利审查与标准制定工作联动，制定推广标准涉及专利政策指引，引导创新主体将自主知识产权融入技术标准。制定标准必要专利许可指引，促进标准必要专利的公平合理许可使用，防范企业利用标准必要专利实施垄断行为。建立标准必要专利专题数据库，畅通标准必要专利信息获取渠道。（市场监管总局、国家知识产权局按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、加强知识产权法治保障，更好支持全面创新&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（六）完善知识产权法律法规。加快新一轮商标法及其实施条例的修改论证，强化商标使用义务，进一步加强对恶意抢注等行为的规制。加快著作权法配套法规的修订工作。完善集成电路布图设计法规。推进地理标志专门立法，健全专门保护与商标保护相互协调的统一地理标志保护制度。指导加强知识产权地方性法规体系建设。（国家知识产权局、国家版权局按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（七）健全新领域知识产权保护规则。推进前沿技术领域知识产权保护规则等研究，做好新兴领域的知识产权保护。深入开展数据知识产权工作试点，加快构建数据知识产权保护规则。探索完善开源标准规范，研究制定信息技术开源知识产权合规标准、开源社区代码贡献规则标准，提高开源知识产权保护水平。（国家知识产权局、国家版权局按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（八）创新专利商标多元化审查模式。综合运用优先审查等多种审查模式服务关键核心技术攻关，根据区域发展需要和地方重点产业需求，进一步拓展地方知识产权保护中心预审领域，更好满足创新主体专利快速确权预审需求。优化商标注册申请快速审查模式，允许图形商标快速审查，完善在商标驳回复审和异议申请等环节实施优先审查裁定，更好支持当事人快速维护合法权益。加快建立商标审查协作评价机制，持续提高审查质量和效率。（国家知识产权局负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（九）完善专利商标审查规则。发布《专利申请指引》和非正常专利申请典型案例，引导提升专利质量。深化以整治非正常专利申请为核心的代理质量监测和触发式监管机制，实现精准打击、精准施策。推动建立企业字号、简称与商标权的冲突解决机制，加大规制力度。在确保数据安全的前提下，推动专利、商标信息与经营主体信息的共享应用，深化商标审查与经营主体登记在业务领域的协同，探索建立权利主体消亡的注册商标标注及处置机制，及时释放商标注册资源，助力解决商标注册难问题。（市场监管总局、国家知识产权局按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十）完善著作权登记体制机制。推进建立全国统一的著作权登记体系，进一步规范作品登记、计算机软件著作权登记、著作权质权登记、涉外著作权合同登记、著作权专有许可使用合同及转让合同备案等工作。细化著作权登记标准，研究建设著作权数据服务信息化平台，提升著作权登记数字化水平，逐步实现著作权登记在线办理，健全著作权登记公示查询、数据报送和统计分析等制度，推动实现著作权登记、查询、监测、维权一体化，为相关产业发展提供更加优质便捷的服务。（国家版权局负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、提升知识产权服务国际化水平，有力促进对外开放&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十一）深化公共服务领域国际交流。持续加强与各国知识产权审查机构合作，深化审查信息共享。推进与共建“一带一路”国家和地区知识产权信息、数据资源项目合作。支持有条件的技术与创新支持中心（TISC）开展知识产权信息公共服务国际交流。鼓励高水平外国机构来华开展知识产权服务。深化地理标志国际合作，鼓励开展地理标志相关标准外文版研究，提升我国地理标志品牌的国际影响力。指导和支持中国企业提升商标品牌的附加值和竞争力，提高商标品牌国际化运营能力，塑造中国商标品牌良好形象。持续加强与各国版权部门合作，提升版权影响力和话语权。（国家知识产权局、国家版权局按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十二）加强海外知识产权纠纷应对指导工作。鼓励各地方在贸易往来密集的国家和地区布局设立知识产权工作指导站。依托海外知识产权纠纷应对指导分中心，为企业提供专业高效的海外纠纷应对指导服务。分行业整理形成重点出口企业名录，加大维权援助力度。支持保险机构开发推出更多海外知识产权保险产品，推动设立海外知识产权维权援助基金，助力企业降低维权成本。及时收集和发布国外知识产权法律制度信息，建设国外知识产权诉讼案件数据库，开展典型案例分析研究，为企业应对涉外知识产权纠纷提供信息支持。加大涉外知识产权法律服务机构培育力度，加强涉外知识产权法律人才队伍建设，提升企业海外纠纷应对指导的专业性和针对性。（金融监管总局、国家知识产权局、国家版权局按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;五、推进知识产权政务服务便利化，提升利企便民效能&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十三）推进办事流程优化和模式创新。持续压减专利、商标变更办理周期，一般情况下涉及专利权转移的著录项目变更应在1个月内完成审查，商标转让、变更应分别在40日、20日内完成首次审查。在专利费用减缴环节全面推行告知承诺办理，完善事后核查和风险防范机制，进一步便利企业和群众办事。依托区域政务服务中心和政务服务平台的资源集聚优势，推动企业登记事项变更与商标变更“一表申请、一套材料、一窗受理”，探索知识产权业务与企业全生命周期关联性强的其他部门业务集成办理，为企业和群众提供更多“一类事一站办”服务。规范国家知识产权局政务服务热线，持续提升热线接通率和应答人员能力水平，建立健全“接诉即办”机制，更好发挥服务热线直接面向企业群众的窗口作用，及时了解问题建议，响应企业群众诉求。（市场监管总局、国家知识产权局按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十四）深化公共服务数字赋能。依托国家知识产权保护信息平台及著作权相关信息平台，构建权利人专属服务空间，便利权利人一键查询名下全部专利、商标、著作权、地理标志、集成电路布图设计信息，及时推送提醒缴费期限、办事进度等信息。探索应用自然语言大模型等技术，提升线上智能客服的意图识别和精准回答能力，优化智能问答、智能搜索、智能导办等服务，更好引导企业群众高效便利办事。加快建设国家知识产权数字化综合公共服务平台，深化知识产权与经济、科技、行政执法、司法保护、市场监管等领域的数据共享和业务协同，进一步推动知识产权电子证照数据共享应用，实现电子证照跨地区跨部门互通互认。（国家知识产权局、国家版权局按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十五）优化便民利企的知识产权公共服务体系。持续完善知识产权公共服务网络，进一步提升技术与创新支持中心（TISC）、高校国家知识产权信息服务中心和国家知识产权信息公共服务网点服务效能，加强对战略科技力量和重点产业的服务支撑。支持知识产权公共服务机构在重点产业园区和科技园区设立服务站，实现知识产权公共服务重点园区全覆盖。发布知识产权公共服务国家标准，推动全国范围内知识产权业务无差别受理、同标准办理。加强商标品牌公共服务，开展商标信息分析利用，引导和支持公共服务机构加大对区域品牌建设及企业品牌发展的服务支撑。（国家知识产权局、国家版权局按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十六）规范开展服务评估评价。健全常态化政企沟通机制，开展知识产权公共服务满意度评估，上线知识产权政务服务“好差评”系统，及时公布评价结果，形成评价、整改、反馈、监督全流程衔接的服务评价机制。坚持高质量发展导向，优化知识产权有关评价指标设计，不得直接将知识产权登记授权、转移交易等数量指标纳入评价指标，加快推动知识产权工作从追求数量向提高质量转变。（国家知识产权局、国家版权局按职责分工负责）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;六、组织保障&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;国家知识产权局会同各相关部门加强工作统筹，健全工作机制，深化数据共享，确保各项改革举措落实到位，采取多种形式做好政策解读、舆论引导和经验总结，围绕知识产权领域一流营商环境建设成效，及时梳理总结、宣传推介优化营商环境典型经验和创新做法，开展多种形式的宣传报道，营造良好社会氛围和舆论氛围。各地区要抓好工作落实，同时结合区域发展实际，积极改革创新、先行先试，推动知识产权领域优化营商环境工作取得更多突破性进展。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: right;&quot;&gt;国家知识产权局 教育部&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;科技部 市场监管总局&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;金融监管总局 国家版权局&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;中国科学院&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2025年3月13日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7015075.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7015075</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 06:47:00 GMT</pubDate><author>郝瑀然</author><category>科技、教育\知识产权</category><category>国务院部门文件</category><category>知识产权</category><category>著作权</category><category>知识产权领域</category><category>职责</category><category>商标</category><category>总局</category><category>国家知识产权</category><category>海外知识产权</category><category>涉外知识产权</category><category>知识产权信息</category></item><item><title>关于印发儿童友好城市建设经验举措的通知</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;国家发展改革委办公厅 国务院妇儿工委办公室 住房城乡建设部办公厅关于印发儿童友好城市建设经验举措的通知&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;&lt;br&gt;发改办社会〔2025〕209号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市及计划单列市、新疆生产建设兵团发展改革委、妇儿工委办公室、住房城乡建设厅（委、局）：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;建设儿童友好城市是“十四五”规划《纲要》明确的重大工程。2021年，经国务院同意，国家发展改革委会同国务院妇儿工委办公室、住房城乡建设部等22个部门印发实施《关于推进儿童友好城市建设的指导意见》，在全国层面启动开展儿童友好城市建设。各地城市踊跃响应、积极贯彻儿童友好要求，不断凝聚社会共识，健全推进机制，强化资金投入，出台一批增进广大儿童及家庭福祉的社会政策，建设一批人民群众看到变化、得到实惠的儿童友好空间，涌现一批可复制可推广的经验做法。近期，国家发展改革委会同国务院妇儿工委办公室、住房城乡建设部对各地先行先试的政策措施进行了梳理研究，形成一批儿童友好城市建设经验举措，供各地根据实际情况参考借鉴。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各地要结合自身实际，主动对标先进，跟进学习借鉴，及时总结在改革创新和实践探索中涌现出的好经验好做法，加强工作成果交流和复制推广，实现经验做法的创新性转化和差别化探索。各地发展改革、妇女儿童工作、住房城乡建设部门要加强组织领导和工作统筹，指导相关城市深化体制机制改革，完善建设路径模式，进一步提升建设质量成效。对于具有重大创新的建设模式和有益做法，及时向国家发展改革委、国务院妇儿工委办公室、住房城乡建设部报送。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;附件：&lt;a appendix=&quot;true&quot; data-appendix=&quot;true&quot; needdownload=&quot;true&quot; data-needdownload=&quot;true&quot; otheroperation=&quot;false&quot; data-otheroperation=&quot;false&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/P020250322524465639699.pdf&quot; title=&quot;儿童友好城市建设经验举措清单.pdf&quot; download=&quot;儿童友好城市建设经验举措清单.pdf&quot; style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 102, 204);&quot; oldsrc=&quot;/protect/P0202503/P020250322/P020250322524465639699.pdf&quot;&gt;儿童友好城市建设经验举措清单&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: right;&quot;&gt;国家发展改革委办公厅&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;国务院妇儿工委办公室&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;住房城乡建设部办公厅&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2025年3月4日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7015076.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7015076</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 06:34:00 GMT</pubDate><author>郝瑀然</author><category>人口与计划生育、妇女儿童工作\妇女儿童</category><category>国务院部门文件</category><category>住房城乡</category><category>儿童友好城市</category><category>办公厅</category><category>经验做法</category><category>儿童及家庭</category><category>计划单列市</category><category>工作成果</category><category>人民群众</category><category>社会共识</category><category>社会政策</category></item><item><title>国家金融监督管理总局关于印发《商业银行代理销售业务管理办法》的通知</title><description>&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;国家金融监督管理总局关于印发《商业银行代理销售业务管理办法》的通知&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span label=&quot;楷体&quot; style=&quot;text-indent: 0em; font-family: 楷体, 楷体_GB2312;&quot;&gt;金规〔2025〕6号&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各金融监管局，各政策性银行、大型银行、股份制银行、外资银行、直销银行：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为加强对商业银行代理销售业务监督管理，促进代理销售业务健康有序发展，根据《中华人民共和国银行业监督管理法》《中华人民共和国商业银行法》《中华人民共和国保险法》《中华人民共和国信托法》等有关法律法规，国家金融监督管理总局制定了《商业银行代理销售业务管理办法》，现予印发，请遵照执行。&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;国家金融监督管理总局&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;2025年3月21日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;商业银行代理销售业务管理办法&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第一章　总则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第一条&lt;/strong&gt;　为加强对商业银行代理销售业务监督管理，促进代理销售业务健康有序发展，根据《中华人民共和国银行业监督管理法》《中华人民共和国商业银行法》《中华人民共和国保险法》《中华人民共和国信托法》等有关法律法规，制定本办法。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二条&lt;/strong&gt;　本办法所称代理销售业务（以下简称代销业务）是指商业银行接受由国务院金融监督管理机构依法实施监督管理并持有金融牌照的金融机构（以下简称合作机构）委托，向客户推介、销售由合作机构依法发行的金融产品（以下简称代销产品）的代理业务活动。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三条&lt;/strong&gt;　商业银行开展代销业务，应当遵守法律、行政法规和国务院金融监督管理机构的相关规定，不得损害国家利益、社会公共利益，严格代销业务管理，防范代销业务风险。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四条&lt;/strong&gt;　商业银行开展代销业务，应当符合国务院金融监督管理机构关于代销有关金融产品的资质要求，具备基本条件、管理制度、信息系统、内部管控能力、专业销售人员等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五条&lt;/strong&gt;　商业银行应当通过适当程序和措施，在代销业务全过程公平、公正和诚信对待客户。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第六条&lt;/strong&gt;　商业银行开展代销业务应当坚持“了解产品”和“了解客户”的经营理念，加强适当性管理，充分揭示代销产品风险，向客户销售与其相匹配的金融产品。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第七条&lt;/strong&gt;　商业银行应当在代销业务与其他业务之间建立风险隔离制度，确保代销业务与其他业务在账户、资金和会计核算等方面严格分离。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二章　代销业务内部管理制度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第八条&lt;/strong&gt;　商业银行总行应当对代销业务实行集中统一管理，并根据国务院金融监督管理机构或者其授权机构规定，建立健全代销业务管理制度，包括合作机构管理、代销产品管理、销售管理、信息披露、投诉和应急处理、客户信息保护等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第九条&lt;/strong&gt;　商业银行原则上应当通过代销业务管理系统进行销售。商业银行总行应当定期对代销业务管理系统实施技术评估，确保其基础设施和网络系统承载能力、技术人员保障和运营服务能力与所开展的代销业务性质和规模相匹配，保护系统的网络和数据安全。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十条&lt;/strong&gt;　商业银行对代销业务实施绩效考核，不得仅考核销售业绩指标，考核标准应当包括但不限于销售行为和程序的合规性、客户投诉情况和内外部检查结果等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十一条&lt;/strong&gt;　商业银行应当明确履行代销业务管理职责的部门，由其牵头组织并督促指导相关部门开展代销工作。内部审计、内控管理、合规管理职能部门和业务部门应当根据职责分工，建立并有效实施代销业务的内部监督检查和跟踪整改制度。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十二条&lt;/strong&gt;　商业银行应当在合作机构准入、代销产品准入、宣传推介和销售等环节开展消费者权益保护审查，从源头上防范侵害金融消费者合法权益行为发生。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十三条&lt;/strong&gt;　商业银行应当建立代销业务内部责任追究制度，对违反代销业务管理制度的相关负责人和销售人员，视情节严重程度给予相应处分、追究上级管理部门的责任。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十四条&lt;/strong&gt;　商业银行应当会同合作机构建立代销业务客户投诉和应急处理机制，明确受理和处理客户投诉的途径、程序和方式，根据法律、行政法规、国务院金融监督管理机构的相关规定和合同约定妥善处理投诉、突发事件和其他重大风险事件。仅涉及商业银行自身责任的，应当直接处理；涉及合作机构责任的，应当协助客户联系合作机构，并督促合作机构依法妥善处理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;商业银行应当加强投诉统计分析，及时发现和处理侵害金融消费者合法权益的问题。对于投诉处理中发现的违规行为，商业银行要依照相关规定追究直接责任人员和管理人员责任，发现涉嫌违法犯罪的，应当及时移送司法机关处理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十五条&lt;/strong&gt;　商业银行应当提升客户信息保护工作规范性，落实合法、正当、必要、诚信原则，合理收集、使用客户信息，不得非法买卖、提供或者公开客户信息。确需与合作机构共享客户信息的，应当事先以醒目方式征得客户书面同意或者通过电子方式确认，并通过合同或者协议要求合作机构履行客户信息保护义务。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三章　合作机构管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十六条&lt;/strong&gt;　商业银行总行应当对合作机构实行名单制管理，确定合作机构资质审查标准，明确准入条件和程序，建立并有效实施对合作机构的尽职调查、评估和审批制度。对于已经准入的合作机构，商业银行应当加强日常管理，定期对其进行审查评估。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;商业银行对资产管理机构进行准入审查时，应当对其信用状况、投资管理能力、风险管控能力、信息披露情况等进行审查。商业银行对保险公司进行准入审查时，应当对其偿付能力状况、风险管控能力、信息披露情况等进行审查。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十七条&lt;/strong&gt;　商业银行应当建立合作机构退出机制，及时对存在严重违规行为、重大风险或者其他不符合持续合作标准的机构实施退出，并平稳有序做好存量产品的客户服务。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十八条&lt;/strong&gt;　商业银行开展代销业务，原则上应当由其总行与合作机构总部签订代销协议。确需由一级分支机构（含省、自治区、直辖市和计划单列市分行等）签订代销协议的，一级分支机构应当事先获得总行授权，并在报总行备案后与合作机构总部签订代销协议；总行与合作机构一级分支机构签订代销协议的，应当确认合作机构一级分支机构已经取得其总部授权，报总部备案。国务院金融监督管理机构另有规定的除外。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十九条&lt;/strong&gt;　商业银行与合作机构签订的代销协议应当约定双方的权利和义务，包括但不限于以下内容：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）合作机构提供代销产品和产品宣传资料的合规性承诺，国务院金融监督管理机构另有规定的除外；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）双方在信息披露、风险揭示、风险承担、适当性管理、客户资料传递及信息保护、后续服务安排、投诉和应急处理等方面的责任和义务；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）双方业务管理系统职责边界、网络和数据安全保护责任划分和运营服务接口；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（四）合作机构有义务配合开展对代销业务管理系统的接入、投产变更测试和应急演练等活动。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十条&lt;/strong&gt;　商业银行应当与合作机构建立定期对账机制，明确代销资金结算账户，不得委托其他机构或者通过其他账户存放和管理代销结算资金，确保代销结算资金的安全性和双方客户交易明细的一致性。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十一条&lt;/strong&gt;　商业银行总行应当对合作机构的系统接入或者托管实施统一管理，制定开发、运维、安全、业务连续性等分类技术规范和接口标准，实施技术与安全评估，并在本行与合作机构的网络和信息系统之间保持风险隔离。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十二条&lt;/strong&gt;　商业银行的股东、由商业银行直接或者间接控制的金融机构或者商业银行所在集团其他金融机构等关联方为代销业务合作机构的，商业银行对其在合作机构管理和代销产品准入等方面的要求应当不低于其他合作机构。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十三条&lt;/strong&gt;　商业银行和合作机构在开展代销业务过程中如有违反有关法律、行政法规和本办法规定的行为，商业银行和合作机构应当依法承担相应法律责任。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四章　代销产品准入管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十四条&lt;/strong&gt;　商业银行应当对代销产品实行准入制管理，根据客群类别、客户风险承受能力和需求等因素，明确代销产品准入标准，建立并有效实施对代销产品的尽职调查和审批制度。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十五条&lt;/strong&gt;　商业银行应当由其总行承担代销产品的审批职责，并根据分支机构的基本条件、内部管控能力、专业销售人员、客群特征等情况以书面形式对分支机构代销产品范围进行差异化授权。确有必要由一级分支机构审批的，一级分支机构应当事先获得总行授权，并报总行备案。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十六条&lt;/strong&gt;　商业银行应当确认合作机构具备产品发行资格，产品由监管部门或者其授权机构审批、注册、备案、登记或者取得符合规定的登记编码。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十七条&lt;/strong&gt;　商业银行应当对代销产品开展尽职调查，全面了解产品情况，对产品信息的真实性、准确性、完整性进行核实，结合本机构的客群特征、销售渠道、销售人员、信息系统等情况，形成独立、客观的准入意见。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;对资产管理产品的尽职调查应当综合考虑产品结构、投资标的、投资策略、投资管理团队、风险管控措施、本产品或者同类产品过往业绩水平等因素。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;对保险产品的尽职调查应当综合考虑产品类型、产品保障责任、保单利益水平等因素。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;商业银行应当加强甄别，防范合作机构让渡主动管理职责，为其他机构、个人或者资产管理产品规避监管要求提供便利。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十八条&lt;/strong&gt;　商业银行在对资产管理产品进行准入审查时，如该产品投向非标准化债权类资产、未上市企业股权、私募投资基金，或者聘请私募基金管理人担任投资顾问，商业银行应当由代销业务管理、风险管理、法律合规、金融消费者保护等部门进行综合评估，并获得本行高级管理层批准。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;对于前款所提投向私募投资基金，或者聘请私募基金管理人担任投资顾问的代销产品，商业银行产品准入标准应当包括但不限于：其私募基金管理人管理的私募股权投资基金规模合计不低于五亿元、管理的私募证券投资基金规模合计不低于三亿元，在中国证券投资基金业协会登记不少于三年，近三年内未受到行政处罚和中国证券投资基金业协会纪律处分，符合法律、行政法规和国务院金融监督管理机构关于私募基金管理人的其他要求。政府出资产业投资基金可不受登记年限的限制。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十九条&lt;/strong&gt;　商业银行应当独立、审慎地对代销的资产管理产品进行风险评级，确定适合购买的客群范围。产品风险评级结果与合作机构不一致的，应当按照孰高原则采用评级结果。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十条&lt;/strong&gt;　商业银行不得代销本办法规定范围以外的机构发行的产品，不得代销未列入总行合作机构审批名单的机构发行的产品。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;债券、实物贵金属以及国家金融监督管理总局另有规定的除外。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五章　销售管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十一条&lt;/strong&gt;　商业银行应当建立健全代理销售全流程监测和管理机制。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十二条&lt;/strong&gt;　商业银行仅限于在本行营业网点、官方网站及互联网应用程序（APP）等本行自主运营且不依赖于其他机构的渠道设专区销售代销产品，不得通过外包业务流程、让渡业务管理权限、将全部或者部分销售环节嵌入其他机构应用场景等方式违规开展代销业务。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;代销私募资产管理产品的，应当通过本行面向合格投资者的专门渠道以非公开方式宣传推介和销售。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十三条&lt;/strong&gt;　商业银行应当使用合作机构提供的实物或者电子形式的代销产品宣传资料和销售合同，全面、客观地揭示代销产品风险。国务院金融监督管理机构另有规定的除外。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;代销产品宣传资料首页显著位置应当标明合作机构名称，并配备以下文字声明：“本产品由××机构（合作机构）发行与管理，××银行作为代销机构不承担产品的投资和兑付责任”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十四条&lt;/strong&gt;　商业银行应当在本行渠道提供代销产品信息查询服务，建立代销产品分类目录，明示代销产品的代销属性、产品类型、发行机构、客群类别范围等信息，不得将代销产品与存款及自身发行的产品混淆销售。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十五条&lt;/strong&gt;　商业银行应当针对同类产品制定一致的代销产品展示规则。对于资产管理产品，应当综合考虑产品业绩比较基准（如有）过往达成情况、风险状况、信息披露、市场反馈等因素，不得简单依据业绩比较基准或者过往业绩高低进行展示排序，不得宣传预期收益率，不得使用合作机构未说明选择原因、测算依据或者计算方法的业绩比较基准。展示成立以来年化收益率的，应当明示产品成立时间。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十六条&lt;/strong&gt;　商业银行向客户宣传推介代销产品，应当稳慎评估客户购买产品的适当性。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;商业银行代销资产管理产品的，应当对客户进行风险承受能力评估，并合理管控评估频次，对同一客户进行评估单日不得超过二次，年度累计不得超过八次。风险承受能力评估结果有效期原则上为一年。商业银行只能向客户销售风险评级等于或者低于其风险承受能力等级的代销产品，国务院金融监督管理机构另有规定的除外。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;商业银行代销私募资产管理产品的，应当按照相关法律法规及监管规定，严格开展合格投资者资质审查，并履行合格投资者签字确认程序。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十七条&lt;/strong&gt;　商业银行应当以显著方式提示客户关注代销业务规则和收费标准，代销产品的发行机构、产品属性、主要风险和风险评级情况，以及商业银行与合作机构各自的责任和义务等信息。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十八条&lt;/strong&gt;　商业银行应当向客户提供并提示其阅读相关销售文件，包括风险提示，以请客户抄写风险提示等方式充分揭示代销产品的风险，销售文件应当由客户签字逐一确认，国务院金融监督管理机构另有规定的除外。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;对于六十五周岁以上的老年人、限制民事行为能力人等特殊客群，商业银行应当制定更为审慎的销售流程，加强宣传推介和销售行为管理，强化风险提示。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十九条&lt;/strong&gt;　商业银行应当加强销售人员资质和行为管理，对销售人员及其代销产品范围进行明确授权，并在营业网点公示。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;销售人员应当具备与所销售产品对应的销售资质，遵守国务院金融监督管理机构、行业协会和商业银行制定的销售人员行为准则和职业道德标准，并充分了解所代销产品的属性和风险特征。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四十条&lt;/strong&gt;　商业银行应当会同合作机构为销售人员持续提供专业培训，确保销售人员每年的培训时间符合国务院金融监督管理机构或者其授权机构的要求。代销新产品的，需开展销售前培训；未接受培训或者未达到培训要求的销售人员不得销售该类产品。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;商业银行应当采取有效方式加强教育管理，提高员工合规意识，培养诚实守信的职业操守。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四十一条&lt;/strong&gt;　商业银行通过营业网点开展代销业务的，应当根据国务院金融监督管理机构的相关规定实施录音录像，完整客观地记录营销推介、风险和关键信息提示、客户确认和反馈等重点销售环节。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;通过自助终端等电子设备向个人客户销售产品的，商业银行应当提示客户如有销售人员介入宣传推介，则需停止自助终端购买操作，转至销售专区内购买。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;通过官方网站及互联网应用程序（APP）等互联网渠道向个人客户销售产品的，商业银行应当采取有效措施和技术手段完整客观地记录宣传推介、风险和关键信息提示、客户反馈和确认等重点销售环节，实现关键环节可回溯、重要信息可查询、问题责任可确认。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四十二条&lt;/strong&gt;　商业银行应当依法妥善保管与代销业务有关的各种文档，如实记载向客户推介、销售产品的情况。文档保存年限应当符合法律、行政法规和国务院金融监督管理机构的相关规定，并在银行内部管理制度中予以明确。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四十三条&lt;/strong&gt;　商业银行及其工作人员从事代销业务，不得有以下情形：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）未经授权或者超越授权范围开展代销业务，假借所属机构名义私自推介、销售未经审批的产品，或者展示未经审批的产品销售文件和资料；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）将代销产品以自营产品的名义进行销售，或者采取虚假、夸大、片面等宣传方式误导客户购买产品；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）违背客户意愿将代销产品与其他产品或者服务进行捆绑销售；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（四）违规代替客户签署代销业务相关文件，或者代替客户进行代销产品购买等操作、代替客户持有或者安排他人代替客户持有代销产品；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（五）为代销产品违规提供直接或者间接、显性或者隐性担保，包括承诺本金或者收益保障；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（六）诱导客户购买与其风险承受能力不匹配的产品；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（七）为谋取不当利益，诱导客户进行频繁购买、赎回、退保或者其他同类操作；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（八）利用代销业务向合作机构及其工作人员、客户及相关人员收取、索要或者提供协议约定以外的利益；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（九）通过公共传播媒介，本行营业网点、官方网站、互联网应用程序（APP）或者其他方式向不特定对象宣传推介和销售私募资产管理产品；拆分私募资产管理产品份额或者受（收）益权，突破私募资产管理产品非公开发行人数限制，以多人集合等方式变相降低投资门槛；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十）非本行人员在营业网点从事产品宣传推介、销售等活动；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十一）国务院金融监督管理机构禁止的其他情形。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四十四条&lt;/strong&gt;　商业银行应当加强对员工行为的监督和排查，建立员工异常行为举报、查处机制，及时发现和处置违法违规行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四十五条&lt;/strong&gt;　商业银行应当按照相关监管要求对营业网点的代销业务进行抽样回访，回访团队要独立于销售团队。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第六章　代销产品存续期管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四十六条&lt;/strong&gt;　代销产品存续期内，商业银行应当关注产品风险收益特征、风险评级变动情况、信息披露等重要信息，督促合作机构尽责履职，按照合同约定履行主动管理责任。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四十七条&lt;/strong&gt;　代销产品存续期内，商业银行应当督促合作机构按照规定披露代销产品相关信息。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;对于公募资产管理产品，商业银行应当督促合作机构在官方网站或者通过便于客户获取的方式披露产品评级结果、产品净值或者投资收益情况，并定期披露其他重要信息。开放式产品按照开放频率披露，封闭式产品和处于封闭期的定期开放式产品至少每周披露一次。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;对于私募资产管理产品，商业银行应当督促合作机构按照监管规定和合同约定，及时披露必要信息，至少每季度向客户披露产品净值和其他重要信息。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;对于保险产品，商业银行应当督促合作机构定期对分红型保险产品分红水平、万能型保险产品结算利率、投资连结型保险产品投资账户单位价格等信息进行披露。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四十八条&lt;/strong&gt;　代销产品存续期内，出现可能对客户权益或者投资收益有重大影响的风险事件，产品资料概要信息发生变更等情形时，商业银行应当督促合作机构按照监管要求及时向客户进行披露。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四十九条&lt;/strong&gt;　代销产品存续期内，商业银行应当持续加强客户服务。客户要求了解代销产品相关信息的，商业银行应当向客户告知合作机构提供的产品相关信息，或者协助客户向合作机构查询相关信息。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第七章　监督管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五十条&lt;/strong&gt;　商业银行应当于每年度结束后两个月内向国家金融监督管理总局或者其派出机构报送代销业务年度报告，内容包括但不限于：代销业务发展规划和基本情况、主要风险分析和风险管理情况、合规管理和内部控制情况、投诉处理情况以及代销业务管理系统运行情况等。遇有突发情况的，应当及时报告。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五十一条&lt;/strong&gt;　商业银行违反本办法规定开展代销业务的，国家金融监督管理总局或者其派出机构应当责令其限期改正，并根据《中华人民共和国银行业监督管理法》等法律、行政法规及有关规定，采取相关监管措施或者依法实施行政处罚。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第八章　附则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五十二条&lt;/strong&gt;　政策性银行、农村合作银行、农村信用社、村镇银行、外国银行分行等其他银行业金融机构开展代销业务，邮政企业代理营业机构接受邮储银行的委托开展代销业务，参照本办法执行。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;商业银行代销债券和实物贵金属，按照有关规定执行。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五十三条&lt;/strong&gt;　本办法由国家金融监督管理总局负责解释。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五十四条&lt;/strong&gt;　本办法自2025年10月1日起施行。不符合本办法第二十八条规定的存量代销产品应当平稳过渡，逐步完成存量化解。《中国银监会办公厅关于商业银行开展代理销售基金和保险产品相关业务风险提示的通知》（银监办发〔2008〕274号）、《中国银监会关于规范商业银行代理销售业务的通知》（银监发〔2016〕24号）同时废止。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7015054.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7015054</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 01:43:00 GMT</pubDate><author>潮娈</author><category>财政、金融、审计\银行</category><category>国务院部门文件</category><category>商业银行</category><category>客户</category><category>管理机构</category><category>资产管理产品</category><category>销售人员</category><category>金融</category><category>分支机构</category><category>国家金融</category><category>风险</category><category>保险产品</category></item><item><title>国家卫生健康委办公厅关于印发2025年国家医疗质量安全改进目标的通知</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;国家卫生健康委办公厅关于印发2025年国家医疗质量安全改进目标的通知&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;国卫办医政函〔2025〕106号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市及新疆生产建设兵团卫生健康委：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为加强医疗质量安全管理，持续提升医疗质量安全水平，从2021年起，我委连续4年组织制定《国家医疗质量安全改进目标》（以下简称《目标》），指导行业以目标为导向科学精准开展医疗质量安全改进工作。《目标》印发后，各地各医疗机构积极贯彻落实，取得明显成效，充分发挥了引导工作方向、激发行业内生动力、改进医疗质量安全的积极作用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为进一步加强以目标为导向的医疗质量安全管理工作，我委组织制定了《2025年国家医疗质量安全改进目标》和各专业2025年质控工作改进目标。现印发给你们，请指导各级各专业质控组织、医疗机构、行业团体做好组织实施工作，优化改进工作策略，创新工作机制和方式方法，深入推进目标管理，实现医疗质量安全持续改进。同时，要进一步加强宣贯培训，做好数据信息的收集、分析和反馈，不断提升医疗质量安全管理水平。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;附件：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;1.&lt;a appendix=&quot;true&quot; data-appendix=&quot;true&quot; needdownload=&quot;true&quot; data-needdownload=&quot;true&quot; otheroperation=&quot;false&quot; data-otheroperation=&quot;false&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/P020250321760579351618.pdf&quot; title=&quot;2025年国家医疗质量安全改进目标.pdf&quot; download=&quot;2025年国家医疗质量安全改进目标.pdf&quot; style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 102, 204);&quot; oldsrc=&quot;/protect/P0202503/P020250321/P020250321760579351618.pdf&quot;&gt;2025年国家医疗质量安全改进目标&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2.&lt;a appendix=&quot;true&quot; data-appendix=&quot;true&quot; needdownload=&quot;true&quot; data-needdownload=&quot;true&quot; otheroperation=&quot;false&quot; data-otheroperation=&quot;false&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/P020250321760579866941.pdf&quot; title=&quot;2025年各专业质控工作改进目标.pdf&quot; download=&quot;2025年各专业质控工作改进目标.pdf&quot; style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 102, 204);&quot; oldsrc=&quot;/protect/P0202503/P020250321/P020250321760579866941.pdf&quot;&gt;2025年各专业质控工作改进目标&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: right;&quot;&gt;国家卫生健康委办公厅&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;2025年3月18日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014945.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014945</guid><pubDate>Fri, 21 Mar 2025 13:01:00 GMT</pubDate><author>李学磊</author><category>卫生、体育\其他</category><category>国务院部门文件</category></item><item><title>关于做好2025年代理记账行业管理工作的通知</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;关于做好2025年代理记账行业管理工作的通知&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;财办会〔2025〕14号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市、计划单列市财政厅（局），新疆生产建设兵团财政局：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为贯彻落实党中央、国务院关于加强财会监督、严肃财经纪律的决策部署，规范会计服务市场秩序，促进行业健康有序发展，切实做好2025年代理记账行业管理工作，现将有关事项通知如下：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、组织做好2025年代理记账机构年度备案工作&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各省级财政部门应当组织本地区县级以上财政部门认真做好2025年代理记账机构网上年度备案工作，严格按照《代理记账管理办法》（财政部令第98号）第十六条关于代理记账机构应当于每年4月30日之前向审批机关报送代理记账机构基本情况表、专职从业人员变动情况的有关规定，督促代理记账机构按要求及时完成备案，并加强对备案信息真实性、规范性、完整性的审核。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2024年12月31日前已取得代理记账资格的代理记账机构和已办理备案登记的分支机构，应当于2025年4月30日前通过全国代理记账行业监管服务平台（以下简称监管服务平台）向财政部门进行年度备案。代理记账机构和分支机构于2024年12月31日前跨原财政部门管辖地迁移办公地点的，应向其迁入地财政部门进行年度备案。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;对于代理记账机构提交的备案材料不符合要求的，财政部门应当予以退回，并一次性告知需要补正的全部内容；对于未按要求进行年度备案的，财政部门应当责令其限期整改，拒不整改的，列入重点关注名单并向社会公示，提醒其履行有关义务；对于已取得代理记账许可证书但未能持续符合代理记账资格条件的，财政部门应当责令其在60日内整改，逾期仍达不到规定条件的，由财政部门撤销其代理记账资格。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、提升行业治理能力和水平&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各省级财政部门应当深入贯彻中央办公厅、国务院办公厅印发的《关于进一步加强财会监督工作的意见》精神，持续推动《关于新时代加强和改进代理记账工作的意见》（财会〔2023〕26号）落实落细，坚持守正创新、切实履职尽责，持续推动代理记账行业治理能力建设，有效提升监管效能和服务水平，有力促进代理记账行业健康有序发展。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;一是用好监管服务平台。合理设置预警指标，及时甄别发现有照无证、未按规定备案、超出胜任能力执业等违法违规行为和潜在风险，对本地区代理记账机构实施更加精准高效的管控。规范检查流程，录入检查结果，确保执法检查的合规性和标准化，科学规避多次检查和重复监管。严格按照全流程网上办理要求，提供优质便利的线上服务，切实提升企业和群众的获得感、满意度。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;二是做好审批制度衔接。组织做好中介机构从事代理记账业务审批有序衔接，及时修改完善工作规则和服务指南，平稳推进审批方式统一、许可证书补发、机构账号类型转换等相关工作，保证自由贸易试验区代理记账机构顺利补申许可证书。对于取消审批前已取得许可证书的代理记账机构，可通过监管服务平台“账号类型一键转换”功能，主动将“自贸试验区机构账号”恢复为“普通机构账号”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;三是组织开展专项整治。联合有关监管部门继续对代理记账机构无证经营、虚假承诺等违法违规行为进行专项整治（具体整治工作通知另行下发），坚持线上监控与线下核查相结合，及时发现问题、核实检查并督促整改，持续推动专项整治工作常态化、长效化。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;四是推动分级分类监管。主动加强与税务等监管部门的沟通协作，掌握代理记账机构信用情况，积极推动分级分类监管，明确监管范围、评级标准和组织实施方式等有关要求，并根据评级结果实施分类差异化监督管理。对存在严重失信行为的代理记账机构及其从业人员，记入会计领域违法失信记录，列为重点监管对象，实施联合惩戒。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、加强对代理记账行业协会的监管与指导&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各省级财政部门应当严格按照《代理记账行业协会管理办法》（财会〔2018〕32号）规定，组织本地区县级以上财政部门认真做好代理记账行业协会（以下简称行业协会）日常备案和2025年度工作报告报送工作，及时掌握行业协会发展动态。各地区依法自发成立的行业协会，应当在登记管理机关完成注册登记后的15个工作日内，向同级财政部门提交备案材料；已经在登记管理机关注册登记的行业协会，应当在按照有关规定向登记管理机关报送年度工作报告后的15个工作日内，向同级财政部门报送年度工作报告，内容应当至少包括协会基本信息及变动情况、会员构成及变动情况、内部管理制度建设情况、会员服务和自律管理工作开展情况及创新举措等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;对于存在未持续满足社会团体成立条件、未按规定备案、未按规定报送年度工作报告等行为的行业协会，财政部门应当对其进行约谈，并责令限期改正；逾期不改正的，应当列入重点关注名单，并向社会公示。对于在日常监管过程中发现存在可疑基本信息或会员机构信息的行业协会，财政部门应当及时对其进行核查确认，对确实存在不实信息的行业协会进行约谈，并责令限期改正；逾期不改正的，应当列入重点关注名单，并向社会公示。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;在做好行业协会日常监管的同时，应当加强对行业协会的工作指导，引导行业协会做好政策咨询、法律维权、人员培训、市场拓展、信息化建设等方面的会员服务工作，充分发挥行业协会在会员信用管理、内部控制建设、服务质量监督等方面的自律管理功能，运用信用记录、警示告诫、公开曝光等措施加大行业违法违规行为惩戒力度，推动提升行业规范化水平，逐步构建行政监管和自律监管有机结合的共治格局。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、加强对本地区代理记账管理工作的总结与分析&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各省级财政部门应当加强对行业发展的前瞻性研究和数据分析，根据2024年开展代理记账管理工作以及代理记账机构、代理记账行业协会备案的情况，形成本地区2024年代理记账行业分析报告，内容应当至少包括本地区代理记账机构和代理记账行业协会的基本情况、行业发展趋势特点、改革举措、工作成效、行业发展现存问题及下一步工作打算等，并于2025年6月30日前将行业分析报告（纸质版和电子版）报送至财政部会计司。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;联系电话：010-68553032&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;电子邮箱：zhangcan@mof.gov.cn&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;通讯地址：北京市西城区三里河南三巷3号 100820&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;财政部办公厅&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;2025年3月13日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014650.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014650</guid><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 04:32:00 GMT</pubDate><author>杨鹤</author><category>财政、金融、审计\其他</category><category>国务院部门文件</category></item><item><title>农业农村部办公厅关于印发《2025年规范兽药使用专项整治巩固提升行动方案》的通知</title><description>&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;text-align: center; text-indent: 0em; font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;农业农村部办公厅关于印发《2025年规范兽药使用专项整治巩固提升行动方案》的通知&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市农业农村（农牧）、畜牧兽医厅（局、委），新疆生产建设兵团农业农村局：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为强化兽药全链条安全监管，集中整治养殖违规用药、网络违规经营兽药等问题，维护动物健康，保障畜禽产品质量安全，依据《中华人民共和国农产品质量安全法》、《中华人民共和国动物防疫法》、《兽药管理条例》等法律法规，我部组织制定了《2025年规范兽药使用专项整治巩固提升行动方案》。现印发你们，请结合实际抓好落实。&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;农业农村部办公厅&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;2025年3月18日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;text-align: center; text-indent: 0em; font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;2025年规范兽药使用专项整治巩固提升行动方案&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2023年以来，我部持续开展规范畜禽养殖用药专项整治行动（以下简称“专项整治”），着力纠治养殖使用原料药、兽药标签和说明书夸大疗效等问题，积极开展兽药安全使用科普宣传活动，有效增强养殖场户安全用药意识，提高养殖环节合规用药水平。为巩固提升专项整治成果，现就2025年规范兽药使用专项整治巩固提升行动（以下简称“巩固提升行动”）作如下安排。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、重点任务&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;（一）巩固专项整治成效&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;1.纠治“超范围、超剂量、超时限”用药问题。&lt;/strong&gt;以规模养殖场、养殖合作社、动物诊疗机构、屠宰企业、乡村兽医为重点，结合兽药残留检测工作，查看养殖档案、诊疗记录和用药记录等，检查是否存在“超范围、超剂量、超时限”用药、养殖直接使用原料药等违规行为，重点纠治养殖、调运、屠宰全链条违规使用地塞米松问题。打击养殖使用停用兽药，以及使用禁用药物或其他化合物的违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;2.纠治饲料冒充兽药或非法添加兽药问题。&lt;/strong&gt;坚持“料是料、药是药”原则，以饲料、兽药生产经营企业为重点，检查是否存在将兽用抗菌药等兽用化学药品包装成饲料产品销售、商品饲料中违规添加药物等典型问题，纠治可饲用天然植物产品标注预防治疗动物疾病功效，甚至以兽用中药名义销售等突出问题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;3.纠治擅自变更标准要求生产兽药问题。&lt;/strong&gt;以兽药生产企业为重点，结合年度兽药质量监督抽检工作，查看批生产记录、出厂检验报告、标签和说明书等，检查是否存在未按批准工艺规程和质量标准生产兽药产品、标签和说明书标注未经批准内容或不实信息等违规行为，纠治擅自变更甚至降低工艺要求和质量标准造成兽药质量安全风险的问题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;4.纠治不遵守兽用处方药、兽药追溯二维码管理要求等问题。&lt;/strong&gt;以兽药经营企业为重点，检查兽用处方药管理、兽药追溯二维码系统信息上传情况，检查是否存在不凭兽医处方销售兽用处方药、销售出入库信息不上传兽药追溯二维码系统等违规行为，纠治不审查兽医处方随意销售兽用处方药、选择性上传销售出入库信息等问题，督促经营主体做到严格凭处方销售兽用处方药、销售出入库信息严格上传兽药追溯二维码系统。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;（二）遏制突出问题蔓延风险&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;5.整治网络违规经营兽药行为。&lt;/strong&gt;以从事网络兽药经营的企业为重点，检查是否存在无经营资质在网上经营兽药、经营假劣兽药和不得在网络经营的兽药产品、违规销售兽用处方药、网络经营出入库信息未上传兽药追溯二维码系统、违规将兽用原料药拆零销售或者销售给兽药生产企业以外的单位和个人、未经批准改变产品标签说明书及商标或商品名等行为，纠治兽药产品从非登记的库房发货、未按规定条件运输有特殊运输要求的兽药、发布虚假宣传或夸大疗效等不实信息、拆开最小销售单元销售兽药等突出问题。在检查过程中，要督促提醒电子商务平台认真履行相关法规要求，严格审查和公示网店经营资质和经营范围，无兽药经营许可证不得在其平台销售兽药产品。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;6.整治兽用麻醉药品和精神药品违规生产经营和使用行为。&lt;/strong&gt;按照农业农村部、公安部公告第800号规定的品种和管理要求，以相关产品生产、经营企业，以及动物饲养场、动物诊疗机构等使用单位为重点，检查&lt;strong&gt;生产企业&lt;/strong&gt;相关原料药来源是否合规、是否按规定在标签和说明书标注“兽用麻醉药品”或“兽用精神药品”以及“兽用处方药”字样、相关产品出入库信息是否按规定上传至兽药追溯二维码系统、是否违规将原料药销售给生产经营企业以外的单位或个人；检查&lt;strong&gt;经营企业&lt;/strong&gt;是否具备相应的经营资质、相关产品出入库信息是否按规定上传至兽药追溯二维码系统、是否违规将原料药销售给生产企业以外的单位或个人、是否在网络销售兽用麻醉药品和精神药品、是否严格凭兽医处方销售相关产品；检查&lt;strong&gt;使用单位&lt;/strong&gt;是否严格凭兽医处方使用相关产品、使用情况是否按规定在用药记录或病历及诊疗档案中填写。在检查过程中，要提醒相关主体提高风险防范意识，主动采取专柜保存、双人双锁等措施妥善保管原料制剂、生产检验用标准品和对照品等，并做好使用登记和废品处理，防止发生流弊事件。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;7.整治未经批准生产经营兽医体外诊断制品行为。&lt;/strong&gt;根据《兽药管理条例》第七十条规定，参照《农业农村部办公厅关于宠物疫病抗原筛查产品认定有关问题的意见》（农办法函〔2024〕21号）等文件，对应按照兽药管理的兽医体外诊断制品，检查相关生产经营企业是否存在不具备生产经营兽用生物制品资质，未按照兽药生产质量管理规范或兽药经营质量管理规范要求开展生产经营活动、生产经营未经批准的兽医体外诊断制品等违法违规行为，纠治以“仅限科研用”、“内部使用”、“某领域使用”等名义规避审批生产经营兽医体外诊断制品的典型问题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;8.整治生产经营假劣水产用兽药行为。&lt;/strong&gt;结合水产用兽药专项质量监督抽检工作，根据《兽药管理条例》和《农业农村部关于加强水产养殖用投入品监管的通知》（农渔发〔2021〕1号）文件要求，对应按照兽药管理的水产养殖用投入品，检查生产经营企业是否存在不具备兽药生产经营资质、生产经营条件及过程不符合兽药生产质量管理规范或兽药经营质量管理规范要求、生产经营假劣水产用兽药、以水质改良剂等非兽药名义生产经营假兽药等违法违规行为，纠治水质改良剂等产品违规标注预防、治疗动物疾病用途等典型问题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;（三）继续做好培训指导&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各地要结合兽用抗菌药使用减量化行动，积极探索运用网络直播、短视频等群众喜闻乐见的方式，全面覆盖兽药生产、经营、使用各主体，做好安全规范用药技术知识宣传教育。成立专家技术服务团，深入畜禽养殖和动物诊疗一线，指导规范用药和减量使用兽用抗菌药。持续实施“科学使用兽用抗菌药”公益接力行动等活动，推动形成品牌效应，鼓励号召相关企业、行业组织、技术联盟积极参与，引导全行业树立规范用药的良好风尚。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、时间安排&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;（一）部署安排（3月25日前）。&lt;/strong&gt;省级农业农村部门依据本方案要求，结合辖区实际做好部署安排。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;（二）集中整治（3月底至11月底）。&lt;/strong&gt;省级农业农村部门对标重点任务组织开展检查，对发现的违法违规行为依法组织查处。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;（三）总结推广（12月15日前）。&lt;/strong&gt;省级农业农村部门及时总结巩固提升行动开展成效和不足，研究实施针对性的长效监管措施。及时推广基层典型经验做法，示范带动全行业提升规范生产经营使用兽药水平。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、有关要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;（一）强化组织协调。&lt;/strong&gt;巩固提升行动已列入国务院2025年食品安全重点工作安排，各省级农业农村部门要高度重视，强化工作部署，统筹兽药饲料监管、农产品质量安全监管、农业综合行政执法力量，协调市场监管、公安、药监等部门，聚力推动巩固提升行动任务目标落实。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;（二）规范开展检查。&lt;/strong&gt;各省级农业农村部门要严格落实党中央、国务院关于整治形式主义为基层减负相关规定要求，以及《国务院办公厅关于严格规范涉企行政检查的意见》，拓宽兽药违法问题线索举报投诉渠道并及时公布，坚持“双随机、一公开”制度，紧密结合农资打假、畜牧兽医领域安全生产检查、群众投诉举报核查等工作，合理安排检查和数据调度频次。不对基层定指标，不搞排名通报，涉企检查时做到“五个严禁”、“八个不得”，不影响企业合法经营秩序。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;（三）做好违法违规行为查处。&lt;/strong&gt;对发现的违法违规行为，依法及时查处，对存在安全风险的行为，要告知相关主体潜在风险并督促提醒其主动采取规避措施。涉及外埠兽药产品的，各省级农业农村部门要及时将违法信息通报兽药生产经营企业所在地省级农业农村部门依法组织查处。查处的大案、要案，以及具有警示指导意义的典型案件要及时向我部报告。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;（四）强化技术服务。&lt;/strong&gt;中国兽医药品监察所要根据各地需求，组织专家团队协助省级农业农村部门开展安全规范用药技术服务。全国畜牧总站、中国动物疫病预防控制中心、中国动物卫生与流行病学中心依据自身职责和各地需求，协助开展相关技术服务。中国兽药协会要加强对兽药生产经营企业的法规宣教和技术培训，引导企业合规经营。鼓励其他畜牧兽医有关行业协会面向相关生产经营主体、动物饲养者和兽医人员开展依法经营、科学饲养、合理诊疗、合规用药等方面的技术服务和培训宣教，共同推动合规用药水平有效提升。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;请各省级农业农村部门分别于8月15日和12月20日前，将巩固提升行动开展情况及统计表报我部畜牧兽医局。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;联系人及电话：农业农村部畜牧兽医局王子东 010‒59193267&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014602.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014602</guid><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 01:47:00 GMT</pubDate><author>潮娈</author><category>农业、林业、水利\农业、畜牧业、渔业</category><category>国务院部门文件</category></item><item><title>国家医保局 人力资源社会保障部 国家卫生健康委 国家药监局关于加强药品追溯码在医疗保障和工伤保险领域采集应用的通知</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/W020250320276604236268.png&quot; data-uploadpic=&quot;U020250320274248283479_ORIGIN.png&quot; needdownload=&quot;true&quot; data-needdownload=&quot;true&quot; title=&quot;医保_副本.png&quot; alt=&quot;&quot; style=&quot;&quot; picname=&quot;医保_副本.png&quot; oldsrc=&quot;W020250320276604236268.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014584.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014584</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 23:40:00 GMT</pubDate><author>杨鹤</author><category>卫生、体育\医药管理</category><category>国务院部门文件</category></item><item><title>教育部办公厅 国家卫生健康委办公厅关于加强高等职业教育医养照护与管理专业建设工作的通知</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center; font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;教育部办公厅 国家卫生健康委办公厅关于加强高等职业教育医养照护与管理专业建设工作的通知&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em; font-size: 16px; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;教职成厅〔2025〕1号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市教育厅（教委）、卫生健康委，新疆生产建设兵团教育局、卫生健康委：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为深入贯彻党的二十届三中全会和全国教育大会精神，落实《教育强国建设规划纲要（2024—2035年）》部署，促进医养结合发展，加强高等职业教育医养照护与管理专业建设，加快培养医养结合专业人才，现将有关工作通知如下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、加强专业设置管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）支持专业梯次设置。引导和支持本地职业本科学校等设置医养照护与管理职业本科专业，并作为贯通培养专业，鼓励健康管理、老年保健与管理、智慧健康养老服务与管理等高职专科专业毕业生报考。鼓励有条件的学校探索医养照护与管理专业中高本贯通培养模式。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）完善专业建设管理。引导高等职业学校紧密对接区域医养结合发展需求，结合人才供需情况和学校办学实际，做好医养照护与管理专业设置论证和布点规划。鼓励普通本科高校与高等职业学校建立专业帮扶机制，引导医药卫生类相关优势专业和医养照护与管理专业结对建设，促进共建共享。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、深化专业内涵建设&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）优化人才培养方案。各地要加强对医养照护与管理专业的人才培养、课程设置、教学方法、专业规划等方面的办学指导。推进课程思政建设，加强法治素养培养，将健康中国建设、积极应对人口老龄化、依法执业等理念融入教学。引导学校联合医养结合机构、综合性医院老年医学科、基层医疗卫生机构及老年医学特色医院、康复医院、护理院（中心、站）等相关机构共同制定医养照护与管理专业人才培养方案，注重理论与实践紧密结合，实践教学学时原则上不低于50%。除实操课程外，支持学生到相关医疗卫生服务机构实习、实训，在真实环境中提升实操技能，增强就业本领。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（四）开发一批核心课程。引导学校开展职业岗位能力需求调研，与相关医疗卫生服务机构合作，绘制能力图谱，开发专业核心课程，研究制定课程标准。鼓励各地开展医养照护与管理专业教学资源库建设。支持各地、各学校探索将专业课程与医疗护理员等有关职业技能等级标准、培训大纲相结合，鼓励学生在完成学业课程的同时，报考相关职业技能等级证书、参加有关技能大赛。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（五）建设一批优质教材。引导学校与相关医疗卫生服务机构合作编写医养照护与管理专业优质教材。探索以典型工作任务为依据，以项目、任务、活动、案例等为载体的方式，开发活页式、工作手册式教材，对接真实服务、适应学生需求，保证教材的思想性、科学性、创新性、启发性和先进性。结合数智化时代要求，充分应用人工智能技术，融入虚拟仿真等数字资源，开发数字教材，满足学生多样化的学习需求。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（六）培育优秀教师团队。各地要加强医养照护与管理专业“双师型”教师队伍建设，建强用好教师创新团队和名师（名匠）工作室，支持相关医疗卫生服务机构高水平专业人员到职业学校兼职任教，职业学校教师到相关医疗卫生服务机构实践锻炼。鼓励符合条件的机构积极参与医养照护与管理专业专任教师培养培训等教育教学工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（七）创新人才培养模式。推进订单培养等人才培养模式改革，促进产教融合、医教协同、校企合作，推动人才培养与行业需求精准对接。支持相关医疗卫生服务机构与职业学校签订实践和培训协议，推动落实学生实习岗位设置与教学实践活动，支持学校建设老年人能力评估、老年人健康管理、老年人整合照护、失能失智老年人照护等真实服务场景的校内实训场所。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、做好组织实施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各地教育、卫生健康行政部门要协同推进落实高等职业教育医养照护与管理专业建设。鼓励有条件的地方对新增布点的学校、医养照护与管理专业学生等给予支持。教育行政部门重点支持、指导学校做好专业设置的科学论证和专业建设，支持有条件的机构建设开放型区域产教融合实践中心。卫生健康行政部门重点为有需求的学校提供技术支持、机构对接，协调区域内相关医疗卫生服务机构为学校教师实践和学生实习提供医养结合服务岗位，将医养照护与管理专业师资纳入医养结合人才培训范围，鼓励将符合条件的学校推荐为老年医学人才培训单位，支持各地畅通就业渠道，为毕业生提供良好的职业发展机会。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;北京、河北、黑龙江、江苏、浙江、江西、山东、广东、广西、四川等10个省（区、市）作为医养照护与管理高等职业教育专业建设重点省份，到2025年底，原则上每个重点省份新增1个医养照护与管理专业布点；到2027年底，原则上每个重点省份累计新增不少于3个医养照护与管理专业布点，带动全国医养照护与管理专业建设水平整体提高。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: right;&quot;&gt;教育部办公厅&lt;br&gt;国家卫生健康委办公厅&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2025年2月20日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014472.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014472</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 06:39:00 GMT</pubDate><author>郝瑀然</author><category>科技、教育\教育</category><category>国务院部门文件</category><category>管理专业</category><category>卫生服务机构</category><category>相关医疗</category><category>老年医学</category><category>教材</category><category>老年人</category><category>职业教育</category><category>课程</category><category>办公厅</category><category>学校</category></item><item><title>住房城乡建设部办公厅关于印发智能建造技术导则（试行）的通知</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;住房城乡建设部办公厅关于印发智能建造技术导则（试行）的通知&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;建办市〔2025〕14号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区住房城乡建设厅，直辖市住房城乡建设（管）委，北京市规划和自然资源委，新疆生产建设兵团住房城乡建设局：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为贯彻落实《中共中央办公厅、国务院办公厅关于推进新型城市基础设施建设打造韧性城市的意见》等文件要求，加快推进智能建造技术在工程建设全生命期应用，推动建筑业高质量发展，住房城乡建设部组织编制了《智能建造技术导则（试行）》。现印发给你们，请结合实际参照执行。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;执行过程中的有关问题和建议，请及时与部建筑市场监管司联系。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;联系人及联系方式：杨光 010-58933327&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: right;&quot;&gt;住房城乡建设部办公厅&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2025年3月17日&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（此件主动公开）&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;附件：&lt;a appendix=&quot;true&quot; data-appendix=&quot;true&quot; needdownload=&quot;true&quot; data-needdownload=&quot;true&quot; otheroperation=&quot;false&quot; data-otheroperation=&quot;false&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/P020250319509626711853.pdf&quot; title=&quot;智能建造技术导则（试行）.pdf&quot; download=&quot;智能建造技术导则（试行）.pdf&quot; style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 102, 204);&quot; oldsrc=&quot;/protect/P0202503/P020250319/P020250319509626711853.pdf&quot;&gt;智能建造技术导则（试行）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014454.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014454</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 05:58:00 GMT</pubDate><author>郝瑀然</author><category>城乡建设、环境保护\其他</category><category>国务院部门文件</category><category>住房城乡</category><category>智能建造技术</category><category>基础设施</category><category>新型城市</category><category>办公厅</category><category>建筑业</category><category>直辖市</category><category>自治区</category><category>联系人</category><category>意见</category></item><item><title>交通运输部办公厅 国家发展改革委办公厅 公安部办公厅 财政部办公厅 商务部办公厅关于印发2025年老旧营运货车报废更新工作实施细则的通知</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center; font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;交通运输部办公厅 国家发展改革委办公厅 公安部办公厅 财政部办公厅 商务部办公厅关于印发2025年老旧营运货车报废更新工作实施细则的通知&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;交办运〔2025〕12号&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市、新疆生产建设兵团、计划单列市交通运输厅（局、委）、发展改革委、公安厅（局）、财政厅（局）、商务厅（局、委）：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为深入贯彻落实中央经济工作会议精神和《国务院关于印发〈推动大规模设备更新和消费品以旧换新行动方案〉的通知》（国发〔2024〕7号）、《国家发展改革委 财政部关于2025年加力扩围实施大规模设备更新和消费品以旧换新政策的通知》（发改环资〔2025〕13号）、《交通运输部 国家发展改革委 财政部关于实施老旧营运货车报废更新的通知》（交规划发〔2025〕17号）等文件部署要求，加快推进2025年老旧营运货车报废更新工作。经交通运输部、国家发展改革委、公安部、财政部、商务部同意，现将有关事项通知如下：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、资金渠道&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;根据《国家发展改革委 财政部关于2025年加力扩围实施大规模设备更新和消费品以旧换新政策的通知》（发改环资〔2025〕13号）要求，老旧营运货车报废更新资金总体按9:1的原则实行央地共担。东部、中部、西部地区中央承担比例分别为85%、90%、95%。各省级财政根据中央资金分配情况按比例安排配套资金，省以下经费分担办法由省级财政确定。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、老旧营运货车报废更新实施时间及范围&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;老旧营运货车报废更新及新购置新能源城市冷链配送货车补贴时间自2025年1月1日至2025年12月31日（报废货车《报废机动车回收证明》《机动车注销证明》日期、新购置货车《机动车行驶证》注册登记日期和《道路运输证》发放日期均应在政策实施期内）。老旧营运货车报废更新按照报废车辆类型、提前报废时间和新购置车辆动力类型等，实施差别化补贴资金标准，具体标准按《交通运输部 国家发展改革委 财政部关于实施老旧营运货车报废更新的通知》（交规划发〔2025〕17号）文件执行。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）报废货车符合以下条件的，车辆所有人可以申请资金：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;1.国四及以下排放标准中型、重型营运货车；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2.持有公安机关开具的《机动车注销证明》和具有资质的报废机动车回收拆解企业开具的《报废机动车回收证明》，及车辆注销前，交通运输主管部门发放的有效《道路运输证》。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）报废更新货车符合以下条件的，车辆所有人可以申请资金：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;1.报废车辆应当符合前述（一）中报废车辆要求；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2.新购置车辆应当为注册登记的国六排放标准或新能源车辆，并持有交通运输主管部门发放的有效《道路运输证》。其中，新能源车辆应纳入《减免车辆购置税的新能源汽车车型目录》；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.新购置车辆与报废车辆注册登记所有人一致。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）新购置货车符合以下条件的，车辆所有人可以申请资金：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;新购置车辆应当为注册登记的新能源城市冷链配送货车（须符合《城市物流配送汽车选型技术要求》（GB/T 29912）相关要求，并纳入《减免车辆购置税的新能源汽车车型目录》），且持有交通运输主管部门发放的有效《道路运输证》。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、报废更新资金申请、审核和发放程序&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各省（自治区、直辖市、新疆生产建设兵团、计划单列市）人民政府研究确定工作推进机制，加强工作统筹协调。鼓励通过政务便民系统等开展老旧营运货车报废更新资金申报、审核等工作。省级交通运输主管部门牵头负责组织实施，并将审核结果、资金拨付情况抄送同级发展改革、财政、商务、公安等部门；省级发展改革部门会同同级财政部门负责超长期特别国债资金安排，省级财政部门负责安排预算和拨付资金，并将预算安排情况和执行结果抄送财政部当地监管局。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;市级交通运输部门配合省级有关部门对报废更新车辆的《道路运输证》信息进行审核，商务部门配合有关部门负责报废车辆《报废机动车回收证明》信息审核，公安交管部门配合有关部门负责报废更新车辆《机动车注销证明》《机动车行驶证》信息审核。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）资金申请&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;申请交通运输老旧营运货车报废更新补贴资金的营运货车所有人应当在政策实施期内向其所在地设区的市级交通运输主管部门提出申请，填报《老旧营运货车报废更新补贴资金申请表》（附件），并提交以下证明材料复印件或扫描件：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;1.申请老旧营运货车报废补贴资金的，提交《报废机动车回收证明》《机动车注销证明》《道路运输证》（或《道路运输证》注销证明），以及车辆注册登记所有人身份证或营业执照。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2.申请老旧营运货车报废更新补贴资金的，提交报废车辆的《报废机动车回收证明》《机动车注销证明》《道路运输证》（或《道路运输证》注销证明），新购置车辆的《机动车行驶证》《道路运输证》，以及车辆注册登记所有人身份证或营业执照。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.申请新购置车辆补贴资金的，提交《机动车行驶证》《道路运输证》，以及车辆注册登记所有人身份证或营业执照。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）材料审核&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;市级有关部门根据各省（自治区、直辖市、新疆生产建设兵团、计划单列市）级部门要求进行审核。交通运输主管部门应及时会同公安、商务等部门在受理申请后10个工作日内完成审核。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;申请人提交的材料真实完整，符合本通知要求的，予以审核通过。申请人提交的材料不完整或不清晰无法辨识的，受理单位应当将补正信息要求告知申请人，申请人应当按要求补充有关信息。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）资金拨付&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各省（自治区、直辖市、新疆生产建设兵团、计划单列市）交通运输主管部门应当至少每月汇总符合条件的申请信息，提出资金金额，并向同级财政部门提出资金拨付申请。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各省（自治区、直辖市、新疆生产建设兵团、计划单列市）财政部门根据交通运输主管部门提出的审核结果和资金安排建议，按国库集中支付相关规定拨付资金。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各省（自治区、直辖市、新疆生产建设兵团、计划单列市）交通运输主管部门会同同级发展改革、财政部门密切跟踪补贴资金的安排和实施效果，定期会同有关部门组织开展抽查，每次抽查比例不低于5%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、工作要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各省（自治区、直辖市、新疆生产建设兵团、计划单列市）交通运输、发展改革、公安、财政、商务等部门要充分认识老旧营运货车报废更新重要意义，强化协同联动，细化任务分工，落实补贴资金，制定实施细则，确保有序推进；要加强宣传引导，积极回应社会公众关心的报废更新资金政策、办理流程等问题，营造良好舆论环境，鼓励引导广大道路货运经营业户主动报废更新老旧营运货车。各省（自治区、直辖市、新疆生产建设兵团、计划单列市）交通运输部门要发挥牵头作用，加强对报废更新工作的监督检查，对于发现的突出问题，及时协调处置报告，并于每月10日前向交通运输部报送工作进展情况，同步抄送国家发展改革委、财政部。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;附件：&lt;a appendix=&quot;true&quot; data-appendix=&quot;true&quot; needdownload=&quot;true&quot; data-needdownload=&quot;true&quot; otheroperation=&quot;false&quot; data-otheroperation=&quot;false&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/P020250319498510060021.docx&quot; title=&quot;老旧营运货车报废更新资金申请表.docx&quot; download=&quot;老旧营运货车报废更新资金申请表.docx&quot; style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 102, 204);&quot; oldsrc=&quot;/protect/P0202503/P020250319/P020250319498510060021.docx&quot;&gt;老旧营运货车报废更新资金申请表&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: right;&quot;&gt;交通运输部办公厅&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;国家发展改革委办公厅&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;公安部办公厅&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;财政部办公厅&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;商务部办公厅&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2025年3月12日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（此件公开发布）                                  &lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014456.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014456</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 05:50:00 GMT</pubDate><author>郝瑀然</author><category>工业、交通\其他</category><category>国务院部门文件</category><category>营运货车</category><category>主管部门</category><category>道路运输证</category><category>计划单列市</category><category>资金</category><category>机动车</category><category>报废机动车</category><category>办公厅</category><category>报废车辆</category><category>财政部门</category></item><item><title>交通运输部 国家发展改革委 财政部关于实施老旧营运货车报废更新的通知</title><description>&lt;p style=&quot;font-size: 24px; text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;交通运输部 国家发展改革委 财政部关于实施老旧营运货车报废更新的通知&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;交规划发〔2025〕17号&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市、新疆生产建设兵团及计划单列市交通运输厅（局、委）、发展改革委、财政厅（局），财政部各地监管局：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为贯彻落实《国务院关于印发〈推动大规模设备更新和消费品以旧换新行动方案〉的通知》（国发〔2024〕7号）有关决策部署，按照《交通运输部等十三部门关于印发〈交通运输大规模设备更新行动方案〉的通知》（交规划发〔2024〕62号）、《国家发展改革委 财政部关于2025年加力扩围实施大规模设备更新和消费品以旧换新政策的通知》（发改环资〔2025〕13号）要求，加快报废高耗能高排放老旧货车，对老旧营运货车报废更新给予资金补贴。现将有关事项通知如下：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、补贴范围、补贴标准及实施期限&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;支持国三、国四排放标准营运货车报废更新，加快更新一批高标准低排放营运货车。对提前报废老旧营运货车、提前报废并更新购置国六排放标准货车或新能源货车、仅新购符合条件的新能源货车，按照报废车辆类型、提前报废时间和新购置车辆动力类型等，实施差别化补贴标准（见附件）。已获得中央其他资金渠道支持的车辆，不纳入本次补贴资金支持范围。上述补贴政策实施期限为2025年1月1日至2025年12月31日。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、资金渠道和拨付方式&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;落实发改环资〔2025〕13号文有关要求，直接向地方安排超长期特别国债用于落实老旧营运货车报废更新支持政策。支持资金按照总体9:1的原则实行央地共担，东部、中部、西部地区中央承担比例分别为85%、90%、95%。各省级财政根据中央资金分配情况按比例安排配套资金，省以下经费分担办法由省级财政确定。截至2025年12月31日未用完的中央下达资金额度收回中央。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、组织实施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）交通运输部等部门按照职责分工，加强对地方的督促指导，组织各地方落实好老旧营运货车报废更新补贴政策，指导地方相关部门对老旧营运货车报废更新工作实施监督管理，统筹开展线上监控预警和线下实地核查，对资金分配不及时、使用迟缓、挤占挪用等问题，及时提醒并督促整改。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）财政部会同交通运输部对有关资金使用情况进行动态监控，组织开展绩效评价并加强结果应用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）根据国务院部署要求，省级人民政府落实老旧营运货车报废更新工作主体责任，组织制定老旧营运货车报废更新实施方案和专项管理办法，明确相关部门任务分工，细化落实举措，加强统筹推进，及时拨付资金，确保如期完成既定目标任务，并对所报数据信息真实性、准确性负责。严格资金管理，不得用于平衡地方预算、偿还地方政府债务、地方“三保”支出，不得通过举债筹集配套资金。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（四）省级交通运输主管部门牵头负责组织实施，按月汇总符合条件的申请信息并提出资金金额，向同级财政部门提出资金申请。省级财政部门负责安排预算和拨付资金，并将预算安排情况和执行结果抄送财政部当地监管局。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（五）地方发展改革部门负责加强统筹协调，推进“两新”政策实施，会同同级有关部门加强督促重点任务落实，协调解决难点堵点问题。地方交通运输部门负责组织实施老旧营运货车报废更新工作，会同有关部门做好补贴资金审核、兑付，提高资金使用效益。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（六）补贴申请人应对申报材料的真实性和准确性负责，利用不正当手段套取补贴资金的，由货车所有人所在地交通运输、发展改革、财政部门根据职责分工依法依规严肃处理；构成犯罪的，依法追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（七）地方相关部门及其工作人员在资金审核、分配、拨付过程中，存在利用不正当手段套取资金等行为以及其他滥用职权、玩忽职守、徇私舞弊等违法违纪行为的，依照《中华人民共和国预算法》《中华人民共和国公务员法》《中华人民共和国监察法》《财政违法行为处罚处分条例》等有关规定追究相应责任；构成犯罪的，依法追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（八）报废更新资金申请、审核和发放程序另行制定。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;附件：&lt;a appendix=&quot;true&quot; data-appendix=&quot;true&quot; needdownload=&quot;true&quot; data-needdownload=&quot;true&quot; otheroperation=&quot;false&quot; data-otheroperation=&quot;false&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/P020250319489282126222.docx&quot; title=&quot;老旧营运货车报废更新补贴标准.docx&quot; download=&quot;老旧营运货车报废更新补贴标准.docx&quot; style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 102, 204);&quot; oldsrc=&quot;/protect/P0202503/P020250319/P020250319489282126222.docx&quot;&gt;老旧营运货车报废更新补贴标准&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; text-align: right;&quot;&gt;交通运输部&lt;br&gt;国家发展改革委&lt;br&gt;财政部&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2025年3月12日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（此件公开发布）&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014455.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014455</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 05:35:00 GMT</pubDate><author>郝瑀然</author><category>工业、交通\其他</category><category>国务院部门文件</category><category>营运货车</category><category>资金</category><category>货车</category><category>补贴资金</category><category>财政部门</category><category>相关部门</category><category>拨付资金</category><category>刑事责任</category><category>资金渠道</category><category>新能源</category></item><item><title>国家药监局关于进一步调整和优化进口医疗器械产品在中国境内企业生产有关事项的公告</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;国家药监局&lt;br&gt;关于进一步调整和优化进口医疗器械产品在中国境内企业生产有关事项的公告&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;2025年第30号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2020年9月，《国家药监局关于进口医疗器械产品在中国境内企业生产有关事项的公告》（2020年第104号，以下简称《公告》）发布实施。为深入贯彻党中央、国务院关于推进高水平对外开放等部署，全面落实《国务院办公厅关于全面深化药品医疗器械监管改革促进医药产业高质量发展的意见》（国办发〔2024〕53号）要求，持续深化医疗器械监管改革，促进医疗器械产业高质量发展，现就《公告》部分要求进一步调整和优化如下：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、适用范围&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;《公告》中所述的外商投资企业，可以是进口医疗器械注册人设立的企业，或者与进口医疗器械注册人具有同一实际控制人的企业。即进口医疗器械注册人设立的，或者与其具有同一实际控制人的外商投资企业在中华人民共和国境内自行生产第二类、第三类已获进口医疗器械注册证产品的有关事项，适用《公告》。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;实际控制人应当符合《中华人民共和国公司法》相关定义和规定，即实际控制人是指，通过投资关系、协议或者其他安排，能够实际支配公司行为的人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、注册申报要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）注册申请人按照《国家药品监督管理局关于公布医疗器械注册申报资料要求和批准证明文件格式的公告》（2021年第121号）、《国家药品监督管理局关于公布体外诊断试剂注册申报资料要求和批准证明文件格式的公告》（2021年第122号）中要求的格式、目录等提交注册申报资料。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;其中，产品的综述资料、非临床资料（安全和性能基本原则清单、产品技术要求及检验报告除外）、临床评价资料，可使用进口医疗器械的原注册申报资料。产品技术要求及检验报告应当体现产品符合适用的强制性标准要求。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）注册申请人与进口医疗器械注册人具有同一实际控制人的，应当提供双方具有同一实际控制人的说明及佐证文件。说明文件可包含双方的股权关系说明等，佐证文件应当包括距注册申请日期最近的注册申请人《企业年度报告书》等含实际控制人信息的报告并已按主管部门要求上传或披露。相应说明和佐证文件由药品监管部门存档备查。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）注册申请人应当提交由进口医疗器械注册人出具的明确同意注册申请人使用进口医疗器械原注册申报资料开展境内注册申报和生产产品的授权书。授权书应当经进口医疗器械注册人所在地公证机构公证。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、注册体系核查要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;注册申请人应当承诺主要原材料和主要生产工艺不发生改变，提供产品在境内生产质量管理体系符合我国《医疗器械生产质量管理规范》的自查报告和境内外质量管理体系对比报告。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;药品监管部门按照医疗器械注册质量管理体系核查工作程序，对境内注册申请人开展核查，同时重点关注产品设计开发环节境内外质量管理体系的实质等同性。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;对于境内拟申报注册产品和进口医疗器械产品质量管理体系存在差异的，注册申请人应当详细说明，承诺相关差异不会引起注册事项的变更，同时做好风险分析，明确主要风险点和控制措施，确保产品安全、有效、质量可控。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、其他方面&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）对于进口创新医疗器械产品按照《公告》要求在中国境内生产的，相应注册、生产许可等事项优先办理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）中国境内企业投资的境外注册人在境内生产已获进口医疗器械注册证的第二类、第三类医疗器械产品的，由投资境外注册人的中国境内企业或者与该境内企业具有同一实际控制人的其他境内企业作为注册申请人，申请该产品注册并自行生产。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）获准注册的产品后续办理变更注册、延续注册等事项，按照《医疗器械注册与备案管理办法》《体外诊断试剂注册与备案管理办法》规定办理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;特此公告。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;国家药监局&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;2025年3月17日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014420.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014420</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 03:17:00 GMT</pubDate><author>杨鹤</author><category>卫生、体育\医药管理</category><category>国务院部门文件</category></item><item><title>关于促进可再生能源绿色电力证书市场高质量发展的意见</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;国家发展改革委等部门关于促进可再生能源&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;绿色电力证书市场高质量发展的意见&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;&lt;br&gt;发改能源〔2025〕262号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市、新疆生产建设兵团发展改革委、能源局、工业和信息化主管部门、商务主管部门、数据管理部门，国家能源局各派出机构，国家电网有限公司、中国南方电网有限责任公司、内蒙古电力（集团）有限责任公司，有关中央企业，北京、广州、内蒙古电力交易中心，水电水利规划设计总院、电力规划设计总院：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;加快推进可再生能源绿色电力证书（以下简称绿证）市场建设，是以更大力度推动可再生能源高质量发展的关键举措，是健全绿色低碳发展机制的重要内容，是经济社会发展全面绿色转型的内在要求。为贯彻落实《中华人民共和国能源法》有关规定，加快建立绿色能源消费促进机制，推动绿证市场高质量发展，进一步提升全社会绿色电力消费水平，提出以下意见。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、总体要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中、三中全会精神，深入落实“四个革命、一个合作”能源安全新战略，充分发挥市场在资源配置中的决定性作用，更好发挥政府作用，大力培育绿证市场，激发绿色电力消费需求，引导绿证价格合理体现绿色电力环境价值，加快形成绿色生产方式和生活方式。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;到2027年，绿证市场交易制度基本完善，强制消费与自愿消费相结合的绿色电力消费机制更加健全，绿色电力消费核算、认证、标识等制度基本建立，绿证与其他机制衔接更加顺畅，绿证市场潜力加快释放，绿证国际应用稳步推进，实现全国范围内绿证畅通流动。到2030年，绿证市场制度体系进一步健全，全社会自主消费绿色电力需求显著提升，绿证市场高效有序运行，绿证国际应用有效实现，绿色电力环境价值合理体现，有力支撑可再生能源高质量发展，助力经济社会发展全面绿色转型。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、稳定绿证市场供给&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）及时自动核发绿证。加快可再生能源发电项目建档立卡，原则上当月完成上个月并网项目建档立卡。强化国家绿证核发交易系统功能技术支撑，依据电网企业和电力交易机构提供的已建档立卡可再生能源发电项目月度结算电量，逐月统一批量自动核发绿证，原则上当月完成上个月电量对应绿证核发。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）提升绿色电力交易规模。加快提升以绿色电力和对应绿色电力环境价值为标的物的绿色电力交易规模，稳步推动风电（含分散式风电和海上风电）、太阳能发电（含分布式光伏发电和光热发电），以及生物质发电、地热能发电、海洋能发电等可再生能源发电项目参与绿色电力交易。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）健全绿证核销机制。完善绿证全生命周期闭环管理，规范绿证核销机制。对已声明完成绿色电力消费的绿证，依据绿色电力消费认证凭证或其他声明材料予以核销；对未交易或已交易但未声明完成绿色电力消费的绿证，超过有效期后自动予以核销；对申请中国核证自愿减排量（CCER）的深远海海上风电、光热发电项目，在完成减排量核查和登记后，对减排量对应的绿证予以核销。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（四）支持绿证跨省流通。推动绿证在全国范围内合理流通，各地区不得以任何方式限制绿证交易区域。支持发用双方自主参与绿证交易或绿色电力交易，推动绿证在更大范围内优化配置。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、激发绿证消费需求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（五）明确绿证强制消费要求。依法稳步推进绿证强制消费，逐步提高绿色电力消费比例并使用绿证核算。加快提升钢铁、有色、建材、石化、化工等行业企业和数据中心，以及其他重点用能单位和行业的绿色电力消费比例，到2030年原则上不低于全国可再生能源电力总量消纳责任权重平均水平；国家枢纽节点新建数据中心绿色电力消费比例在80%基础上进一步提升。在有条件的地区分类分档打造一批高比例消费绿色电力的绿电工厂、绿电园区等，鼓励其实现100%绿色电力消费。将绿色电力消费信息纳入上市企业环境、社会和公司治理（ESG）报告体系。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（六）健全绿证自愿消费机制。鼓励相关用能单位在强制绿色电力消费比例之上，进一步提升绿色电力消费比例。发挥政府部门、事业单位、国有企业引领作用，稳步提升绿色电力消费水平。鼓励企业主动披露绿色电力消费情况。鼓励行业龙头企业、跨国公司及其产业链企业、外向型企业打造绿色产业链供应链，逐年提高绿色电力消费比例，协同推进企业绿色转型。建设一批高比例消费绿色电力的绿电建筑、绿电社区。推广绿色充电桩，支持新能源汽车充绿电。鼓励居民消费绿色电力，推动电网企业、绿证交易平台等机构为居民购买绿证提供更便利服务，将绿色电力消费纳入绿色家庭、绿色出行等评价指标。研究建立以绿证为基础的绿色电力消费分档分级标识。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（七）完善金融财政相关支持政策。加大绿色金融对企业、产品和活动等开展绿色电力消费的支持力度，强化绿色信贷支持。将绿色电力消费要求纳入绿色产品评价标准，研究制定政府采购支持绿色产品政策。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、完善绿证交易机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（八）健全绿证市场价格机制。健全绿证价格形成机制，加强绿证价格监测，研究建立绿证价格指数，引导绿证价格在合理水平运行。参考绿证单独交易价格，合理形成绿色电力交易中的绿证价格。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（九）优化绿证交易机制。完善全国统一的绿证交易体系，强化绿证交易平台建设。推动发用双方签订绿证中长期购买协议。支持代理机构参与分布式新能源发电项目绿证核发和交易。加快设立省级绿证账户，完善电网代理购电相应存量水电绿证的划转机制。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十）完善绿色电力交易机制。推进多年、年度、月度以及月内绿色电力交易机制建设，鼓励发用双方签订多年期购买协议。鼓励各地通过绿色电力交易形式落实国家能源战略、规划，有效扩大跨省跨区供给。鼓励具备条件的地区结合分布式新能源资源禀赋和用户实际需求，推动分布式新能源就近聚合参与绿色电力交易。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;五、拓展绿证应用场景&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十一）加快绿证标准体系建设。研究绿证相关标准体系，编制绿色电力消费标准目录，按照急用先行原则，加快各类标准制定工作。推动绿证与重点行业企业碳排放核算和重点产品碳足迹核算标准有效衔接。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十二）建立绿色电力消费核算机制。建立基于绿证的绿色电力消费核算机制，制定绿色电力消费核算规范，明确绿色电力消费核算流程和核算方法。开展绿色电力消费核算服务，为企业提供权威的绿色电力消费清单。完善绿色电力消费统计排名维度和层级。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十三）开展绿色电力消费认证。制定绿色电力消费认证相关技术标准、规则、标识，建立符合我国国情的绿色电力消费认证机制，鼓励第三方认证机构开展面向不同行业和领域的绿色电力消费认证，推进认证结果在相关领域的采信和应用。鼓励相关主体积极使用绿色电力消费标识，提高其品牌形象和市场竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十四）推动绿证与其他机制有效衔接。推动将可再生能源电力消纳责任权重压实至重点用能单位，使用绿证用于权重核算。逐步扩大绿色电力消费比例要求的行业企业范围并使用绿证核算。推动将绿色电力消费要求纳入重点用能和碳排放单位节能降碳管理办法。加强绿证与碳排放核算衔接，强化绿证在重点产品碳足迹核算和产品碳标识中的应用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;六、推动绿证应用走出去&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十五）推动绿证标准国际化。坚持“引进来”和“走出去”相结合，统筹做好国际标准和国内标准编制。推动我国绿色电力消费标准用于国际绿色电力消费核算与认证，提升标准的权威性和认可度。加快绿色电力消费国际标准编制，推动我国绿色电力消费标准转化为国际标准。做好通用核算方法和标准国际推广工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十六）加强国际合作交流。在政府间机制性对话中将绿证作为重要议题，支持各类机构及企业针对绿色电力消费的标准制定、认证对接、核算应用等工作与国际社会开展务实交流与合作，引导贸易伙伴认可中国绿证。与国际组织做好沟通交流，加大宣介力度，推动扩大中国绿证使用场景。培育具有国际影响力的绿色电力消费认证机构，鼓励行业成立绿色电力消费倡议国际组织，提升绿证对用能企业覆盖面和影响力，增强企业绿色竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十七）强化政策宣介服务。灵活多样开展绿证政策宣贯活动，推动形成主动消费绿色电力的良好氛围。鼓励开展宣贯会、洽谈会等促进绿证交易的活动。鼓励各地，特别是京津冀、长三角、粤港澳大湾区等绿证需求较多的地区，探索设立绿证绿电服务中心，更好满足绿色电力消费需求。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;国家能源局会同相关部门开展绿证市场监测，加强绿证与其他机制的统筹衔接，共同推动绿证市场建设，营造消费绿色电力良好氛围。绿证核发机构和各绿证交易平台要认真落实主体责任，高效规范做好绿证核发和交易。各省级能源主管部门会同相关部门，组织相关用能单位落实好绿色电力消费比例目标要求。国家能源局各派出机构做好辖区内绿证市场监管。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;国家发展改革委&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;国家能源局&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;工业和信息化部&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;商务部&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;国家数据局&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;2025年3月6日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014341.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014341</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 10:33:00 GMT</pubDate><author>王洋</author><category>国土资源、能源\电力</category><category>国务院部门文件</category></item><item><title>国家档案局办公室关于开展电子档案备份中心建设试点工作的通知</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center; font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;国家档案局办公室关于开展电子档案备份中心建设试点工作的通知&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市档案局、各副省级城市档案局、新疆生产建设兵团档案局：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为深入贯彻落实习近平总书记对档案工作重要指示批示精神，落实《“十四五”全国档案事业发展规划》重点任务，探索电子档案备份中心建设路径与管理方法，我局决定组织开展电子档案备份中心建设试点工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为保证试点工作取得预期成效，经综合考虑，从具有较好工作基础的省级国家综合档案馆中，确定辽宁省档案馆、浙江省档案馆、上海市档案馆、山东省档案馆、广东省档案馆、云南省档案馆为试点单位。现将有关事项通知如下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、试点内容&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;1.管理机制方面。备份中心的管理机制、业务与流程、运维与管理、应急与处置等方面的制度规范。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2.基础设施建设方面。备份中心选址、备份机房建设、技术用房设置、网络建设、备份设备选型、管理系统建设等方面的方案。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.备份管理方面。备份登记管理、存储设备监测、备份数据检测、转换迁移等方面的操作规程。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、试点组织&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;1.各试点单位根据试点工作内容和要求，编制试点工作方案，明确试点目标任务、实施步骤、保障措施等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2.各试点省（市）档案主管部门对试点工作方案审核后，于4月底前报送我局。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.各试点方案经我局审核同意后实施。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、试点验收&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;1.试点工作于2025年12月底完成，提前完成的可向国家档案局申请验收。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2.申请验收时，需由省（市）档案主管部门向国家档案局报送验收申请函，并附试点工作报告。试点工作报告应包括组织实施情况、具体建设方案、形成的制度规范、主要环节的操作规程等内容。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.我局将对试点工作成熟经验进行总结推广。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各试点单位要高度重视试点工作，为试点工作提供必要的条件，支撑完成试点任务。省（市）档案主管部门要加强指导，推进试点工作。试点工作中有关重要情况请及时与我局联系沟通。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;联系人：刘璐、周玉倩&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;联系电话：010-55605257&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;国家档案局办公室&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;2025年3月13日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014268.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014268</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 05:21:00 GMT</pubDate><author>王安</author><category>综合政务\文秘工作</category><category>国务院部门文件</category></item><item><title>国家矿山安全监察局综合司关于印发《金属非金属地下矿山感知数据接入规范（试行）》的通知</title><description>&lt;p style=&quot;font-size: 24px; text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;国家矿山安全监察局综合司&lt;br&gt;关于印发《金属非金属地下矿山感知数据接入规范（试行）》的通知&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市应急管理厅（局），新疆生产建设兵团应急管理局，国家矿山安全监察局各省级局，各有关单位：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为加强和规范金属非金属地下矿山感知数据联网工作，国家矿山安全监察局组织制定了&lt;a appendix=&quot;true&quot; data-appendix=&quot;true&quot; needdownload=&quot;true&quot; data-needdownload=&quot;true&quot; otheroperation=&quot;false&quot; data-otheroperation=&quot;false&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/P020250318476042092809.pdf&quot; title=&quot;《金属非金属地下矿山感知数据接入规范（试行）》.pdf&quot; download=&quot;《金属非金属地下矿山感知数据接入规范（试行）》.pdf&quot; style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 102, 204);&quot; oldsrc=&quot;/protect/P0202503/P020250318/P020250318476042092809.pdf&quot;&gt;《金属非金属地下矿山感知数据接入规范（试行）》&lt;/a&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;，现印发给你们。请结合《国家矿山安全监察局综合司关于加快推进非煤矿山安全风险监测预警系统建设及联网工作的通知》（矿安综〔2024〕9号）有关要求，一并抓好贯彻落实。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;国家矿山安全监察局综合司&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;2025年3月13日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014264.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014264</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 05:13:00 GMT</pubDate><author>王安</author><category>国土资源、能源\矿产</category><category>国务院部门文件</category></item><item><title>工业和信息化部办公厅关于印发《工业企业和园区数字化能碳管理中心建设指南》的通知</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;工业和信息化部办公厅&lt;br&gt;关于印发《工业企业和园区数字化能碳管理中心建设指南》的通知&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;工信厅节〔2025〕13号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为加强工业节能降碳管理，支撑构建系统完备的碳排放双控制度体系，工业和信息化部组织编制了《工业企业和园区数字化能碳管理中心建设指南&lt;span style=&quot;font-size: 16px; text-indent: 2em;&quot;&gt;》&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px; text-indent: 2em;&quot;&gt;，现印发给你们。请结合实际组织实施，强化宣传解读，因地制宜指导工业企业、工业园区开展数字化能碳管理中心建设运行，提升碳管理水平，加快绿色低碳转型。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;工业和信息化部办公厅&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;2025年3月7日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;左对齐&quot; style=&quot;text-indent: 0em; text-align: left;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;line-height: 16px; font-size: 16px; text-indent: 2em;&quot;&gt;点击下载：&lt;a style=&quot;color:#0066cc;&quot; appendix=&quot;true&quot; data-appendix=&quot;true&quot; needdownload=&quot;true&quot; data-needdownload=&quot;true&quot; otheroperation=&quot;false&quot; data-otheroperation=&quot;false&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/P020250318511577009157.pdf&quot; title=&quot;工业企业和园区数字化能碳管理中心建设指南.pdf&quot; download=&quot;工业企业和园区数字化能碳管理中心建设指南.pdf&quot; oldsrc=&quot;/protect/P0202503/P020250318/P020250318511577009157.pdf&quot;&gt;工业企业和园区数字化能碳管理中心建设指南&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;左对齐&quot; style=&quot;text-indent: 0em; text-align: left;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014249.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014249</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 05:00:00 GMT</pubDate><author>沙鹏程</author><category>工业、交通\其他</category><category>国务院部门文件</category></item><item><title>住房城乡建设部办公厅关于印发城市住房发展规划和年度计划编制导则（试行）的通知</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;住房城乡建设部办公厅关于印发城市住房&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;发展规划和年度计划编制导则（试行）的通知&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;&lt;br&gt;建办房〔2025〕11号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区住房城乡建设厅，直辖市住房城乡建设（管）委，新疆生产建设兵团住房城乡建设局：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为指导各城市做好住房发展规划和年度计划编制工作，住房城乡建设部组织编制了《城市住房发展规划和年度计划编制导则（试行）》，现印发给你们，请各城市在编制城市住房发展规划和年度计划时参考使用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;住房城乡建设部办公厅&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;2025年3月11日&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;附件下载：&lt;a appendix=&quot;true&quot; data-appendix=&quot;true&quot; needdownload=&quot;true&quot; data-needdownload=&quot;true&quot; otheroperation=&quot;false&quot; data-otheroperation=&quot;false&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/P020250318464494963628.docx&quot; title=&quot;城市住房发展规划和年度计划编制导则（试行）.docx&quot; download=&quot;城市住房发展规划和年度计划编制导则（试行）.docx&quot; style=&quot;font-size: 16px; color: rgb(0, 102, 204);&quot; oldsrc=&quot;/protect/P0202503/P020250318/P020250318464494963628.docx&quot;&gt;城市住房发展规划和年度计划编制导则（试行）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202503/content_7014245.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014245</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 04:54:00 GMT</pubDate><author>沙鹏程</author><category>城乡建设、环境保护\城市规划</category><category>国务院部门文件</category></item></channel></rss>