<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>华南理工大学广州国际校区 - 媒体报道</title><link>https://www2.scut.edu.cn/gzic/30281/list.htm</link><atom:link href="http://rsshub.rssforever.com/scut/gzic/media" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>华南理工大学广州国际校区 - 媒体报道 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:11:46 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>科学网：华南理工大学首届机器人挑战赛总决赛举行</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;科学网5月27日讯&lt;/strong&gt;（记者 朱汉斌） 5月26日，华南理工大学首届“和而泰”杯机器人挑战赛总决赛在该校广州国际校区举行。记者获悉，本次比赛由华南理工大学吴贤铭智能工程学院、超级机器人研究院（黄埔）、铭诚书院联合主办，旨在为学生提供一个机器人竞技与学术交流的平台。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;本次比赛主题为模拟军用机器人排爆任务。在规定比赛场地和规定时间内，双方队伍利用自己制作的机械臂平台小车，扮演排爆机器人的角色，既要执行识别、追踪并摧毁不同分值的“爆炸物”任务，又要克服“战场”障碍，躲避对手攻击以确保不被直接淘汰出局。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;传统的科技类比赛大多采用评分式的比赛方式，此次机器人挑战赛则采用“电子竞技+现场主持人解说”的呈现方式，突出赛事的对抗性，提升赛事的观赏性。本次比赛是华南理工大学首次面向全体学生进行的机器人比赛，探索“零基础、跨专业”参赛模式，鼓励不同专业的学生跨学科参与并组队。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;为此，吴贤铭智能工程学院组织了多名教授担任赛事技术团队，设计了针对性培训课程，帮助其他专业甚至是“零基础”的学生得到专业指导。据统计，在参赛的近100支队伍中，有近1/5的学生来自文科类专业，最终进入总决赛的队伍中也不乏来自工商管理学院、设计学院、新闻与传播学院的学生。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;选手之一、吴贤铭智能工程学院2023级机械工程专业研究生王永昱表示，比赛综合考验选手对专业知识的掌握以及工程实践能力的运用，涉及机器视觉、嵌入式系统设计、机械控制、惯性导航、人机交互等多项技术，“参赛的过程就是提高的过程”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;据了解，本次赛事是华南理工大学吴贤铭智能工程学院对双创人才培养的一次有益探索和积极尝试，也是华南理工大学新工科教育成果的一次重要展示。&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0527/c44a49116/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0527/c44a49116/page.htm</guid><pubDate>Wed, 29 May 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>科学网：华南理工大学广州国际校区校园举办开放日活动</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;科学网5月3日讯&lt;/strong&gt;（记者 朱汉斌） 5月1日，&lt;strong&gt;华南理工大学&lt;/strong&gt;广州国际校区围绕2024年综合评价招生举办校园开放日活动，吸引了近5000名高考考生和家长到访。记者获悉，今年，华南理工大学除在全国进行普通批次招生外，还在广东、江苏、上海、山东、浙江等五省市通过“631”综合评价方式招生。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;华南理工大学副校长李卫青携招生办公室、各招生学院开展专场招生宣讲，详细介绍了学校、校区、学院办学情况，以及2024年招生政策，现场为考生和家长答疑解惑。宣讲会前后，广州国际校区开展了内容丰富、形式多样的参观体验活动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;据介绍，华南理工大学采取综合评价招生录取的专业有着超高含金量，包括智能海洋装备、机器人工程、智能制造工程、微电子科学与工程、集成电路设计与集成系统、人工智能、数据科学与大数据技术、生物医学工程、软物质科学与工程共9个新工科专业，均为当前最热门、最前沿的交叉学科专业。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;综合评价招生为考生入读华南理工大学带来了“双保险”。因为“631”综合评价录取批次为特殊类型综合评价批，在综合评价中没被录取的考生，依然可以在普通批次中再次报考华南理工大学。“631”综合评价招生录取方式，即根据学生的高考成绩（占60%）、学校考核成绩（占30%）和高中学业水平考试成绩（占10%）进行综合评价排名，择优录取。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;华南理工大学综合评价招生专业均设置在广州国际校区。该校区是由教育部、广东省、广州市、华南理工大学四方共建，是全国唯一教育部参与签约共建的校区，重点布局引领世界前沿科技、对接国家战略需求的新工科，围绕高端制造、生命科学、新一代信息技术、人工智能与数据科学等领域，建设多个新工科学院和高端研究院，是全国唯一全部布局新工科的校区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;广州国际校区推行“在地国际化”办学理念，每个学院都与全球排名前100或学科排名前50的世界一流大学开展“一对一”“一对多”深度合作。同时，该校区积极探索高质量“双向国际化”。通过构建接轨国际的课程体系，开展全英文互动式教学，采用英文原版教材，引入海外名校合授课程和暑期国际课程等，确保全体学生在国内就能接受与世界一流高校同质等效的教学环境和教学品质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48955/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48955/page.htm</guid><pubDate>Mon, 06 May 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>中国教育在线：华工广州国际校区今年在广东综评招生300人 9个新工科专业</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;中国教育在线5月1日讯&lt;/strong&gt;（记者 林剑 司徒雅茵） 5月1日，&lt;strong&gt;华南理工大学&lt;/strong&gt;广州国际校区围绕2024年综合评价招生举办校园开放日，吸引近5000名高考考生和家长到访，成为小长假“学业游”的热门打卡点。众多考生和家长亲身体验该校区“在地国际化”办学环境，感受多位院士在内的学术大咖风采、国际一流高校同质等效的教育资源、全部新工科学院的科研平台、中西合璧的现代化校园、“一站式”学生社区的便捷体验、热情周到的招生咨询。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;全方位沉浸式体验一流育人环境&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;当天上午，华南理工大学副校长李卫青携招生办公室、各招生学院开展专场招生宣讲，详细介绍学校、校区、学院办学情况，以及2024年招生政策，现场为考生和家长答疑解惑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;宣讲会前后，校区开展了内容丰富、形式多样的参观体验活动。各学院先进科研平台介绍、趣味实验体验、系列科普讲座、创新工场参观，凸显了校区鲜明的新工科特色；院长面对面、优秀学长分享会、国风非遗文化活动，让考生和家长近距离了解专业学习、大学生活、成长路径；“一站式”学生社区、现代化书院、“书山智谷”特色的图书馆、恒温游泳馆、崭新的教师和学生公寓、学生饭堂及商业街，使大家体会到了“广州柠檬校区”称呼的由来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;据了解，今年，华南理工大学除在全国进行普通批次招生外，还在广东、江苏、上海、山东、浙江等五省市通过“631”综合评价方式招生。华南理工大学也特地提醒各位考生和家长，有意参加华南理工综合评价招生的考生，务必在截止时间（广东、上海、浙江为5月7日18:00，江苏、山东为5月10日18:00）前登录“高校特殊类型招生信息服务平台”综合评价报名系统（网址：https://bm.chsi.com.cn/），按要求准确、完整地完成网上报名，具体报名流程可关注“华南理工大学”“华南理工大学招生办”微信官微公众号近期推送。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;综合评价招生为考生带来“双保险”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;记者在开放日活动中了解到，综合评价招生为考生入读华南理工带来了“双保险”。因为“631”综合评价录取批次为特殊类型综合评价批，这样在综合评价中没被录取的考生，依然可以在普通批次中再次报考华南理工大学，因此相当于多了一次入读“双一流”高校的机会。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;“631”综合评价招生录取方式，即根据学生的高考成绩（占60%）、学校考核成绩（占30%）和高中学业水平考试成绩（占10%）进行综合评价排名，择优录取。综合评价招生这一录取方式为拥有学科特长的学生提供了展现自我的舞台，改变了“一考定终身”的局限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;华南理工大学采取综合评价招生录取的专业有着超高含金量，包括智能海洋装备、机器人工程、智能制造工程、微电子科学与工程、集成电路设计与集成系统、人工智能、数据科学与大数据技术、生物医学工程、软物质科学与工程共9个新工科专业，均为当前最热门、最前沿的交叉学科专业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;为每位综合评价录取学生配备学业导师和成长导师&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;华南理工大学综合评价招生专业均设置在该校广州国际校区。这一校区是由教育部、广东省、广州市、华南理工大学四方共建，是全国唯一教育部参与签约共建的校区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;广州国际校区重点布局引领世界前沿科技、对接国家战略需求的新工科，围绕高端制造、生命科学、新一代信息技术、人工智能与数据科学等领域，建设多个新工科学院和高端研究院，是全国唯一全部布局新工科的校区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;广州国际校区推行“在地国际化”办学理念，引入全球优质教育资源。校区每个学院都与全球排名前100或学科排名前50的世界一流大学开展“一对一”“一对多”深度合作，包括发达国家院士在内的新聘师资100%具有海内外一流高校、科研院所教育工作经历，近90%直接从海外引进，超20%具备全球知名公司的研发经历。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;同时，校区积极探索高质量“双向国际化”。通过构建接轨国际的课程体系，开展全英文互动式教学，采用英文原版教材，引入海外名校合授课程和暑期国际课程等，确保全体学生在国内就能接受与世界一流高校同质等效的教学环境和教学品质。疫情期间，华南理工大学曾与美国罗格斯大学创设ROSE项目，学生整体成绩均高于其他合作该项目的国内院校，甚至超过罗格斯美国本土就读学生的成绩。2023年开设的国际化课程夏校项目，一批来自牛津大学、麻省理工、普林斯顿等全球超一流高校的顶尖教授亲临国际校区进行授课，面向近500名学生开设17门课程。今年7月，华南理工大学广州国际校区首期新工科暑期学校还将面向欧美伙伴高校的学生举办为期两周的在地学习，来自罗格斯大学、帝国理工学院、爱丁堡大学、加泰罗尼亚理工大学、南特综合理工学院的约80名国际学生将在广州国际校区参加学习。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;在日常学习生活中，广州国际校区坚持“学生永远在C位”，积极探索全员导师制和“书院+学院”通专培养模式，打造了富有中国特色、体现党建和思政工作要求、贴近学生实际的育人新格局，是首批入选教育部“一站式”学生社区综合管理模式建设试点的10所高校之一、两所“枫桥经验”高校之一。校区为每位学生均配备学业导师和成长导师，实现从学生入学到毕业，从学习、生活到德育的全方位指导。&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48952/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48952/page.htm</guid><pubDate>Mon, 06 May 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>新快报：华工2024年综合评价在粤招生300人 广州国际校区开放日吸引近5000考生和家长入校体验</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;新快报5月1日讯&lt;/strong&gt;（记者 王娟）招生宣讲、趣味实验体验、创新工场参观……5月1日，&lt;strong&gt;华南理工大学&lt;/strong&gt;广州国际校区围绕2024年综合评价招生举办校园开放日，吸引近5000名高考考生和家长到访，成为小长假“学业游”的热门打卡点。记者从活动中获悉，华南理工大学2024年综合评价招生数量为500人，其中在广东省内招收300人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;全方位沉浸式体验一流育人环境&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;当天上午，华南理工大学副校长李卫青携招生办公室、各招生学院开展专场招生宣讲，详细介绍学校、校区、学院办学情况，以及2024年招生政策，现场为考生和家长答疑解惑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;宣讲会前后，国际校区开展了内容丰富、形式多样的参观体验活动。各学院先进科研平台介绍、趣味实验体验、系列科普讲座、创新工场参观，凸显了校区鲜明的新工科特色；院长面对面、优秀学长分享会、国风非遗文化活动，让考生和家长近距离了解专业学习、大学生活、成长路径；“一站式”学生社区、现代化书院、“书山智谷”特色的图书馆、恒温游泳馆、崭新的教师和学生公寓、学生饭堂及商业街。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;亲身体验该校区“在地国际化”办学环境，感受多位院士在内的学术大咖风采、国际一流高校同质等效的教育资源、新工科学院的科研平台、中西合璧的现代化校园、“一站式”学生社区的便捷体验等，使大家体会到了“广州柠檬校区”称呼的由来。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;综合评价计划招生500人 在粤计划为300人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;据了解，今年，华南理工大学除在全国进行普通批次招生外，还在广东、江苏、上海、山东、浙江等五省市通过“631”综合评价方式招生。2024年华工综合评价招生数量为500人，其中在广东省内招收300人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;综合评价招生这一录取方式为拥有学科特长的学生提供了展现自我的舞台，改变了“一考定终身”的局限。华工招生办老师介绍，综合评价招生为考生入读华南理工带来了“双保险”。因为“631”综合评价录取批次为特殊类型综合评价批，这样在综合评价中没被录取的考生，依然可以在普通批次中再次报考华南理工大学，因此相当于多了一次入读“双一流”高校的机会。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;值得一提的是，华南理工大学采取综合评价招生录取的专业有着超高含金量，包括智能海洋装备、机器人工程、智能制造工程、微电子科学与工程、集成电路设计与集成系统、人工智能、数据科学与大数据技术、生物医学工程、软物质科学与工程共9个新工科专业，均为当前最热门、最前沿的交叉学科专业。专业所在的广州国际校区，是全国唯一全部布局新工科的校区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;校区推行“在地国际化”办学理念，引入全球优质教育资源。校区每个学院都与全球排名前100或学科排名前50的世界一流大学开展深度合作，包括发达国家院士在内的新聘师资100%具有海内外一流高校、科研院所教育工作经历，近90%直接从海外引进，超20%具备全球知名公司的研发经历。同时，校区积极探索高质量“双向国际化”。通过构建接轨国际的课程体系，开展全英文互动式教学，引入海外名校合授课程和暑期国际课程等，确保全体学生在国内就能接受与世界一流高校同质等效的教学环境和教学品质。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;该校区积极探索全员导师制和“书院+学院”通专培养模式，是首批入选教育部“一站式”学生社区综合管理模式建设试点的10所高校之一、两所“枫桥经验”高校之一。为每位学生均配备学业导师和成长导师，实现从学生入学到毕业，从学习、生活到德育的全方位指导。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;该老师特地提醒各位考生和家长，有意参加华南理工综合评价招生的考生，务必在截止时间（广东、上海、浙江为5月7日18:00，江苏、山东为5月10日18:00）前登录“高校特殊类型招生信息服务平台”综合评价报名系统（网址：https://bm.chsi.com.cn/），按要求准确、完整地完成网上报名，具体报名流程可关注“华南理工大学”“华南理工大学招生办”微信官微公众号近期推送。 &lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48953/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48953/page.htm</guid><pubDate>Mon, 06 May 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>金羊网：“广州柠檬校区”开放日吸引近5000人，“631”综评方式可报考</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;金羊网5月1日讯&lt;/strong&gt;（记者 陈亮）5月1日，&lt;strong&gt;华南理工大学&lt;/strong&gt;广州国际校区围绕2024年综合评价招生举办校园开放日，吸引近5000名高考考生和家长到访，成为小长假“学业游”的热门打卡点。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;众多考生和家长亲身体验该校区“在地国际化”办学环境，感受了多位院士在内的学术大咖风采、国际一流高校同质等效的教育资源、全部新工科学院的科研平台、中西合璧的现代化校园、“一站式”学生社区的便捷体验、热情周到的招生咨询。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;全方位沉浸式体验一流育人环境&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;当天上午，华工副校长李卫青携招生办公室、各招生学院开展专场招生宣讲，详细介绍学院办学情况和2024年招生政策，现场为考生和家长答疑解惑。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;宣讲会前后，校区开展了内容丰富、形式多样的参观体验活动。各学院先进科研平台介绍、趣味实验体验、系列科普讲座、创新工场参观，凸显了校区鲜明的新工科特色；院长面对面、优秀学长分享会、国风非遗文化活动，让考生和家长近距离了解专业学习、大学生活、成长路径；“一站式”学生社区、现代化书院、“书山智谷”特色的图书馆、恒温游泳馆、崭新的教师和学生公寓、学生饭堂及商业街，使大家体会到了“广州柠檬校区”称呼的由来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;据了解，今年华工除在全国进行普通批次招生外，还在广东、江苏、上海、山东、浙江等五省市通过“631”综合评价方式招生。华工也特地提醒各位考生和家长，有意参加综合评价招生的考生，务必在截止时间（广东、上海、浙江为5月7日18:00，江苏、山东为5月10日18:00）前登录“高校特殊类型招生信息服务平台”综合评价报名系统（网址：https://bm.chsi.com.cn/），按要求准确、完整地完成网上报名，具体报名流程可关注“华南理工大学”“华南理工大学招生办”微信官微公众号近期推送。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;综合评价招生为考生带来“双保险”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;记者在开放日活动中了解到，综合评价招生为考生入读带来了“双保险”。因为“631”综合评价录取批次为特殊类型综合评价批，这样在综合评价中没被录取的考生，依然可以在普通批次中再次报考华工，因此相当于多了一次入读“双一流”高校的机会。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;“631”综合评价招生录取方式，即根据学生的高考成绩（占60%）、学校考核成绩（占30%）和高中学业水平考试成绩（占10%）进行综合评价排名，择优录取。综合评价招生这一录取方式为拥有学科特长的学生提供了展现自我的舞台，改变了“一考定终身”的局限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;华工采取综合评价招生录取的专业包括智能海洋装备、机器人工程、智能制造工程、微电子科学与工程、集成电路设计与集成系统、人工智能、数据科学与大数据技术、生物医学工程、软物质科学与工程共9个新工科专业，均为当前最热门、最前沿的交叉学科专业之一。&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48949/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48949/page.htm</guid><pubDate>Mon, 06 May 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>信息时报：华工国际校区举行开放日 发布“631”综合评价招生简章</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;信息时报5月1日讯&lt;/strong&gt;（记者 邹甜）5月1日，&lt;strong&gt;华南理工大学&lt;/strong&gt;广州国际校区举行校园开放日，并发布2024年综合评价招生简章。近5000名高考考生和家长到访，成为小长假“学业游”的热门打卡点。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;华工成“学业游”热门打卡点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;当天上午，不少家长携应届考生来到华南理工大学国际校区参加开放日活动，除了应届考生之外，还有不少高一、高二，甚至更低年级的孩子前往。在这里，他们可以参加校方开展的内容丰富、形式多样的参观体验活动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;各学院先进科研平台介绍、趣味实验体验、系列科普讲座、创新工场参观，凸显了校区鲜明的新工科特色；院长面对面、优秀学长分享会、国风非遗文化活动，让考生和家长近距离了解专业学习、大学生活、成长路径；“一站式”学生社区、现代化书院、“书山智谷”特色的图书馆、恒温游泳馆、崭新的教室和学生公寓、学生饭堂及商业街，使大家体会到“广州柠檬校区”称呼的由来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;华南理工大学副校长李卫青携招生办公室、各招生学院开展专场招生宣讲，详细介绍学校、校区、学院办学情况，以及2024年招生政策，现场为考生和家长答疑解惑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;综合评价招生为考生带来“双保险”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;今年，华南理工大学除在全国进行普通批次招生外，还在广东、江苏、上海、山东、浙江等五省市通过“631”综合评价方式招生，综合评价招生为考生入读华南理工带来“双保险”。因为“631”综合评价录取批次为特殊类型综合评价批，这样在综合评价中没被录取的考生，依然可以在普通批次中再次报考华南理工大学，因此相当于多了一次入读“双一流”高校的机会。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;“631”综合评价招生录取方式，即根据学生的高考成绩（占60%）、学校考核成绩（占30%）和高中学业水平考试成绩（占10%）进行综合评价排名，择优录取。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;华南理工大学采取综合评价招生录取的专业有着超高含金量，包括智能海洋装备、机器人工程、智能制造工程、微电子科学与工程、集成电路设计与集成系统、人工智能、数据科学与大数据技术、生物医学工程、软物质科学与工程共9个新工科专业，均为当前最热门、最前沿的交叉学科专业。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;有意参加华南理工综合评价招生的考生，可在截止时间（广东、上海、浙江为5月7日18:00，江苏、山东为5月10日18:00）前登录“高校特殊类型招生信息服务平台”综合评价报名系统，按要求准确、完整地完成网上报名，具体报名流程可关注“华南理工大学”“华南理工大学招生办”微信官微公众号近期推送。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48950/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48950/page.htm</guid><pubDate>Mon, 06 May 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>中国青年报：2024年华南理工大学广州国际校区“631”综合评价计划招生500人</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;中国青年报5月2日讯&lt;/strong&gt;（记者林洁）5月1日，&lt;strong&gt;华南理工大学&lt;/strong&gt;广州国际校区围绕2024年综合评价招生举办校园开放日，吸引近5000名高考考生和家长到访。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;今年，华南理工大学除在全国进行普通批次招生外，还将继续在广东、江苏、上海、山东、浙江等5省市通过“631”综合评价方式招生。综合评价招生专业均设置在该校广州国际校区，计划招收500人，其中在广东省内招收300人。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;据了解，“631”综合评价招生录取方式即根据学生的高考成绩（占60%）、学校考核成绩（占30%）和高中学业水平考试成绩（占10%）进行综合评价排名，择优录取。这一录取方式为拥有学科特长的学生提供了展现自我的舞台，改变了“一考定终身”的局限，同时，该录取批次为特殊类型综合评价批，未能录取的考生，依然可以在普通批次中再次报考华南理工大学。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;据悉，华南理工大学广州国际校区由教育部、广东省、广州市、华南理工大学四方共建，重点布局引领世界前沿科技、对接国家战略需求的新工科，围绕高端制造、生命科学、新一代信息技术、人工智能与数据科学等领域，建设多个新工科学院和高端研究院。广州国际校区推行“在地国际化”办学理念，各学院都与全球排名前100或学科排名前50的世界一流大学开展“一对一”“一对多”深度合作。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48954/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48954/page.htm</guid><pubDate>Mon, 06 May 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>信息时报：五一假期首日 华工国际校区将举行校园开放日</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;信息时报4月30日讯&lt;/strong&gt;（记者 邹甜）5月1日，&lt;strong&gt;华南理工大学&lt;/strong&gt;广州国际校区将举行2024年校园开放日。广大考生和家长可亲临校园实地体验校区办学条件，校方将通过举办招生宣讲、集中咨询、实验室体验、学生分享、校园参观等多主题活动，全方位让考生和家长了解这个国际化校区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;开放日当天，除了招生学院、校内单位集中咨询外，华南理工大学相关校领导、各学院专家教授、招生办公室负责人将在现场讲解学校招生政策，解答考生及家长疑问。宣讲结束后，广州国际校区各招生学院将开展内容丰富、形式多样的参观体验活动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;趣味实验体验、仿生机器人科普讲座、创新工场参观，可领略自然科学奥秘；院长面对面、优秀学长分享会，为来访的考生和家长解答学习规划疑虑；还有学生社区、现代书院体验、E3图书馆活动、国风非遗文化活动等校园精彩生活。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;考生及家长可通过广州国际校区Open Day预约系统提前报名预约，截至发稿，已有近5000人预约参加活动。&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48946/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48946/page.htm</guid><pubDate>Mon, 06 May 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>金羊网：华附省实华工成“大热景点” 假期首日部分学校迎客过万 学生、家长不出游，为升学“奔赴”各大校园</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;金羊网5月2日讯&lt;/strong&gt;（记者 何宁 蒋隽 陈亮）“五一”假期首日，广州城里的大热景点竟然是——学校！&lt;strong&gt;华南理工大学&lt;/strong&gt;、华南师范大学附属中学知识城校区、广东实验中学白云校区、广东广雅中学花都校区等昨日都举行校园开放日，学生和家长逛校园热情高涨。据学校预约统计和记者现场估算，多所学校（校区）迎来了过万位同学、家长。各校也使出各种奇招、大招，吸引考生报考。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;华附知识城校区 软硬件设施引学生家长点赞&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;华南师范大学附属中学（知识城校区）于5月1日举行主题为“‘附’有诗书气自华”的高中招生校园开放日活动，向考生及家长全面介绍学校情况，现场解答家长关注的报考热点问题。据统计，超过1.2万人次进校，超过5000人次就餐。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;“哇，学校好大，环境好美！如果能来这里上学就好咯。”宽敞明亮的教室、优美的校园环境，令前来华附知识城校区参观的学生、家长纷纷点赞。在校学生精心准备的街舞表演、合唱快闪、小提琴演奏也吸引大家驻足围观。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;家长们纷纷表示，参加开放日主要是想了解学校的课程设置、校园环境和设施、师资情况以及招生政策。其中，华附的“丘成桐少年班”“海航班”“大学先修班”等特色班备受家长关注，咨询摊位前排起长龙。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;室内篮球场、羽毛球馆、标准50米游泳池、合唱室、陶艺馆、专业音乐厅……学校场所设施十分完善，像创新实验室就包括海航馆、数学馆、天文馆、纳米馆、基因馆等。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;生活条件方面，据学校宿管老师介绍，高中宿舍为六人一间，每间配置两个卫生间，且均有淋浴功能，浴室热水全天供应。高中部的每间宿舍内都将单独配置一台洗衣机。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;在开放日现场，招生咨询处按不同班型分别设置了咨询区，学生和家长将老师们团团围住，咨询今年的招生问题。华南师范大学附属中学党委副书记陈慧华介绍，今年中考，华附将分两个志愿代码进行招生，“我们预估，两个校区的分数线差值将在3分至5分左右，知识城校区的分数不一定比石牌校区低”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;今年，华附两校区共招收20个班、899人。由于海航班转移到知识城校区，石牌校区的招生数比往年略有减少，由原来的13个班变为12个，石牌校区共招收534人；知识城校区计划招收8个班，共365名学生。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;据介绍，知识城校区将设1个丘成桐少年班、1个大学先修班、1个海军航空实验班，以及今年首次开办的中国科学技术大学拔尖创新人才实验班1个，余下4个班为平行班。其中，丘成桐少年班将通过自主招生进行选拔和录取，建议有一定竞赛经历的学生报名。此外，知识城校区将首次招收偏人文的大学先修班。校长姚训琪此前介绍，学校将争取北京大学中文系、历史系等师资资源，对该班型进行支持。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;省实白云校区 名师天团首度亮相&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;5月1日上午，广东实验中学（以下简称“省实”）白云校区首次举行校园开放日。今年该校区首次招收高一新生，计划招生500人，预计开设10个班至12个班。白云校区高中部与荔湾校区高中部实行一体化办学。总体而言，两个校区师资力量均等，白云校区的特色功能场馆也将很快全部建成使用，为学生提供满足多元化发展的设施设备。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;“学校位于凤凰山脚，依山而建，错落有致，空气清新，整体规划围绕‘山水书院、龙凤呈祥’展开。”广东实验中学党委书记全汉炎表示，有家长测试了学校的空气质量，“校外负离子含量每立方米500个，校内最高8000个，我对此也感到非常惊讶”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;“高高的青山上，萱草花开放……”曾获得无数个国际大奖的省实合唱团优美的歌声响彻白云校区音乐厅，在场观众无不沉浸在优美动听的音乐声中。开放日当天，学校音乐厅同步进行剪彩仪式。据了解，该音乐厅由合唱团排练室升格而来，不需要任何音响，利用声学结构就可以把低、中、高音自动合成，这也是少有的校园音乐场室顶配了。当天还相继有民乐厅、交响乐厅、舞蹈室剪彩落成，此外还配有常规音乐教室，为学校艺术教育提供高水平的活动训练空间。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;此次开放日首次公布了省实白云校区的师资团队。记者看到，不少“状元”之师已经到岗白云校区，如状元班主任、语文教师李文，状元级长、历史教师刘效国，状元级长、数学教师许作舟，状元年级行政、化学教师韩世瑞等。全汉炎表示，省实荔湾和白云两校区师资均等：“目前有67位老师在白云校区工作，接下来学校会按照学生的人数进行配备。一个年级按照12个班进行编制配备的话，需要40多位老师。”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;全汉炎表示，请考生和家长放心，白云校区不仅有名师天团，还有行政天团，他和校长蔡骘、副校长黄涛等骨干管理团队都会常驻白云校区，“状元的老师、状元的班主任，还有状元的级长等都会到白云校区，所以大家不用太担心教师队伍的问题”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;华南理工大学 围绕综合评价招生开放校园&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;5月1日，华南理工大学广州国际校区围绕2024年综合评价招生举办校园开放日，吸引近5000名高考考生和家长到访，成为小长假“学业游”的热门打卡点。众多考生和家长亲身体验该校区“在地国际化”办学环境，感受包括多位院士在内的学术大咖风采、国际一流高校同质等效的教育资源、新工科学院的科研平台、中西合璧的现代化校园、一站式学生社区的便捷体验、热情周到的招生咨询。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;当天，校区开展了内容丰富、形式多样的参观体验活动。各学院先进科研平台介绍、趣味实验体验、系列科普讲座，凸显了校区鲜明的新工科特色；院长面对面、优秀学长分享会、国风非遗文化活动，让考生和家长近距离了解专业学习、大学生活、成长路径；“一站式”学生社区、现代化书院、有“书山智谷”特色的图书馆、恒温游泳馆、崭新的教师和学生公寓、学生饭堂及商业街，让大家明白为何该校区令人艳羡。&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48948/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0506/c44a48948/page.htm</guid><pubDate>Mon, 06 May 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>广州日报新花城：5月7日截止报名，华工2024年综合评价招生火热进行中</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;广州日报新花城4月21日讯&lt;/strong&gt;（记者 林霞虹）&lt;span style=&quot;text-indent:2em;&quot;&gt;“2023届&lt;strong&gt;华南理工大&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;学&lt;/strong&gt;广东籍的本科毕业生中，赴清华大学、北京大学、宾夕法尼亚大学、帝国理工学院、新加坡国立大学等国内外一流学府深造的比例达到51.7%……”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;4月20日，华南理工大学在广州市执信中学举行广东省2024年综合评价招生宣讲会，并为该校授“优质生源基地”牌匾。由华南理工大学党委书记章熙春率队，包括美国国家工程院院士、澳大利亚工程院院士、新西兰皇家科学院院士、海外高层次引进人才、招生办公室主任在内的多位“大咖”，详细介绍了华南理工大学2024年在广东省的招生政策、报考路径和综合评价招生专业情况。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;在广东招生政策和专业进一步优化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;今年，华南理工大学继续为广东考生带来报考“大礼包”，主要体现在学校的招生政策和招生专业进一步优化：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;——招生专业选考科目调整，契合人才培养需求。华工主要理工科专业选考科目调整为“物理、化学2门科目考生均须选考方可报考”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;——招生专业结构优化，加强优势特色。在广东省通过综合评价招生的专业中，新增了智能海洋装备、软物质科学与工程专业，华南理工大学为国内首个设置该专业的高校。通过普通类等类别招生的专业，也将针对广东考生进行调整优化。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;——综合评价新增报名类别，优化选拔方式。新增类别面向数学、物理、化学、生物、信息学等学科领域具有突出才能和表现的考生。该类考生经审核后，如满足相关报名条件要求直接通过初审；参加机试后直接入围面试。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;多个批次招生为考生带来“多重保险”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;今年，华南理工大学在广东通过强基计划、综合评价、高校专项计划、普通类、艺术类、运动训练等六大类别在多个批次招生。其中，综合评价招生数量继续稳定在300人规模。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;多种招生类别为考生入读华南理工带来了“双重保险”甚至“多重保险”。例如强基计划在提前批之前录取、“631”综合评价录取批次为特殊类型综合评价批，这样在强基计划或综合评价中没被录取的考生，依然可以在普通批次中再次报考华南理工大学，因此相当于多了两次入读“双一流”高校的机会。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;——强基计划在提前批之前，采取“8515”综合成绩招生录取方式，即根据学生的高考成绩（占85%）、学校考核成绩（占15%）进行综合成绩排名，择优录取。华南理工大学强基计划主要选拔培养有志于服务国家重大战略需求，且综合素质优秀或基础学科拔尖的学生，招生专业包括数学类、化学类、生物技术3个基础学科。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;——综合评价在特殊类型综合评价批，采取“631”招生录取方式，即根据学生的高考成绩（占60%）、学校考核成绩（占30%）和高中学业水平考试成绩（占10%）进行综合评价排名，择优录取。综合评价招生这一录取方式为拥有学科特长的学生提供了展现自我的舞台，改变了“一考定终身”的局限。华南理工大学采取综合评价招生录取的专业有着超高含金量，包括智能海洋装备、机器人工程、智能制造工程、微电子科学与工程、集成电路设计与集成系统、人工智能、数据科学与大数据技术、生物医学工程、软物质科学与工程共9个新工科专业，均为当前最热门、最前沿的交叉学科专业。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;——高校专项计划“筑梦计划”主要招收边远乡村振兴重点帮扶地区县（含县级市）以下勤奋好学、成绩优良的农村理科或高考综合改革的高中学生，具体实施区域由有关省（自治区、直辖市）确定。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;——艺术类、运动训练分别招收艺术、体育专业生，其中艺术类在广东招收美术与设计类、音乐表演、舞蹈类考生。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;值得注意的是，华南理工大学综合评价已开始报名，考生须于5月7日18:00前登录“高校特殊类型招生信息服务平台”综合评价报名系统，网址：https://bm.chsi.com.cn/&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;强基计划、高校专项计划也正在报名中，考生分别登录：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;https://bm.chsi.com.cn/jcxkzs/sch/10561&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;https://gaokao.chsi.com.cn/gxzxbm&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;即可完成报名。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;为每位综合评价录取学生配备学业导师和成长导师&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;华南理工大学综合评价招生专业均设置在华工广州国际校区。这一校区是由教育部、广东省、广州市、华南理工大学四方共建，是全国唯一教育部参与签约共建的校区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;广州国际校区重点布局引领世界前沿科技、对接国家战略需求的新工科，围绕高端制造、生命科学、新一代信息技术、人工智能与数据科学等领域，建设多个新工科学院和高端研究院，是全国唯一全部布局新工科的校区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;广州国际校区推行“在地国际化”办学理念，引入全球优质教育资源。校区每个学院都与全球排名前100或学科排名前50的世界一流大学开展“一对一”“一对多”深度合作，包括发达国家院士在内的新聘师资100%具有海内外一流高校、科研院所教育工作经历，近90%直接从海外引进，超20%具备全球知名公司的研发经历。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;同时，校区积极探索高质量“双向国际化”。通过构建接轨国际的课程体系，开展全英文互动式教学，采用英文原版教材，引入海外名校合授课程和暑期国际课程等，确保全体学生在国内就能接受与世界一流高校同质等效的教学环境和教学品质。疫情期间，华南理工大学曾与美国罗格斯大学创设ROSE项目，学生整体成绩均高于其他合作该项目的国内院校，甚至超过罗格斯美国本土就读学生的成绩。2023年开设的国际化课程夏校项目，一批来自牛津大学、麻省理工、普林斯顿等全球超一流高校的顶尖教授亲临国际校区进行授课，面向近500名学生开设17门课程。今年7月，华南理工大学广州国际校区首期新工科暑期学校还将面向欧美伙伴高校的学生举办为期两周的在地学习，包括罗格斯大学、帝国理工、爱丁堡、加泰罗尼亚理工、南特综合理工等高校约80名国际学生参加。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;在日常学习生活中，广州国际校区坚持“学生永远在C位”，积极探索全员导师制和“书院+学院”通专培养模式，是首批入选教育部“一站式”学生社区综合管理模式建设试点的10所高校之一、两所“枫桥经验”高校之一。校区为每位学生均配备学业导师和成长导师，实现从学生入学到毕业，从学习、生活到德育的全方位指导。&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0422/c44a48840/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0422/c44a48840/page.htm</guid><pubDate>Fri, 26 Apr 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>中国教育在线：华南理工大学2024年综合评价招生启动 理工科专业须选考物理和化学</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;中国教育在线4月21日讯&lt;/strong&gt;（记者 林剑）“2023届&lt;strong&gt;华南理工大学&lt;/strong&gt;广东籍的本科毕业生中，赴清华大学、北京大学、宾夕法尼亚大学、帝国理工学院、新加坡国立大学等国内外一流学府深造的比例达到51.7%……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　4月20日，华南理工大学在广州市执信中学举行广东省2024年综合评价招生宣讲会，并为该校授予“优质生源基地”牌匾。由华南理工大学党委书记章熙春率队，包括美国国家工程院院士、澳大利亚工程院院士、新西兰皇家科学院院士、海外高层次引进人才、招生办公室主任在内的多位“大咖”，详细介绍了华南理工大学2024年在广东省的招生政策、报考路径和综合评价招生专业情况。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;在广东招生政策和专业进一步优化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年，华南理工大学继续为广东考生带来报考“大礼包”，这主要体现在学校的招生政策和招生专业进一步优化：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——招生专业选考科目调整，契合人才培养需求。学校主要理工科专业选考科目调整为“物理、化学2门科目考生均须选考方可报考”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——招生专业结构优化，加强优势特色。在广东省通过综合评价招生的专业中，新增了智能海洋装备、软物质科学与工程专业，华南理工大学为国内首个设置该专业的高校。通过普通类等类别招生的专业，也将针对广东考生进行调整优化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——综合评价新增报名类别，优化选拔方式。新增类别面向数学、物理、化学、生物、信息学等学科领域具有突出才能和表现的考生。该类考生经审核后，如满足相关报名条件要求直接通过初审；参加机试后直接入围面试。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;多个批次招生为考生带来“多重保险”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年，华南理工大学在广东通过强基计划、综合评价、高校专项计划、普通类、艺术类、运动训练等六大类别在多个批次招生。其中，综合评价招生数量继续稳定在300人规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　多种招生类别为考生入读华南理工带来了“双重保险”甚至“多重保险”。例如强基计划在提前批之前录取、“631”综合评价录取批次为特殊类型综合评价批，这样在强基计划或综合评价中没被录取的考生，依然可以在普通批次中再次报考华南理工大学，因此相当于多了两次入读“双一流”高校的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——强基计划在提前批之前，采取“8515”综合成绩招生录取方式，即根据学生的高考成绩（占85%）、学校考核成绩（占15%）进行综合成绩排名，择优录取。华南理工大学强基计划主要选拔培养有志于服务国家重大战略需求，且综合素质优秀或基础学科拔尖的学生，招生专业包括数学类、化学类、生物技术3个基础学科。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——综合评价在特殊类型综合评价批，采取“631”招生录取方式，即根据学生的高考成绩（占60%）、学校考核成绩（占30%）和高中学业水平考试成绩（占10%）进行综合评价排名，择优录取。综合评价招生这一录取方式为拥有学科特长的学生提供了展现自我的舞台，改变了“一考定终身”的局限。华南理工大学采取综合评价招生录取的专业有着超高含金量，包括智能海洋装备、机器人工程、智能制造工程、微电子科学与工程、集成电路设计与集成系统、人工智能、数据科学与大数据技术、生物医学工程、软物质科学与工程共9个新工科专业，均为当前最热门、最前沿的交叉学科专业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——高校专项计划“筑梦计划”主要招收边远乡村振兴重点帮扶地区县（含县级市）以下勤奋好学、成绩优良的农村理科或高考综合改革的高中学生，具体实施区域由有关省（自治区、直辖市）确定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——艺术类、运动训练分别招收艺术、体育专业生，其中艺术类在广东招收美术与设计类、音乐表演、舞蹈类考生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　值得注意的是，华南理工大学综合评价已开始报名，考生须于5月7日18:00前登录“高校特殊类型招生信息服务平台”综合评价报名系统（网址：https://bm.chsi.com.cn/），按要求准确、完整地完成网上报名，具体事项可关注“华南理工大学”“华南理工大学招生办”微信官微公众号，获取报名指南或招生简章。而强基计划、高校专项计划也正在报名中，考生分别登录https://bm.chsi.com.cn/jcxkzs/sch/10561和https://gaokao.chsi.com.cn/gxzxbm即可完成报名。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;为每位综合评价录取学生配备学业导师和成长导师&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　华南理工大学综合评价招生专业均设置在该校广州国际校区。这一校区是由教育部、广东省、广州市、华南理工大学四方共建，是全国唯一教育部参与签约共建的校区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　广州国际校区重点布局引领世界前沿科技、对接国家战略需求的新工科，围绕高端制造、生命科学、新一代信息技术、人工智能与数据科学等领域，建设多个新工科学院和高端研究院，是全国唯一全部布局新工科的校区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　广州国际校区推行“在地国际化”办学理念，引入全球优质教育资源。校区每个学院都与全球排名前100或学科排名前50的世界一流大学开展“一对一”“一对多”深度合作，包括发达国家院士在内的新聘师资100%具有海内外一流高校、科研院所教育工作经历，近90%直接从海外引进，超20%具备全球知名公司的研发经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同时，校区积极探索高质量“双向国际化。通过构建接轨国际的课程体系，开展全英文互动式教学，采用英文原版教材，引入海外名校合授课程和暑期国际课程等，确保全体学生在国内就能接受与世界一流高校同质等效的教学环境和教学品质。疫情期间，华南理工大学曾与美国罗格斯大学创设ROSE项目，学生整体成绩均高于其他合作该项目的国内院校，甚至超过罗格斯美国本土就读学生的成绩。2023年开设的国际化课程夏校项目，一批来自牛津大学、麻省理工、普林斯顿等全球超一流高校的顶尖教授亲临国际校区进行授课，面向近500名学生开设17门课程。今年7月，华南理工大学广州国际校区首期新工科暑期学校还将面向欧美伙伴高校的学生举办为期两周的在地学习，包括罗格斯大学、帝国理工、爱丁堡、加泰罗尼亚理工、南特综合理工等高校约80名国际学生参加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在日常学习生活中，广州国际校区坚持“学生永远在C位”，积极探索全员导师制和“书院+学院”通专培养模式，打造了富有中国特色、体现党建和思政工作要求、贴近学生实际的育人新格局，是首批入选教育部“一站式”学生社区综合管理模式建设试点的10所高校之一、两所“枫桥经验”高校之一。校区为每位学生均配备学业导师和成长导师，实现从学生入学到毕业，从学习、生活到德育的全方位指导。&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0422/c44a48820/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0422/c44a48820/page.htm</guid><pubDate>Fri, 26 Apr 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>南方都市报：5月7日截止报名！华工2024年综合评价招生有诸多亮点</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;南方都市报4月21日讯&lt;/strong&gt;（记者 孙小鹏）“2023届&lt;strong&gt;华南理工大学&lt;/strong&gt;广东籍的本科毕业生中，赴清华大学、北京大学、宾夕法尼亚大学、帝国理工学院、新加坡国立大学等国内外一流学府深造的比例达到51.7%……”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;日前，华南理工大学在广州市执信中学举行广东省2024年综合评价招生宣讲会，并为该校授予“优质生源基地”牌匾。由华南理工大学党委书记章熙春率队，包括美国国家工程院院士、澳大利亚工程院院士、新西兰皇家科学院院士、海外高层次引进人才、招生办公室主任在内的多位“大咖”，详细介绍了华南理工大学2024年在广东省的招生政策、报考路径和综合评价招生专业情况。&lt;/p&gt;&lt;p id=&quot;2LA107AL&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;在广东招生政策和专业进一步优化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;据介绍，今年华南理工大学继续为广东考生带来报考“大礼包”，这主要体现在学校的招生政策和招生专业进一步优化。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;学校主要理工科专业选考科目调整为“物理、化学两门科目考生均须选考方可报考”。在广东省通过综合评价招生的专业中，新增了智能海洋装备、软物质科学与工程专业，华南理工大学为国内首个设置该专业的高校。通过普通类等类别招生的专业，也将针对广东考生进行调整优化。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;新增类别面向数学、物理、化学、生物、信息学等学科领域具有突出才能和表现的考生。该类考生经审核后，如满足相关报名条件要求直接通过初审；参加机试后直接入围面试。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;今年，华南理工大学在广东通过强基计划、综合评价、高校专项计划、普通类、艺术类、运动训练等六大类别在多个批次招生。其中，综合评价招生数量继续稳定在300人规模。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;多种招生类别为考生入读华南理工带来了“双重保险”甚至“多重保险”。例如强基计划在提前批之前录取、“631”综合评价录取批次为特殊类型综合评价批，这样在强基计划或综合评价中没被录取的考生，依然可以在普通批次中再次报考华南理工大学，因此相当于多了两次入读“双一流”高校的机会。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;值得注意的是，华南理工大学综合评价已开始报名，考生须于5月7日18:00前登录“高校特殊类型招生信息服务平台”综合评价报名系统（网址：https://bm.chsi.com.cn/），按要求准确、完整地完成网上报名，具体事项可关注“华南理工大学”“华南理工大学招生办”微信公众号，获取报名指南或招生简章。而强基计划、高校专项计划也正在报名中，考生分别登录https://bm.chsi.com.cn/jcxkzs/sch/10561和https://gaokao.chsi.com.cn/gxzxbm即可完成报名。&lt;/p&gt;&lt;p id=&quot;2LA107AS&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;为每位综合评价录取学生配备学业导师和成长导师&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;华南理工大学综合评价招生专业均设置在该校广州国际校区。这一校区是由教育部、广东省、广州市、华南理工大学四方共建，是全国唯一教育部参与签约共建的校区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;广州国际校区重点布局引领世界前沿科技、对接国家战略需求的新工科，围绕高端制造、生命科学、新一代信息技术、人工智能与数据科学等领域，建设多个新工科学院和高端研究院，是全国唯一全部布局新工科的校区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;广州国际校区推行“在地国际化”办学理念，引入全球优质教育资源。校区每个学院都与全球排名前100或学科排名前50的世界一流大学开展“一对一”“一对多”深度合作，包括发达国家院士在内的新聘师资100%具有海内外一流高校、科研院所教育工作经历，近90%直接从海外引进，超20%具备全球知名公司的研发经历。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;同时，校区积极探索高质量“双向国际化”。通过构建接轨国际的课程体系，开展全英文互动式教学，采用英文原版教材，引入海外名校合授课程和暑期国际课程等，确保全体学生在国内就能接受与世界一流高校同质等效的教学环境和教学品质。华南理工大学曾与美国罗格斯大学创设ROSE项目，学生整体成绩均高于其他合作该项目的国内院校，甚至超过罗格斯美国本土就读学生的成绩。2023年开设的国际化课程夏校项目，一批来自牛津大学、麻省理工、普林斯顿等全球超一流高校的顶尖教授亲临国际校区进行授课，面向近500名学生开设17门课程。今年7月，华南理工大学广州国际校区首期新工科暑期学校还将面向欧美伙伴高校的学生举办为期两周的在地学习，包括罗格斯大学、帝国理工、爱丁堡、加泰罗尼亚理工、南特综合理工等高校约80名国际学生参加。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;在日常学习生活中，广州国际校区坚持“学生永远在C位”，积极探索全员导师制和“书院+学院”通专培养模式，打造了富有中国特色、体现党建和思政工作要求、贴近学生实际的育人新格局，是首批入选教育部“一站式”学生社区综合管理模式建设试点的10所高校之一、两所“枫桥经验”高校之一。校区为每位学生均配备学业导师和成长导师，实现从学生入学到毕业，从学习、生活到德育的全方位指导。&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0422/c44a48821/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0422/c44a48821/page.htm</guid><pubDate>Fri, 26 Apr 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>金羊网：华工2024年综合评价招生政策与专业有变化：选考科目调整 新增报名类别</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;金羊网4月22日讯&lt;/strong&gt;（记者 陈亮）4月20日，记者在&lt;strong&gt;华南理工大学&lt;/strong&gt;举行的广东省2024年综合评价招生宣讲会上了解到华工2024年在广东省的招生政策、报考路径和综合评价招生专业情况。今年，华工继续为广东考生带来报考“大礼包”，这主要体现在学校的招生政策和招生专业进一步优化。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;在广东招生政策和专业进一步优化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;招生专业选考科目调整，契合人才培养需求。学校主要理工科专业选考科目调整为“物理、化学2门科目考生均须选考方可报考”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;招生专业结构优化，加强优势特色。在广东省通过综合评价招生的专业中，新增了智能海洋装备、软物质科学与工程专业，华工为国内首个设置该专业的高校。通过普通类等类别招生的专业，也将针对广东考生进行调整优化。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;综合评价新增报名类别，优化选拔方式。新增类别面向数学、物理、化学、生物、信息学等学科领域具有突出才能和表现的考生。该类考生经审核后，如满足相关报名条件要求直接通过初审；参加机试后直接入围面试。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;多个批次招生为考生带来“多重保险”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;今年，华工在广东通过强基计划、综合评价、高校专项计划、普通类、艺术类、运动训练等六大类别在多个批次招生。其中，综合评价招生数量继续稳定在300人规模。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;据介绍，多种招生类别为考生入读华工带来了“双重保险”甚至“多重保险”。例如强基计划在提前批之前录取、“631”综合评价录取批次为特殊类型综合评价批，这样在强基计划或综合评价中没被录取的考生，依然可以在普通批次中再次报考华工，因此相当于多了两次入读“双一流”高校的机会。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;强基计划在提前批之前，采取“8515”综合成绩招生录取方式，即根据学生的高考成绩（占85%）、学校考核成绩（占15%）进行综合成绩排名，择优录取。华工强基计划主要选拔培养有志于服务国家重大战略需求，且综合素质优秀或基础学科拔尖的学生，招生专业包括数学类、化学类、生物技术3个基础学科。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;综合评价在特殊类型综合评价批，采取“631”招生录取方式，即根据学生的高考成绩（占60%）、学校考核成绩（占30%）和高中学业水平考试成绩（占10%）进行综合评价排名，择优录取。综合评价招生这一录取方式为拥有学科特长的学生提供了展现自我的舞台，改变了“一考定终身”的局限。华工采取综合评价招生录取的专业，包括智能海洋装备、机器人工程、智能制造工程、微电子科学与工程、集成电路设计与集成系统、人工智能、数据科学与大数据技术、生物医学工程、软物质科学与工程共9个新工科专业，均为当前热门、前沿的交叉学科专业。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;高校专项计划“筑梦计划”主要招收边远乡村振兴重点帮扶地区县（含县级市）以下勤奋好学、成绩优良的农村理科或高考综合改革的高中学生，具体实施区域由有关省（自治区、直辖市）确定。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;艺术类、运动训练分别招收艺术、体育专业生，其中艺术类在广东招收美术与设计类、音乐表演、舞蹈类考生。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;值得注意的是，华工综合评价已开始报名，考生须于5月7日18时前登录“高校特殊类型招生信息服务平台”综合评价报名系统，按要求准确、完整地完成网上报名，强基计划、高校专项计划也正在报名中。&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0422/c44a48816/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0422/c44a48816/page.htm</guid><pubDate>Fri, 26 Apr 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>深圳商报：5月7日截止报名！华南理工大学2024年综合评价招生火热进行</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;深圳商报4月21日讯&lt;/strong&gt;（记者 张莹）“2023届&lt;strong&gt;华南理工大学&lt;/strong&gt;广东籍的本科毕业生中，赴清华大学、北京大学、宾夕法尼亚大学、帝国理工学院、新加坡国立大学等国内外一流学府深造的比例达到51.7%……”&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;4月20日，华南理工大学在广州市执信中学举行广东省2024年综合评价招生宣讲会。由华南理工大学党委书记章熙春率队，包括美国国家工程院院士、澳大利亚工程院院士、新西兰皇家科学院院士、海外高层次引进人才、招生办公室主任在内的多位“大咖”，详细介绍了华南理工大学2024年在广东省的招生政策、报考路径和综合评价招生专业情况。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;据悉，华工综合评价招生专业均设置在该校广州国际校区，该校区是由教育部、广东省、广州市、华南理工大学四方共建，是全国唯一教育部参与签约共建的校区。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;进一步优化广东招生政策和专业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;今年，华南理工大学继续为广东考生带来报考“大礼包”，这主要体现在学校的招生政策和招生专业进一步优化：&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;学校主要理工科专业选考科目调整为“物理、化学2门科目考生均须选考方可报考”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;在广东省通过综合评价招生的专业中，新增了智能海洋装备、软物质科学与工程专业，华南理工大学为国内首个设置该专业的高校。通过普通类等类别招生的专业，也将针对广东考生进行调整优化。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;新增类别面向数学、物理、化学、生物、信息学等学科领域具有突出才能和表现的考生。该类考生经审核后，如满足相关报名条件要求直接通过初审；参加机试后直接入围面试。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;多批次招生带来“多重保险”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;今年，华南理工大学在广东通过强基计划、综合评价、高校专项计划、普通类、艺术类、运动训练等六大类别在多个批次招生。其中，综合评价招生数量稳定在300人规模。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;多种招生类别为考生入读华南理工带来了“双重保险”甚至“多重保险”。例如强基计划在提前批之前录取、“631”综合评价录取批次为特殊类型综合评价批，这样在强基计划或综合评价中没被录取的考生，依然可以在普通批次中再次报考华南理工大学，因此相当于多了两次入读“双一流”高校的机会。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;强基计划在提前批之前，采取“8515”综合成绩招生录取方式，即根据学生的高考成绩（占85%）、学校考核成绩（占15%）进行综合成绩排名，择优录取。据悉，华南理工大学强基计划招生专业包括数学类、化学类、生物技术3个基础学科。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;综合评价在特殊类型综合评价批，采取“631”招生录取方式，即根据学生的高考成绩（占60%）、学校考核成绩（占30%）和高中学业水平考试成绩（占10%）进行综合评价排名，择优录取。综合评价招生这一录取方式为拥有学科特长的学生提供了展现自我的舞台，改变了“一考定终身”的局限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;据悉华南理工大学采取综合评价招生录取的专业有高含金量，包括智能海洋装备、机器人工程、智能制造工程、微电子科学与工程、集成电路设计与集成系统、人工智能、数据科学与大数据技术、生物医学工程、软物质科学与工程共9个新工科专业，均为当前最热门、最前沿的交叉学科专业。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;艺术类、运动训练分别招收艺术、体育专业生，其中艺术类在广东招收美术与设计类、音乐表演、舞蹈类考生。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2 wp_editor_art_paste_p&quot;&gt;据悉，华南理工大学综合评价已开始报名，考生须于5月7日18:00前登录“高校特殊类型招生信息服务平台”综合评价报名系统（网址：https://bm.chsi.com.cn/），按要求准确、完整地完成网上报名，具体事项可关注“华南理工大学”“华南理工大学招生办”微信官微公众号，获取报名指南或招生简章。而强基计划、高校专项计划也正在报名中，考生分别登录https://bm.chsi.com.cn/jcxkzs/sch/10561和https://gaokao.chsi.com.cn/gxzxbm即可完成报名。&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0422/c44a48841/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0422/c44a48841/page.htm</guid><pubDate>Fri, 26 Apr 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>光明网：华南理工大学来沪推介，8个新工科专业采取综合评价招生录取</title><description>&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;&lt;strong&gt;光明网4月16日讯&lt;/strong&gt;（记者 颜维琦）4月15日，&lt;strong&gt;华南理工大学&lt;/strong&gt;来沪推介其2024年综合评价招生办法。今年，华南理工大学进一步优化招生政策和招生专业。一方面，选考科目调整，更契合培养需求。学校主要理工科专业选考科目调整为“物理、化学2门科目考生均须选考方可报考”。同时，专业结构更优化，加强优势特色，除了继续招收7个新工科专业以外，上海市综合评价招生新增软物质科学与工程专业。据介绍，华南理工大学为国内首个设置该专业的高校。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;值得一提的是，该校今年在沪招生新增报名类别，并进一步改进选拔方式。新增类别面向数学、物理、化学、生物、信息学等学科领域具有突出才能和表现的考生。该类考生经审核后，如满足相关报名条件要求直接通过初审；参加机试后直接入围面试。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;华南理工大学副校长李卫青介绍，今年，华南理工大学在上海市通过综合评价和普通类两大类别招生，其中综合评价招生计划16人，为考生入读华南理工带来“双保险”。例如：“631”综合评价录取批次为本科提前批次，与上海市综评批次不冲突；即便在综合评价中没被录取的考生依然可以在本科普通批次再次报考华南理工大学，相当于多了一次入读机会。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;华南理工大学是“985”大学、“双一流”建设A类高校，自2021年开始实施“631”综合评价招生录取方式，即根据学生的高考成绩（占60%）、学校考核成绩（占30%）和高中学业水平考试成绩（占10%）进行综合评价排名，择优录取。该录取方式为拥有学科特长的学生提供了展现自我的舞台，打破了“一考定终身”的局限。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;p_text_indent_2&quot;&gt;目前，该校采取综合评价招生录取的专业，包括机器人工程、智能制造工程、微电子科学与工程、集成电路设计与集成系统、人工智能、数据科学与大数据技术、生物医学工程、软物质科学与工程共8个新工科专业，均为交叉学科专业。&lt;/p&gt;</description><link>http://news.scut.edu.cn/2024/0418/c44a48794/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://news.scut.edu.cn/2024/0418/c44a48794/page.htm</guid><pubDate>Fri, 19 Apr 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>