<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>全部看板 | Meteor 學生社群</title><link>https://meteor.today/board/all/new</link><atom:link href="http://rsshub.isrss.com/meteor/all" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>全部看板 | Meteor 學生社群 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:08:21 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>3/20天秤運勢</title><description>3月20日對天秤座來說，是個非常重要的日子。你正進入一個時期，你的情緒和思想的平衡將受到流星和行星位置的極大影響。今天對天秤座來說是一個審視自己的好機會。以下我們就來詳細介紹一下這一天的運勢和注意事項。&lt;br&gt;&lt;br&gt;首先，天秤座的特質「平衡感」會是3月20日特別重要的關鍵字。在這一天，你可能會發現自己處於更多需要工作和人際關係和諧的情況。特別是，強調工作中的團隊合作和與同事的溝通，將確保您的想法得到正確理解。堅定地堅持自己的觀點很重要，但你也必須願意傾聽對方的感受和想法。這樣，關心自己和與他人的關係將有助於你達到更好的結果。&lt;br&gt;&lt;br&gt;今天你的愛情運也會不錯。您與伴侶的溝通將變得更加活躍，並且您將擁有相互理解的時刻。如果您是單身，您可能會在意想不到的地方遇到某人。在這一天，您可以期待新的關係開始，現有的關係也會加深，因此我們建議您保持開放的心態，接受各種新的邂逅。透過充分展現你的魅力，你將能夠吸引周圍人的注意。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，重要的是要小心，如果你的自我犧牲精神太強烈，你可能會因為為他人付出太多而最終犧牲自己。天秤座非常重視和諧，因此他們傾向於將自己的需求放在次要位置。在這一天，請記住要注意並重視自己的感受和願望。尤其，傾聽自己的內心是取得更好成績的關鍵。&lt;br&gt;&lt;br&gt;你的事業運也不錯。尤其是，新的項目和計劃可能會發展起來。透過清楚表達您的意見和想法，您將能夠贏得周圍人的信任和尊重。您還需要靈活應對困難情況。透過利用現有關係並與您的同事和同行合作，您將能夠找到解決問題的方法。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，注意自己的身心健康很重要。這段時間壓力很容易積累，所以一定要留時間放鬆和發展自己的嗜好。尤其是花時間接觸大自然可以有效平衡心靈。透過恢復精神，您將能夠感到更加輕鬆，並以積極的方式應對日常挑戰。&lt;br&gt;&lt;br&gt;3月20日是天秤座加深自我了解和改善與他人關係的機會。充分利用這一天，享受平衡而充實的生活。</description><link>https://meteor.today/article/xeYsMm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/xeYsMm</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 22:08:51 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>iPhone 16</title><description>iPhone 16 因其時尚的設計和改進的功能而受到許多用戶喜愛的設備。這裡，我們將用大約700個字來介紹iPhone 16的特色和吸引力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;首先，iPhone 16的外觀設計沿襲了前代機型的同時，也加入了新的元素。背面的光滑邊緣和啞光飾面給人一種高檔的感覺。還有多種顏色可供選擇，讓您可以選擇適合您生活方式的顏色。&lt;br&gt;&lt;br&gt;接下來在顯示器方面，iPhone 16 在影像品質方面有了特別的改進。 Super Retina XDR 顯示器呈現鮮豔的色彩和深沉的黑色，為欣賞影片、照片和遊戲提供出色的視覺體驗。特別是其亮度和色彩還原使其即使在戶外也能清晰可見，適合任何使用場合。&lt;br&gt;&lt;br&gt;相機性能也是一大看點。 iPhone 16配備了改進的相機系統，拍攝能力明顯提升，尤其是在低光源條件下。全新加入的夜間模式，即使在黑暗的地方也能輕鬆拍出美麗的照片。此外，錄影功能也得到增強，可實現4K60fps錄製和電影模式，讓您輕鬆享受專業影片製作。&lt;br&gt;&lt;br&gt;效能方面，它搭載全新A16 Bionic處理器。該處理器速度特別快，可讓應用程式啟動和遊戲順利運行。此外，高效率的電源管理也意味著電池壽命的顯著延長。這使得日常使用毫無壓力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，iPhone 16在安全性方面也是可靠的。 Face ID的進化，提高了人臉辨識的準確率和速度，為個人資訊提供了更好的保護。還有增強的隱私功能，讓使用者可以更好地控制自己的資料。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，iOS完善的生態系統也是吸引人的特色。它與各種Apple服務（iCloud，Apple Music，Apple Pay等）順暢配合，讓您的日常生活更加便利。這讓用戶享受的不僅是一部智慧型手機，更是完整的數位生活。&lt;br&gt;&lt;br&gt;iPhone 16 是一款能夠透過其眾多特性和功能豐富使用者日常生活的裝置。 iPhone 16 最大的吸引力或許就在於你可以以適合自己生活方式的方式使用它，同時感受科技的進化。</description><link>https://meteor.today/article/5BksMm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/5BksMm</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 22:06:09 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>貧血應該吃什麼才好？</title><description>本人是很容易貧血的體質，如果貧血的話適合吃什麼對身體比較沒有負擔呢？</description><link>https://meteor.today/article/nZuyLm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/nZuyLm</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 17:53:27 GMT</pubDate><author>mimi</author></item><item><title>未成年請勿飲酒</title><description>&lt;br&gt; 這是一杯含酒精的飲品，&lt;br&gt;作法超級無敵霹靂簡單！&lt;br&gt;（有手就會，沒有腦也沒關係）&lt;br&gt;&lt;br&gt;［ 材料 ］&lt;br&gt;雪碧：適量&lt;br&gt;冰塊：適量&lt;br&gt;蜂蜜：15 ml&lt;br&gt;檸檬汁：15 ml&lt;br&gt;藍柑橘甜酒：30 ml&lt;br&gt;&lt;br&gt;-裝飾物-&lt;br&gt;檸檬片：一片&lt;br&gt;薄荷葉：適量&lt;br&gt;&lt;br&gt;-輔助器具-&lt;br&gt;湯匙！！！&lt;br&gt;&lt;br&gt;製作流程！&lt;br&gt;蜂蜜+檸檬汁攪拌均勻後倒入杯中，&lt;br&gt;加入六分滿的冰塊，&lt;br&gt;把湯匙靠在杯子的邊，&lt;br&gt;慢慢倒入藍柑橘甜酒，&lt;br&gt;在用同樣的方式倒入雪碧至八分滿，&lt;br&gt;最後放上裝飾物就完成啦！&lt;br&gt;&lt;br&gt;溫馨提醒🔔&lt;br&gt;飲用前要先攪拌均勻再喝～❤️&lt;br&gt;&lt;br&gt;［ 附上成品照 ］  &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ehoFYtL.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   </description><link>https://meteor.today/article/S4esKm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/S4esKm</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 12:46:28 GMT</pubDate><author>芮芮餓惹</author></item><item><title>#問題 項鍊扣子為何會跑到前面：D?</title><description>一直有戴項鍊的習慣 &lt;br&gt;但之前的項鍊沒有預留鏈條&lt;br&gt;所以扣子跑到前面也不會太明顯 &lt;br&gt;但最近買了一條新項鍊 &lt;br&gt;他有預留一條鏈子以防鏈子太短&lt;br&gt;但就會變得很顯眼&lt;br&gt;如影片  &lt;video src=&quot;https://storage.meteor.today/video/67daba280046f719f894250c.MOV&quot; controls=&quot;&quot;&gt;&lt;/video&gt;  想問小老師為什麼項鍊的扣子戴一戴都會跑到前面去qq</description><link>https://meteor.today/article/mMdqKm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/mMdqKm</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 12:37:42 GMT</pubDate><author>kiwi1015</author></item><item><title>海綿寶寶變化</title><description>一張圖帶你看&lt;br&gt;海綿寶寶第1季到第15季的變化⋯ &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/uoGLYBf.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; </description><link>https://meteor.today/article/IjO8Km</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/IjO8Km</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 11:21:33 GMT</pubDate><author>美乃滋是不是一種樂器</author></item><item><title>#詢問 魚中魚的狐蒙一直繞圈圈</title><description>我已經看到好多次魚中魚的狐蒙在繞圈圈，或是衝到玻璃上抓玻璃，至少持續了好幾個月，看起來好像是原本有公跟母，但其中一隻被買走，環境不大，東西也不完全，每次看到都覺得很難過，一隻將近8萬我也沒辦法買…有想過請什麼協會幫忙，可是又不知道哪些可靠哪些願意，或是會在想自己是不是自找麻煩，但看到他一直做出一樣的行為，看起來很焦慮很緊張，就覺得好像得做些什麼&lt;br&gt;&lt;br&gt;BTW有人知道要怎麼把自己改成其他學校嗎 我被困在國中好久了。 https://meteor.today/ &lt;img src=&quot;https://meteor.today/article/assets/images/stickers/duck/15.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;  </description><link>https://meteor.today/article/hu0UJm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/hu0UJm</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 10:08:15 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>#分享#賺小錢APP</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/qfzkOQ7.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; 無意間發現的app，其實從國中就因為家庭的關係，一直都有在洗碗盤神麼的小工作，當然是違法的但是因為家裡經濟真的不行，又有一個老人三個國中小孩，所以才為未滿16打工，每次被查到老闆娘就會跳出來說我是她那個親戚的小孩，我就不會被警告，就一直想找個網路就可以做的事情，陸陸續續做了什麼打字啦遊戲賺錢什麼的，當然大多數是詐騙拿不到，不然就沒問卷的問卷調查，所以就很失望的一點錢都沒拿到，直到上個禮拜我工作地方的前輩上班在玩手機，我就過去說看到老闆的車子開進停車場，他說完蛋這個問卷28誒，我雖然疑惑但還是說那你去倉庫，等等老闆進來我說你在點庫存（因為我早上做完了），後來把問卷做完出來剛好遇到老闆，老闆還問他說怎樣庫存有不對嗎？他有回答上我早上檢查到總數不對的食材，老闆就說他前天拿了一份走，還說我前輩做事很認真要我跟他學習，然後我就跟他說網路問卷平台都是騙人的不要相信，他就說不是騙人的，我拿到錢了，兩次！我整個驚訝到無以復加，我還說你別騙人了，直到他拿出銀行匯款紀錄，我還是不信，我說你隨便說兩個紀錄就說是問卷的獎勵，但是他把問卷平台的出金紀錄跟電子郵件給我看，真的金額都一樣，我還是很不相信，他說我把網址給你你就試試看就知道了，當下我就心想果然露出馬腳了，來騙邀請獎勵的(大部分平台都會有這種活動）但我還是不動聲色的說好啊那我回去就試試，回到家洗好澡開始玩手機看到了他給的網址，想說算了下載一下給他拿獎勵，等到他領不到錢他就知道了，然後我就開始做，慢慢的做，也沒有一直點開有通知有時間我就做，甚至很長的問卷我還會劃掉因為很懶，看到這裡各位一定會說啊不是一直說詐騙還一直做，不能怪我朋友們，從小窮到大的人小便宜心態，就算變成大老闆都還會存在，何況是我這個帳戶不到五萬的窮逼，直到今天我到標準了，準備提領跟我說錯誤還是怎樣的，反正就是不能領我說果然是騙人的，正準備卸載他，突然想到不對，我下載之後因為覺得是假的我一直沒輸入我的帳號，然後我馬上去再試一次，結果.....成功了！平台數字歸零了，然後說請等待一段時間，我又失望了，因為有些平台就是這樣講，然後錢不會給，正當我這樣想的時候，我的帳戶收到入帳通知....這個看起來簡單的要死的平台，獎勵設置除了現金7-11還有家樂福其他我全都沒看過的東西，竟然是真的，雖然錢不多（現金獎勵最低標準100元新臺幣)但我真的拿到了.....而且對我來說100不是重點（畢竟最低時薪190了不是我小時候70了)重點是我的童年遺憾阿阿阿阿阿&lt;br&gt;&lt;br&gt;    https://attapoll.app/join/nyeme&lt;br&gt;這是哪個app的連結，有童年遺憾的可以來彌補一下子啊 &lt;br&gt;她裡面還有任務跟遊戲（就是下載那個遊戲來玩可以拿錢這樣）但我沒試過，因為我覺得是詐騙，玩他的遊戲浪費我的時間哈哈&lt;br&gt;&lt;br&gt;€€€€€€€€€給審核看得，那個網址真的只是app網址喔，您可以點進去審查，資料不會外洩，我也沒有要各位個人資料的意思哦$$$$$$$&lt;br&gt;&lt;br&gt;問卷小技巧！年紀要填25以上喔，年齡太小會少很多問卷，我前輩跟我說的，他說你小時候的平台，不一定全是詐騙而是你每次都填14／15歲，對問卷來說你的問卷沒有價值人家當然不會給你問卷</description><link>https://meteor.today/article/ckKfJm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/ckKfJm</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 07:12:15 GMT</pubDate><author>柚子thanks</author></item><item><title>#分享 最萌生活搭檔分享！</title><description>最近看到米特&amp;amp;小紅書舉辦的校園生活搭檔 就想來分享我的小搭檔哈哈哈 這是我家附近的一隻小橘貓 之前花好多時間跟他熟 現在只要彈個響指或是聽到摩托車的聲音 他就會出現😍&lt;br&gt;不好意思哎 原諒我有點大的呼吸聲 離鏡頭有點近  &lt;video src=&quot;https://storage.meteor.today/video/67da51321073d63b5a0d49a1.MOV&quot; controls=&quot;&quot;&gt;&lt;/video&gt;    &lt;video src=&quot;https://storage.meteor.today/video/67da508abacec2a074653ff8.MOV&quot; controls=&quot;&quot;&gt;&lt;/video&gt;    &lt;video src=&quot;https://storage.meteor.today/video/67da53981073d63b5a0d62b4.MOV&quot; controls=&quot;&quot;&gt;&lt;/video&gt;  </description><link>https://meteor.today/article/fm1SIm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/fm1SIm</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 05:19:57 GMT</pubDate><author>kiwi1015</author></item><item><title>#分享 無雷🚫《有病才會喜歡你》試映會🎬見到演員本人了！</title><description>這次很幸運地在米特抽中即將在4/2上映的青春愛情國片《有病才會喜歡你》試映會票🎫！！！  &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/JNf7gDm.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;老實說電影前半部分確實滿平淡&lt;br&gt;鋪陳了好久 沒想到後半段超精彩！&lt;br&gt;給觀眾層層堆疊的情緒&lt;br&gt;到結尾真的是哭到無法自己😭😫😫😫&lt;br&gt;&lt;br&gt;相信在青春歲月裡有狠狠用力愛過的人一定會深陷在電影劇情裡🥺&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;電影結束後&lt;br&gt;女主「江齊」和男二「劉修甫」也現身影廳！！！&lt;br&gt;跟電影裡的學生妝造很不一樣 江齊好漂亮😍  &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/da28uPz.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;甚至連最近很紅的《難哄》導演也出現在台下🫨  &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/rLy5No4.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;  &lt;br&gt;&lt;br&gt;這一兩年在韓國跟台灣參加過不少場電影試映會&lt;br&gt;這場真的太令人難忘🫨🫨太🆒啦&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後再一次謝謝米特爸爸讓我有這麼特別的經驗🤲🏻&lt;br&gt;4/2《有病才會喜歡你》上映後快去看！大大大推！</description><link>https://meteor.today/article/jGBgIm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/jGBgIm</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 02:36:24 GMT</pubDate><author>🥐Paggie</author></item><item><title>#閒聊 欸我真的很討厭柯建銘那張🐔8️⃣臉</title><description>&lt;br&gt;&lt;br&gt;https://ynews.page.link/9EtNG&lt;br&gt;&lt;br&gt;這種人到底為啥可以在立法院裡面&amp;nbsp;噁心的嘴臉&lt;br&gt;&lt;br&gt;低級的行為&lt;br&gt;&lt;br&gt;  &lt;br&gt;</description><link>https://meteor.today/article/GYk6Im</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/GYk6Im</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 01:51:34 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>#心情 是個大學生</title><description>上岸了😭&lt;br&gt;終究還是離不開桃園（其實是中壢）&lt;br&gt;原本有機會可以上高雄醫的 不過沒關係 &lt;br&gt;有上岸就好 而且還是我最喜歡 心理系🌟&lt;br&gt;中原大學我來了！！&lt;br&gt;</description><link>https://meteor.today/article/OeEYHm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/OeEYHm</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 01:09:12 GMT</pubDate><author>渣渣(•‿•)</author></item><item><title>名偵探柯南偶像密室殺人事件</title><description>《名偵探柯南：偶像密室殺人事件》是一部讓人緊張刺激的劇場版，融合了懸疑推理和娛樂圈的光芒，展現了柯南在面對複雜案件時的非凡智慧。這部作品讓我體會到推理的魅力，也對偶像背後的辛酸故事有了更深的了解。&lt;br&gt;&lt;br&gt;故事的背景設定在偶像演唱會前夕，當時人氣偶像在密室中被發現死亡。這樣的設定引發了觀眾的好奇，特別是在娛樂圈的光鮮外表下，掩藏著多少不為人知的心酸與黑幕。影片巧妙地描繪了偶像的生活，讓觀眾看到名人背後的壓力和競爭，並深入探討人性中的嫉妒與陰暗面。&lt;br&gt;&lt;br&gt;柯南在這個案件中的表現依然冷靜和敏銳。他運用過人的推理能力，一步步揭開事件的真相。隨著調查的深入，許多看似平常的細節逐漸浮出水面，讓人驚嘆於編劇對情節的精心設計。柯南所面對的謎題不僅涉及偶像本身的生活，也攪動了周圍工作人員的情感，展現了人際關係的複雜性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;影片中各個角色的刻畫也非常出色。偶像、經紀人、同行以及粉絲，每一位角色都有著不同的背景和故事。這些角色在故事中的互動讓整個案件更加錯綜複雜，也使觀眾更加關注每一個人背後的動機與情感。特別是偶像所承受的壓力以及她與同行之間微妙的競爭關係，讓我深刻感受到名人生活的艱辛。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在情感方面，影片同時也表現了友情和信任的重要性。柯南和他的朋友們在面對困難和挑戰時，展現了對彼此的支持與理解。這樣的情節設計讓故事不僅僅是推理的過程，更是人際關係的表現。在追查真相的過程中，他們共同面對恐懼和未知，這讓觀眾感到共鳴。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，劇情的節奏緊湊，推理與懸疑的鋪陳也很講究。故事中不斷出現的反轉和誤導，讓人難以猜測下一步的發展。在每一個關鍵時刻，柯南總是能夠從繁瑣的細節中找到重要的線索，讓人贊嘆不已。影片的最後高潮更是讓人屏息以待，隨著真相的揭曉，觀眾也終於喘了一口氣。&lt;br&gt;&lt;br&gt;總結來說，《名偵探柯南：偶像密室殺人事件》是一部內容豐富且引人入勝的動漫作品。它不僅展示了柯南作為偵探的才能，也深入探索了偶像背後的世界和人性的複雜。在這個充滿驚喜和緊張的推理過程中，觀眾們不僅能享受到推理的樂趣，還能體會到人性中那份脆弱而真摯的情感，實在是一部值得一看的作品。</description><link>https://meteor.today/article/z32dHm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/z32dHm</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 21:41:15 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>名偵探柯南董事長千金綁架事件</title><description>《名偵探柯南：董事長千金綁架事件》是一部讓人緊張刺激的劇場版，結合了懸疑推理與情感深度，讓觀眾隨著柯南的推理之旅，體驗到一場震撼人心的冒險故事。這部作品不僅展現了柯南出色的推理能力，也深入探討了家庭與情感之間的羈絆。&lt;br&gt;&lt;br&gt;故事的開端，董事長千金的神秘失蹤引發了一連串的事件。被綁架的女孩是擁有富裕背景的千金小姐，這樣的設定讓整個事件充滿了懸念與張力。編劇巧妙地將經濟利益、家庭背景與人性隱秘交織在一起，讓觀眾不禁思考，究竟在金錢與權力之下，家庭的價值何在？&lt;br&gt;&lt;br&gt;柯南作為主角，展現了他非凡的推理技巧和冷靜應對危機的能力。在接受事件委託後，他毫不猶豫地投入調查，並且與龍舌蘭等人一起展開拯救行動。柯南的智慧和執著讓人印象深刻，他的每一步推理都讓觀眾感受到緊張刺激，隨著故事的推進，許多看似不相關的線索逐漸被串聯起來，真相也愈加明朗。&lt;br&gt;&lt;br&gt;影片中的角色刻畫也相當出色。除了主角柯南，綁匪的身份及目的也隨著情節不斷展開。面對困難的情況，綁匪的內心掙扎與背景故事讓觀眾產生了共鳴，既感受到他們的無奈與痛苦，同時又無法認同他們的選擇。這樣的角色設計使得故事不僅僅是黑白分明的正義與邪惡，更是一種人性深處的探討。&lt;br&gt;&lt;br&gt;另外，情感線索也在整部作品中占據了一席之地。董事長千金被綁架，讓人不禁思考家庭的責任與愛。父親對女兒的危機感，和對失去的恐懼，讓人感受到父愛的深沉。而柯南與朋友們的合作，展現了友情與團結的重要性，讓人感受到人際關係在面對困難時的珍貴。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在劇情節奏方面，影片的構建十分緊湊，各種線索逐步揭曉。在推理巧妙的轉折之下，觀眾的期盼達到了巔峰，尤其在關鍵時刻，柯南的一句話往往能改變局勢，讓人驚嘆不已。&lt;br&gt;&lt;br&gt;總結來說，《名侦探柯南：董事長千金綁架事件》是一部結合了推理、情感與人性思考的作品。它不僅展示了柯南作為名偵探的過人能力，還包含了對家庭、友情的深刻思考。在這樣的故事中，觀眾不僅能享受到推理的快感，還能感受到人性與情感的共鳴。</description><link>https://meteor.today/article/vHKcHm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/vHKcHm</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 21:39:55 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>名偵探柯南雲霄飛車殺人事件</title><description>《名偵探柯南：雲霄飛車殺人事件》是一部引人入勝的劇場版動漫作品，結合了懸疑推理和驚險刺激的元素。不僅是對柯南迷的饗宴，也是對所有推理迷的一大挑戰。以下是我的心得體會。&lt;br&gt;&lt;br&gt;首先，故事背景設置在熱鬧的遊樂園，這樣的環境為整個案件的發展增添了許多生動的色彩。遊樂園中的雲霄飛車成為案件的主要場所，將驚悚的殺人事件與刺激的遊樂設施相結合，營造出緊張的氛圍。在遊樂園中發生的案件讓人感受到身臨其境的緊迫感，而柯南作為主角總是能在危機中冷靜思考，展現出他非凡的推理能力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其次，這部作品的角色刻畫非常成功。柯南作為主角，他的智慧和勇氣讓人佩服，而搭檔毛利小五郎則在劇中展現了更多的幽默感。除了主角，其他角色也都有各自的特色和背景，使整個故事更加立體。在解開謎題的過程中，觀眾也能夠對每一位角色產生共感，讓人期待每一次的推理過程。&lt;br&gt;&lt;br&gt;再者，劇情展開緊湊，懸疑感持續攀升。每一個細節都會在後來的推理中發揮作用，這讓人不得不佩服編劇對整個故事的精心構思。在眾多的轉折中，柯南每一次的推理都能讓觀眾感受到揪心的緊張感與意外的驚喜，增加了觀賞的趣味性。觀眾在跟隨柯南思考的過程中，似乎也化身為偵探，真正地參與到解謎的過程中。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，影片中對於死亡和正義的探討也很深刻。在一場刺激的追逐後，柯南總是能夠找到真相，並為受害者和正義而戰，這讓人深刻思考在黑暗之中總有一絲光明。雖然劇情中涉及暴力和死亡，但整體表達了一種強烈的正義感，讓人感受到正義最終会戰勝邪惡的信念。&lt;br&gt;&lt;br&gt;總結來說，《名侦探柯南：雲霄飛車殺人事件》絕對是一部不容錯過的經典劇場版作品。它結合了懸疑、動作和情感，讓人在觀看的過程中不僅享受到了推理的樂趣，還能感受到深厚的人性思考。這樣的動漫作品不僅耐人尋味，更讓人期待著下一次的推理之旅。</description><link>https://meteor.today/article/AHlcHm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/AHlcHm</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 21:38:13 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>拍了藝術寫真</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ByoK1hZ.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;  </description><link>https://meteor.today/article/FtfTGm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/FtfTGm</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 20:06:02 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>#分享 我的想法</title><description>我覺得如果那個陸配亞亞再不回去，我們公開威脅看到他就揍他把她推開，看他還敢嗎，大家硬起來，一定要把他趕走 趕不走 就直接推出去好嗎</description><link>https://meteor.today/article/1YqYFm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/1YqYFm</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 15:49:03 GMT</pubDate><author>可愛寶寶~</author></item><item><title>#微西斯 「我是主播、與您整點對時」-1</title><description>「各位聽眾早安，歡迎收聽ＯＯ電台，是清晨６點整，我是主播E先生，晨間新聞頭條馬上為您帶到...。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;當我還國中的時候，常常收聽這家電台，每天早上起床，總會打開收音機，邊聽這位主播播報，邊寫前晚還沒寫完的功課。這位主播的聲音非常有磁性，每次聽他播報的時候，總會被他那充滿那魂渾厚的聲音給著迷，雖然沒見過他本人，但總幻想著他應該是一個帥哥。上來台北讀高中、大學，還是習慣聽他的播報，可在我大學的時候，這位主播就的聲音就從此消失在這家電台了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我轉了很多頻道，聽了很多不同時段的播報，始終再也找不到這位主播了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;2025年1月15日，那日我上了Clubhouse隨便晃晃，恰好看到朋友開了唱歌房，就進去聽了房裡人唱歌。當換到一個叫做「ET」的人唱時，他唱的剛好是趙雷的《我記得》。突然間，我覺得這聲音非常熟悉，不曉得是語音軟體的聲音有點失真，還是唱歌時發聲位置不對，總覺得 彷彿似曾相識&lt;br&gt;，可又有點陌生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「在路上我遇到了一位，故去多年的人，她是如此年輕，扎著過肩馬尾，露出和你一樣的笑，她和我講了很多關於你成長的故事，在星空另一端，思念從未停止，如同墓碑上的名字...」他唱歌非常好聽，我很少遇到音準能這麼好的人，可是這道聲音真的好熟悉。「鳴...快來抱抱，快來抱抱我，我終於找到你...。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;當他唱完的時候，我沒和他說任何一句話，心裡想，語音軟體上這麼多人聊天唱歌，聲音偶然相似的也許多。唱完累了後，大家就開始聊天，聊自己的工作、聊自己的生活、聊自己的人生。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;ET先生唱歌非常好聽，當他唱完之後，馬上就有許多女孩和他開啟話題，問他是否單身？問他住哪裡？&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我以前做新聞的，」他依依回覆每個女孩子的問題，「我結過婚，不過離婚了。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「你以前做新聞？」突然間我開啟麥克風，問了他。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「對呀，我以前在電台上班，播報清晨新聞。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;我的房間非常漆黑，只有手機螢幕的亮著，照著我帶著眼鏡的雙眼。隔著屏幕，我看不到他的臉，但他那似曾相識突然讓我吸引了我的好奇心。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「你以前在哪家電台工作？」隔著螢幕，我看著他無照片的頭貼問著。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「一個政黨色彩很濃厚的電台。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「你都什麼時候播報哪時段的新聞？」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「清晨六點的新聞時段，」接著他繼續回覆，「各位聽眾早安，ＯＯＸＸ電台與您整點對時，目前時間凌晨六點，馬上為您播報最新美股收盤狀況...。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;霎那間，我終於完全認得這個熟悉的聲音了，這道聲音自從我大學畢業那年，就再也沒聽過了，原來這位ET就是消失了十年的E主播。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「你呢？」ET接著問我。「你聲音也好好聽，做什麼工作的？」他後來跟我說，他播報新聞許久，對聲音特別敏感，覺得我的聲音很好聽。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我也做新聞，我在ＯＯＸＸ電視台工作。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「這麼巧？也是新聞人呀！我有個同事以前在你那家電視台當主編。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我很久以前聽過你的聲音。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「啊？你聽過？」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我國中的時候很常聽一家電台，我到大學畢業前都還在聽，我剛好都聽凌晨六點的播報，你的聲音，很像那位Ｃ先生。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「啊哈哈！我都十年沒播了！沒想到你還認得？」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「後來你沒播報後，我以為你跳槽，可是我找了很多電台或電視台，都找不到你的聲音。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「後來我離職了，我搬到了澳洲，就再也沒播報過新聞了。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;我很喜歡趙雷《我記得》歌詞裡的一句詞，「時空是個圓圈，直行或是轉彎，我們最終都會相見 。」緣分真的很奇妙，有時候一個人消失了，可說不準哪天，卻又會在未來的某個時刻出現，可能是在街道的轉角處，可能是在夕陽西下時的某戶家庭的紗窗，又或可能是在網路世界裡，又再度邂逅相逢。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我過幾天就會回台灣了，或許可以一起喝個咖啡，吃個飯？」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「如果有緣的話。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;2025年1月23日&lt;br&gt;&lt;br&gt;從那次在Clubhouse聯繫上後，E先生時不時會打電話給我聊天，偶而他還會開視訊。&lt;br&gt;&lt;br&gt;國中聽他播報的時候，總幻想著他是一個非常英俊帥氣的男人，而當他打視訊電話給我的時候，果不其然，還真的爆炸帥。一對濃眉大眼、高挺的鼻子、一對性感薄唇，配上他充滿磁性的聲音，那根本就是我的天菜。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們有很多話題可以聊，他非常健談，可能是新聞人的關係吧，什麼話匣子都開得起來，不論是工作、生活、想法，一聊都能聊好幾個小時。我總是看著手機螢幕，聽他說話的樣子，不管是皺眉、還是燦笑，都覺得相當迷人。可我卻從來沒打開視訊給他看過，即便他有要求，我還是堅持不開，直到他回來台灣，第一次見面的時候，他才看到我本人的模樣。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「１５１６」&lt;br&gt;&lt;br&gt;E先生回來台灣的當天，晚上他就邀約我了。可是他家住得很遠，於是我在西門町附近訂了個飯店，我們入住的房號就是「１５１６」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;可是我怕他吃掉我，所以一開始，我並沒有跟他約在飯店見面，而是約在師大古亭站。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那天晚上八點半，我站在古亭站三號出口旁的小巷子等他。巷弄有些漆黑，我是故意挑這個地點的，因為我從沒和Clubhouse上的人見面過，我曾和他說，我絕對不會和上面的人私底下約，可是原則終究只是個原則，當他邀約我的時候，原則被打破了，可能我聽他播報了十年的新聞？可能是他長得剛好是我的大菜？可能是他唱歌時魅力吸引到我了？我不知道，但我赴約了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;他肩膀上戴著一副耳罩式耳機，身穿著白Ｔ配一件藍色棒球外套，以及淺藍色牛仔褲跟小白鞋。當他走出古亭站三號出口的時候，我們突然四目交接。他開過視訊讓我看過他的面容，可他從沒看過我的樣子，我當下就認出來他了，可是我有點羞怯，仍然站在原地不動，而他打了通電話給我，當我手機聲從口袋裡響起，他就知道是我了，面帶微笑地朝我走來。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事後他跟我說，當我一看到你的時候，他就知道站在遠處的人是我。他說，他一看到我，就想撲向我；我和他說，你根本就是一隻大野狼。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在１５１６的裡，我們躺在雙人床上，聊著很多過去，我從沒想過，我從國中聽了十年的播報主播，竟然在十年後，我們會在一個語音軟體認識，然後同睡在同一間房裏。緣分就是這麼奇妙吧？消失地如此突然，出現地又如此驟然，我們誰也都檔不住。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當房裡的燈關上了，他開始撫摸我的身體，接著起身親向我。我沒有抗拒，因為當我訂房時，我就料到會有這個情節了。接著他開始逐漸地脫掉我的衣服，手輕撫著我的臉頰，緩緩地從上而下地輕吻我身體的每一片肌膚。&lt;br&gt;&lt;br&gt;他就像是一隻飢腸轆轆的大野狼，而我就是那隻待宰的羔羊，可不知道為什麼，我卻很享受他這麼溫柔地待我。當他把我衣服脫光、當他脫掉我的內褲，當他在我身體不斷輕撫輕吻，我絲毫沒有任何的抗拒。他從包包裡拿了潤滑劑，正想突破我最後一道防鎖線，當下我突然清醒過來。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我不要做愛。」我輕聲地跟他說。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「為什麼？」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我不想這麼快。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「可是我很脹，不知道為什麼，我一看到你，我就想佔有你。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我還是不想這麼快。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;房裡的燈光非常幽暗，他身上的香水味隨著暖氣瀰漫整個房裏，柔和的海地香根草氣混著點松草香，在暖氣的烘熱下彷彿成了催情素，我闔上雙眼，就靜靜地躺在他溫暖的懷裡，好好享受這個冬晚。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;續&lt;br&gt;&lt;br&gt;https://www.instagram.com/oarsdawn/?igsh=bTdwcmkzNHJ6NTZm&amp;amp;utm_source=qr#</description><link>https://meteor.today/article/iYWRFm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/iYWRFm</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 15:20:39 GMT</pubDate><author>小菊花</author></item><item><title>久違的回歸米特</title><description>有一段時間沒回來米特了，現在還能用M幣改抽卡的性別嗎，一段時間沒回來感覺好像一切的版面都變了</description><link>https://meteor.today/article/IBuKFm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/IBuKFm</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 14:48:08 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>司馬庫斯</title><description>那天突然滑到一個關於司馬庫斯的reels &lt;br&gt;馬上問同學要不要一起去看櫻花和星空&lt;br&gt;但因為櫻花季快過了&lt;br&gt;又加上明天天氣好像會不太好&lt;br&gt;&lt;br&gt;於是我們決定當天晚上出發&lt;br&gt;接近司馬庫斯的那段路&lt;br&gt;真的好難騎呀！&lt;br&gt;一路上都是抖的在騎&lt;br&gt;&lt;br&gt;今天剛好看到新聞報導&lt;br&gt;司馬庫斯下雪了！！！&lt;br&gt;剛好跟寒流插肩而過 &lt;br&gt;好可惜🥲&lt;br&gt;有機會一定要在台灣看到雪！&lt;br&gt;  &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/XxecpK0.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;    &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/2jQxG8p.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;  </description><link>https://meteor.today/article/xd2wFm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/xd2wFm</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 13:45:02 GMT</pubDate><author>zerooo</author></item><item><title>#發問 彌生軒&amp;涓豆腐打工哪個比較好</title><description>想問大家哪個比較好呢&lt;br&gt;我看很多人是說涓豆腐很累&lt;br&gt;彌生軒比較少負評不過好像服裝儀容管很嚴&lt;br&gt;彌生軒時薪也比涓豆腐高&lt;br&gt;想問有沒有人做過彌生軒或涓豆腐的可以跟我分享經驗呢😛</description><link>https://meteor.today/article/12F3Fm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/12F3Fm</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 11:40:58 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>#提問 打工</title><description>我目前在飲料店打工三次&lt;br&gt;今天要第四次了&lt;br&gt;我一直覺得我學很慢&lt;br&gt;到現在貼杯還是習慣性都拿大杯&lt;br&gt;或是客人買袋子 我會忘記給他 他要來跟我說他有買袋子……&lt;br&gt;&lt;br&gt;我不知道要怎樣才能快上手&lt;br&gt;很多人都跟我說熟能生巧&lt;br&gt;我不是不相信 但熟要到什麼時候才熟呢&lt;br&gt;看著其他人都可以動作很快的點pos機&lt;br&gt;我只學了一個櫃檯就做的亂七八糟&lt;br&gt;我很擔心禮拜六有班的話會忙不過來&lt;br&gt;常常在想我到底適不適合在飲料店&lt;br&gt;雖然我蠻喜歡工作環境&lt;br&gt;是目前最喜歡的一個打工&lt;br&gt;&lt;br&gt;如果有人有什麼建議的話可以跟我分享嗎&lt;br&gt;真的很感謝你們🥹🥹</description><link>https://meteor.today/article/2W0PDm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/2W0PDm</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 05:48:43 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>#公告 米特鴨M幣快閃商店 3月號 🎈</title><description>『米特鴨M幣快閃商店 3月號』 &lt;br&gt;開張時間：2025/3/18～2025/3/24 &lt;br&gt;來看看這次有沒有喜歡的商品呢～！💌&lt;br&gt;&lt;br&gt; &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/CP0O9nq.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;💸 快閃店販售商品分兩個部分：&lt;br&gt;1. 使用M幣折抵商品部分金額，餘款以超商取貨付款方式支付。 &lt;br&gt;M幣可折抵金額如下： 5,000M幣 折10元 / 10,000M幣 折20元 / 25,000M幣 折50元 / 50,000M幣 折100元 (每項商品最多只能使用50,000M幣折抵100元唷！！) &lt;br&gt;2. 使用M幣折抵商品全部金額。 &lt;br&gt;&lt;br&gt;🌟 「M幣部分折抵區」販售的東西有：&lt;br&gt;&lt;br&gt;1.【雙層沙拉杯】&lt;br&gt; 💰 售價：$99&lt;br&gt;✔ 17.5*9.8cm 雙層設計、不易撒漏&lt;br&gt;✔ 本商品最多只能使用 25,000M幣 折抵50元。&lt;br&gt; &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/71zMZWR.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;2.【奶灰色飾品收納盒】&lt;br&gt;💰 售價：$139&lt;br&gt;✔ 飾品們的家，再也不怕打結！&lt;br&gt;✔ 珠寶專用絨布，能整齊收納也能保護飾品💍&lt;br&gt; &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6ApLaXh.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;3.【舒壓指尖陀螺】&lt;br&gt; 💰 售價：$181&lt;br&gt;✔ 靜音旋轉滾珠軸設計&lt;br&gt;✔ 隨時隨地釋放讀書、考前壓力&lt;br&gt; &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/l2e8e1I.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;🌟 「M幣全額折抵區」販售的小東西有：&lt;br&gt;&lt;br&gt;1.【迷客夏】 $100喜客券 $100 &lt;br&gt;💰 售價：50,000 M幣&lt;br&gt; &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/9zDb8zt.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;2.【麥當勞】薯條(中)好禮即享券 $50 &lt;br&gt;💰 售價：25,000 M幣&lt;br&gt; &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/6l4ALzJ.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;3.【星巴克】165元星享飲料券 $150 &lt;br&gt;💰 售價：75,000 M幣&lt;br&gt; &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/kqOPkhT.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;4.【統一集團通用】100元 7-ELEVEN數位商品禮卷 喜客卷 $100 &lt;br&gt;💰 售價：50,000 M幣&lt;br&gt;&lt;br&gt; &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/ZB8RuKo.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; &lt;br&gt;5.【統一集團通用】50元 7-ELEVEN數位商品禮券 &lt;br&gt;💰 售價：25,000 M幣&lt;br&gt;&lt;br&gt; &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/fnWubOY.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; &lt;br&gt;✨ 購買方式：&lt;br&gt;Step 1➜ 站內信米特鴨告知你要購買的品項，站內信內容格式如下： &lt;br&gt;標題：米特鴨快閃商店3月號 訂購通知 &lt;br&gt;內容：我要使用M幣全額購買「Ｘ號商品」。 &lt;br&gt;Step 2➜ 將商品售價之M幣轉帳給米特鴨 &lt;br&gt;Step 3➜ 米特鴨確認收到M幣後告知後續出貨程序。 &lt;br&gt;⚠️ 注意事項： &lt;br&gt;1. 以上所有商品皆有限量，數量有限，售完為止！ &lt;br&gt;（以站內信訂購通知先後順序為主） &lt;br&gt;2. 販售時間為即日起至3/24（一） 23:59 止，逾期訂購者將視為無效訂單。&lt;br&gt;3. 若未於3/24（一） 23:59 前完成M幣轉帳及回覆站內信者亦視同無效訂單。 &lt;br&gt;4. 以上商品圖片來源皆取自網路（LINE禮物）。 &lt;br&gt;5. 下單及完成付款後，官方將不進行取消訂單 ; M幣全額折抵商品皆以電子票券出貨，詳細使用規範將以「Line禮物」所刊登之商品資訊為主。 &lt;br&gt;6. 主辦單位保留修改本活動辦法之權利，恕不另行通知 。 &lt;br&gt;7. 參與此活動視同意上述注意事項。&lt;br&gt;&lt;br&gt; - &lt;br&gt;&lt;br&gt;以上就是快閃商店3月號的精選小物啦～ &lt;br&gt;大家趕快揮灑你的M幣把商品帶回家！ &lt;br&gt;用M幣支持地方鴨鴨的商店吧呱呱 &lt;br&gt;若各位同學有喜歡的東西想要鴨鴨上架的 &lt;br&gt;都可以在留言區提早許願唷～🐈&lt;br&gt;&lt;br&gt;限定商店將不定期開張&lt;br&gt;我們下次見啦！🎁&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://meteor.today/article/IHkzzm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/IHkzzm</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 05:00:00 GMT</pubDate><author>Meteor米特鴨</author></item><item><title>#分享 抹茶季</title><description>身為抹茶狂人&lt;br&gt;最近吃了全家抹茶季品項&lt;br&gt;也吃了拉亞出的抹茶系列&lt;br&gt;感到非常幸福...&lt;br&gt;&lt;br&gt;真的有人能拒絕抹茶嗎！！！&lt;br&gt;</description><link>https://meteor.today/article/yPTlDm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/yPTlDm</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 03:41:23 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>#閒聊 隔夜海鮮真的是不要吃</title><description>&lt;br&gt;&lt;br&gt;前天跟家人出去玩&lt;br&gt;&lt;br&gt;外帶一包海鮮粥&lt;br&gt;&lt;br&gt;昨天想說可以熱來吃擔心沒滾透&lt;br&gt;&lt;br&gt;還熱了兩三遍&lt;br&gt;&lt;br&gt;結果吃完直接一個急性腸胃炎&lt;br&gt;&lt;br&gt;媽的&lt;br&gt;&lt;br&gt;吐到一個咪咪冒冒&lt;br&gt;&lt;br&gt;  &lt;br&gt;</description><link>https://meteor.today/article/oYBWCm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/oYBWCm</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 01:42:12 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>寶可夢3D冒險 尋找夢幻！</title><description>《寶可夢3D冒險：尋找夢幻！》是一部充滿探索和冒險精神的動畫作品，深受寶可夢迷的喜愛。本作將觀眾帶入了一個色彩斑斕的寶可夢世界，並以夢幻這個傳說中的寶可夢為主題，展開了一段驚心動魄的旅程。&lt;br&gt;&lt;br&gt;故事的主角是一位年輕的寶可夢訓練師，作為一名熱愛寶可夢的少年，他的夢想是與各種寶可夢一起探索並找到夢幻。在這個過程中，他不僅要收集資訊，還需克服重重挑戰，團結他的寶可夢夥伴。正因如此，觀眾不僅能見證他在訓練過程中的成長，還能感受到他與夥伴們之間深厚的羈絆。&lt;br&gt;&lt;br&gt;3D動畫的運用為這部作品增色不少，生動的場景讓人仿佛置身於寶可夢的世界。每一個場景都精心打造，從繁茂的森林到碧藍的湖泊，每個地點都充滿了驚喜和探索的可能性。特別是在與寶可夢的戰鬥場景中，流暢的動作設計和震撼的特效，讓戰鬥充滿了緊張感和刺激感，使得觀眾更投入於劇情之中。&lt;br&gt;&lt;br&gt;音樂方面，動畫的配樂也相當出色，各種旋律都契合劇情的發展。在緊張的戰鬥中，音樂的節奏會變得強烈；而在恢弘的探索時刻，旋律則變得優雅舒緩，這種音樂的變化讓整體情感更加豐富。角色們的配音也恰到好處，讓觀眾能夠更易於接受他們的冒險旅程，彷彿與他們一同經歷了這段成長故事。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在劇情安排上，《尋找夢幻！》展現了友誼和勇氣的主題。主角在冒險中遇到了各種挑戰，並結識了不同的寶可夢。他的團隊合作和對夢想的堅持，讓觀眾深刻體會到追尋夢想的過程中，朋友的重要性。每當主角面臨困難時，他都會回想起與夥伴們的點滴，這些片段不僅增強了劇情的情感深度，也使觀眾能夠感同身受。&lt;br&gt;&lt;br&gt;總的來說，《寶可夢3D冒險：尋找夢幻！》不僅僅是一部視覺盛宴，更是一段關於追夢與成長的動人故事。它通過引人入勝的劇情、精緻的動畫和感人的音樂，讓觀眾在享受娛樂的同時，闖入了一個充滿希望与夢想的世界。在這部動畫中，每一個角色的成長和冒險都使得故事更加豐滿，提醒著我們在追夢的路上，永遠要懷抱希望，並珍惜身邊的重要夥伴。這是一部值得反覆細細品味、且能激勵人心的作品。</description><link>https://meteor.today/article/F5R1Cm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/F5R1Cm</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 21:34:12 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>皮卡丘與神奇寶貝樂隊</title><description>《皮卡丘與神奇寶貝樂隊》是一部讓人耳目一新的動畫作品，將寶可夢的奇幻世界與音樂結合，為觀眾呈現了一場視覺與聽覺的盛宴。這部作品不僅僅是普通的冒險故事，更是一場充滿情感的音樂旅程，展現了友誼、團隊合作和追逐夢想的主題。&lt;br&gt;&lt;br&gt;故事圍繞著皮卡丘和他的夥伴們，展開了一次參加音樂比賽的冒險。在這個過程中，他們面臨著許多挑戰，必須克服困難，才能實現自己的音樂夢想。每一個角色都充分發揮自己的特長，在團隊中找到自己獨特的位置，表現出音樂中的和諧與協作。在這樣的背景下，觀眾不僅欣賞到可愛的寶可夢們表演精彩的音樂，還能見證他們在面對困難時的毅力和團結。&lt;br&gt;&lt;br&gt;音樂是這部動漫的核心元素之一，每首歌曲都具有獨特的風格和韻律，深深吸引著觀眾。從歡快的旋律到感人的抒情曲，每首歌都能打動人心，勾起觀眾的共鳴。透過音樂，角色的情感得以充分表達，讓觀眾更能投入他們的故事。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，這部作品的畫面呈現也相當出色。色彩鮮豔的場景設計和栩栩如生的角色動作，讓整個故事充滿活力。無論是皮卡丘的可愛形象，還是其他寶可夢的獨特風格，都讓人感到愉悅。每一場音樂表演都像是一場視覺的饗宴，將寶可夢世界的奇幻之美展現得淋漓盡致。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在情節設定上，這部動畫作品也不乏深意。角色們在追逐音樂夢想的同時，經歷了友情的考驗和自我成長的過程。他們學會了如何在困難中相互支持，並且理解了團隊合作的重要性。每當他們在舞台上合奏，觀眾不僅能聽到美妙的音樂，還能感受到角色之間深厚的情誼。這種情感的共鳴，讓作品更加引人入勝，也使觀眾對寶可夢的世界產生更深的情感連結。&lt;br&gt;&lt;br&gt;總體而言，《皮卡丘與神奇寶貝樂隊》是一部兼具娛樂性和教育意義的動畫作品。它不僅提供了精彩的故事情節和動聽的音樂，還傳遞了積極向上的價值觀。觀眾在享受這部作品的同時，也被啟發去追求自己的夢想，並在生活中珍惜身邊的朋友。這部作品無疑是一個充滿感動與啟發的旅程，值得每一位寶可夢愛好者細細品味。</description><link>https://meteor.today/article/SNw1Cm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/SNw1Cm</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 21:32:49 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>皮卡丘，這是什麼鑰匙？</title><description>《皮卡丘，這是什麼鑰匙？》是一部關於小精靈皮卡丘的動漫，這部作品的核心不僅僅在於可愛的角色和冒險，還有對友誼、勇氣和成長的深刻探討。作為《寶可夢》系列中的代表性角色，皮卡丘不僅是小智的夥伴，更象徵著對於冒險與探索的無限渴望。&lt;br&gt;&lt;br&gt;故事中，皮卡丘意外地發現了一把神秘的鑰匙，這把鑰匙似乎隱藏著某種重大秘密，引導著觀眾進入了一系列精彩的冒險。在尋找這把鑰匙的過程中，皮卡丘和他的朋友們經歷了各種挑戰，面對了敵人，也結交了一些新朋友。此過程中，角色間的互動讓人感受到深厚的情誼，展現了團結合作的精神。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這部動漫的魅力在於它不僅僅針對小孩，也能引起成年觀眾的共鳴。透過角色的成長和掙扎，觀眾能夠感受到生活中的艱辛與美好。皮卡丘在冒險中不斷克服困難，顯示了勇氣和毅力的重要性。這些核心價值對於任何年齡層的觀眾來說，都是值得深思的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;視覺上的呈現也是這部動漫的一大亮點。色彩鮮明、畫面流暢，讓人仿佛置身於寶可夢的世界中。每一個場景都充滿了生機，好像能夠感受到風的輕拂和大自然的氣息。音樂的運用也恰到好處，恰如其分地襯托了劇情的情感起伏，讓觀眾更能沉浸在故事中。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在劇情安排上，這部動漫巧妙地結合了懸疑與冒險的元素。隨著故事的推進，觀眾會一步步揭開鑰匙背後的秘密，這種懸念感使得觀看的過程充滿了期待。每當角色面臨抉擇時，更會引發觀眾對於自己生活中選擇的反思。&lt;br&gt;&lt;br&gt;總的來說，《皮卡丘，這是什麼鑰匙？》不僅僅是一部針對小孩的娛樂作品，更是一個關於成長與探索的寓言。它讓我們明白，無論環境多麼艱難，心中始終懷抱著希望與勇氣，就能找到屬於自己的鑰匙，開啟通往更美好未來的大門。這部動漫不僅讓人回味無窮，也提醒著我們每一個人，在生活的旅途上，永遠要保持對夢想的追求與對生活的熱愛。</description><link>https://meteor.today/article/e2g1Cm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/e2g1Cm</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 21:31:40 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>#宣傳 北科工管營</title><description>&lt;br&gt;&lt;br&gt;📢營隊名稱：北科工管營《工略夢之號》&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們是北科大工管系學會，備受好評的北科工管營開始報名啦～&lt;br&gt;快來參加~一起留下美好的回憶吧!!!&amp;nbsp;&lt;br&gt;報名三步驟——&amp;nbsp;&lt;br&gt;1️⃣詳閱報名簡章&amp;nbsp;&lt;br&gt;2️⃣填寫報名表單（需附上家長同意書）&lt;br&gt;3️⃣公佈錄取名單後於期限內繳費成功&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt; &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/RuBQey6.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;【ℹ️營隊資訊】&lt;br&gt;📆 營隊時間｜2025/07/08(二)～2025/07/10(四)&lt;br&gt;&lt;br&gt;👺 招生對象｜全國公私立高中職學生（含國三應屆畢業生與高三應屆畢業生）&lt;br&gt;&lt;br&gt;🏫 營隊地點｜國立臺北科技大學&lt;br&gt;&lt;br&gt;🛏️ 住宿地點｜國立臺北科技大學 東校區宿舍&lt;br&gt;&lt;br&gt;⚙️ 主辦單位｜國立臺北科技大學 工業工程與管理系學會&lt;br&gt;&lt;br&gt;【📆報名資訊】&lt;br&gt;&lt;br&gt;早鳥報名｜2025/03/24—04/06&lt;br&gt;早鳥費用｜3600元&lt;br&gt;一般報名｜2025/04/07—05/10&lt;br&gt;營隊費用｜4400元&lt;br&gt;團報優惠｜三人成團，費用4100元/人（表單請分開填寫。限三人，不含超過三人或未滿三人。）&lt;br&gt;清寒方案｜費用2200元&lt;br&gt;&lt;br&gt;🔗報名連結&lt;br&gt;https://linktr.ee/2025ntutiemcamp&lt;br&gt;🔗聯絡資訊&lt;br&gt;FB：國立臺北科技大學 工管營&lt;br&gt;IG： @ntut_iemcamp&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; https://reurl.cc/bW56lv&lt;br&gt;&lt;br&gt;***動動小手手追起來，不要錯過任何最新消息喔～&amp;nbsp;&lt;br&gt;&amp;nbsp; ====================&amp;nbsp;&lt;br&gt;錯過今年北科工管營會後悔的三大理由！💡&amp;nbsp;&lt;br&gt;參訪實驗室：近距離操作，學習不該只在教室裡!&lt;br&gt;寓教於樂：有趣豐富的活動遊戲結合台北生活日常，鍛鍊軟硬實力~~&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://meteor.today/article/o-58Bm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/o-58Bm</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 17:21:57 GMT</pubDate><author>匿名</author></item><item><title>#會考 可以提一點建議嗎#114會考生</title><description>就是我目前3模10.4&lt;br&gt;我是基北區考生在台北&lt;br&gt;這個成績只能上私立了&lt;br&gt;怎麼辦&lt;br&gt;好慌&lt;br&gt;讀書又沒動力&lt;br&gt;快要會考了&lt;br&gt;誰可以救救我</description><link>https://meteor.today/article/v_XlAm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/v_XlAm</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 13:42:48 GMT</pubDate><author>yuzan</author></item><item><title>創作者看過來🔥Meteor最萌校園生活搭檔</title><description>想提升曝光度的創作者們看過來&lt;br&gt;喜歡📸毛孩的你，這次不能錯過！&lt;br&gt;&lt;br&gt;嗨嗨嗨！各位同學們，本王又來啦！&lt;br&gt;在校園生活中到處都能看到各種超萌毛孩🐾，每次看到牠們真的心都被融化了啦～&lt;br&gt;&lt;br&gt;在家跟毛孩窩在沙發上追劇📺、讀書熬夜時牠總是在桌邊陪伴📚、一起吃飯搶零食🍪，甚至晚上睡覺時窩在一起互搶棉被😴...&lt;br&gt;這些畫面是不是超可愛又超甜蜜的呢？😍&lt;br&gt;&lt;br&gt;你是不是也和本王一樣，忍不住想把自己跟毛孩的超療癒互動秀給大家看呢？🥹&lt;br&gt;這次，Meteor學生社群「Meteor 最萌校園生活搭檔」🐶🐱❤️！&lt;br&gt;特別召集大家到小紅書曬出你的萌寵&lt;br&gt;快跟著本王一起，用你和毛孩最萌的互動瞬間攻佔小紅書&lt;br&gt;讓牠成為大家心目中最療癒的🌟萌寵焦點吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;Meteor 最萌校園生活搭檔活動網頁：&lt;br&gt;https://meteor.today/rednote-pet-activity?utm_source=meteor_post&lt;br&gt; &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/LksOLLm.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;🐾 活動步驟超簡單 🐾&lt;br&gt;&lt;br&gt;Step 1｜拍攝你的「最萌校園搭檔」&lt;br&gt;不論是居家追劇、溫馨的讀書陪伴、賴床到爆，或是和毛孩的各種日常互動，都趕快拍下來吧！✨&lt;br&gt;&lt;br&gt;🐾 Step 2｜上傳至小紅書，參加話題挑戰！&lt;br&gt;發文時記得帶上官方話題標籤 #小红书养宠倡议 + #Meteor最萌校園搭檔，並@Meteor學生社群&lt;br&gt;小紅書活動頁：https://reurl.cc/La1zLX&lt;br&gt;&lt;br&gt;🐾 Step 3｜填表單，抽超萌好禮🎁&lt;br&gt;參加完活動後，別忘了再填寫一下表單喔！完成投稿+表單填寫，就能參加Meteor的寵物周邊抽獎，超可愛的獎品等你帶回家！🐶🐱🐰&lt;br&gt;👉 我要拿好禮&lt;br&gt;&lt;br&gt;🎯 活動福利超吸睛！🎯&lt;br&gt;&lt;br&gt;💡 小紅書流量加持：&lt;br&gt;你的內容將有機會被推進小紅書官方流量池，讓更多人看到你家毛孩的可愛日常，創作人氣直線上升🚀！&lt;br&gt;&lt;br&gt;💡 加入「小紅書蒲公英計畫」：&lt;br&gt;活動王偷偷告訴你，這可是成為小紅書創作者的絕佳機會喔！加速進入「蒲公英計畫」的最佳契機🌟&lt;br&gt;&lt;br&gt;💡 超萌獨家抽獎：&lt;br&gt;完成投稿＋填寫表單，就能參加Meteor的寵物周邊抽獎，超萌獎品等你來領，絕對讓你家毛孩幸福到尾巴狂搖！🐶🐱🐰&lt;br&gt;&lt;br&gt; &lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/OUT1dkM.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;📌 抽獎名單將於4月8日公布在Meteor學生社群Instagram @meteor.tw 限時動態喔！&lt;br&gt;https://www.instagram.com/meteor.tw/&lt;br&gt;兌換網址👉https://tapazo.shop/meteor&lt;br&gt;&lt;br&gt;⏰ 活動期間：即日起～2025/4/6 23:59 ⏰&lt;br&gt;&lt;br&gt;各位同學，快帶上你家的最萌搭檔，一起參加這場超療癒的話題挑戰吧！💖🐾&lt;br&gt;&lt;br&gt;想了解更多細節？趕緊點擊👉Meteor 最萌校園生活搭檔活動網頁：https://meteor.today/rednote-pet-activity&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://meteor.today/article/Emlczm</link><guid isPermaLink="false">https://meteor.today/article/Emlczm</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 08:21:14 GMT</pubDate><author>Meteor 活動王</author></item></channel></rss>