<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>中国政府网 - 最新政策</title><link>https://www.gov.cn/zhengce/zuixin/</link><atom:link href="http://rsshub.email-once.com/gov/zhengce/zuixin" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>中共中央和国务院最近发布的政策 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>zh-CN</language><image><url>https://www.gov.cn/images/gtrs_logo_rt.png</url><title>中国政府网 - 最新政策</title><link>https://www.gov.cn/zhengce/zuixin/</link></image><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:05:38 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>中共中央办公厅 国务院办公厅关于进一步强化食品安全全链条监管的意见</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;新华社北京3月19日电&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(51, 51, 153);&quot;&gt;中共中央办公厅 国务院办公厅关于进一步强化食品安全全链条监管的意见&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(51, 51, 153); text-indent: 0em; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;&lt;br&gt;（2025年3月13日）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为进一步理清食品安全监管责任，建立健全协同监管机制，强化全链条监管合力，坚决守牢食品安全底线，切实保障人民群众身体健康和生命安全，经党中央、国务院同意，现提出如下意见。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、完善食用农产品协同监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）严格落实食用农产品质量安全监管职责。生态环境部门负责推进农用地土壤重金属污染溯源和整治。农业农村部门负责履行食用农产品从种植养殖到进入批发、零售市场或生产加工企业前的质量安全监管职责；市场监管部门负责履行食用农产品进入批发、零售市场或生产加工企业后的质量安全监管职责。县级以上地方政府要认真落实食用农产品质量安全属地管理责任，加强监管能力建设，研究解决本级食用农产品质量安全监管中的职能交叉和监管空白问题，避免出现监管漏洞和盲区。乡镇政府要落实食用农产品质量安全监管责任。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）加强食用农产品产地准出与市场准入衔接。农业农村部门和市场监管部门要加强协调配合，切实发挥承诺达标合格证在食用农产品产地准出与市场准入中的衔接作用。农业农村部门要做好承诺达标合格证开具、使用相关工作的指导服务和监督检查，对未按规定开具承诺达标合格证的依法予以查处，加强食用农产品上市前禁限用药物和易超标常规药物残留速测把关。市场监管部门要督促食品生产经营者强化进货查验，指导食用农产品批发市场依法开展入场查验和抽样检验，加大禁限用药物和易超标常规药物残留速测力度。鼓励食品生产经营者优先采购附具承诺达标合格证的食用农产品。建立承诺达标合格证问题通报协查机制，完善不合格产品闭环处置流程。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）强化肉类产品检验检疫出证查验。农业农村部门要强化肉类产品检验检疫出证管理，建立完善屠宰检疫出证信息化系统，推进肉类产品品质检验无纸化出证，明确检验检疫证明公开查验途径。完善禁止对牲畜、禽类注水或注入其他物质的相关规定。市场监管部门要督促食品生产经营者将肉类产品检验检疫合格证明作为肉类产品进货查验的基础凭证；积极探索应用信息化手段，加强与农业农村部门的信息共享和互联互通。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（四）加快建立食用农产品质量安全追溯协作和执法合作机制。农业农村部要会同市场监管总局等部门制定食用农产品质量安全追溯管理办法，建立健全食用农产品质量安全追溯目录。农业农村、市场监管部门要建立食用农产品质量安全监管信息共享及反馈机制，加强食用农产品质量安全风险防范，强化舆情监测和应急处置协调联动；密切食用农产品质量安全行政执法协调协作，对突出问题进行专项治理整顿。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、强化食品生产经营许可审查&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（五）规范食品生产经营市场准入。食品生产经营许可部门应严格落实许可审查要求，严禁擅自改变许可条件或未经审查即予许可，省级以上市场监管部门要对食品生产经营许可实施情况进行督导检查。地方政府指定市场监管部门以外的部门实施许可的，应符合法律授权规定，明确申请受理、材料审查、现场核查、许可决定责任分工，完善许可和监管工作衔接机制。加强传统特色食品加工制作工艺保护，与现代检测技术有机衔接，确保食品特色和质量安全。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（六）完善特殊食品注册许可制度。省级以上市场监管部门依职责严格开展特殊食品注册、备案、生产许可审查，对符合条件的重点品种实施优先审评审批。市场监管总局和国家卫生健康委要加强协作，开展特殊食品技术联动、专家联审；统筹完善食品健康声称和保健食品功能声称相关工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（七）完善食品安全检查员制度。市场监管部门要加强食品安全检查履职能力建设，进一步完善食品安全检查员制度，做好许可审查、监督检查、注册核查等专业检查工作。强化培训考核和统一调配使用，提升专业检查能力和水平。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、加快建立食品贮存监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（八）加强食品贮存安全监管。农业农村、海关、市场监管、粮食和储备等部门依职责建立健全食品贮存监管制度，明确监管要求。加强对从事食用农产品、食品、食品添加剂及食品原料等贮存主体的监督检查，规范贮存经营行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（九）落实食品贮存主体责任。食品贮存主体应建立完善食品安全管理制度，保证必备的食品贮存条件，实施食品贮存全过程记录，严格风险管控。食品贮存委托方应对受托方的食品安全保障能力进行审核，并监督受托方按照保证食品安全的要求进行贮存。食品贮存委托方和受托方应当明确入库出库交付查验要求，严格交付衔接和入库出库管理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十）强化食品贮存属地管理责任。县级以上地方政府应明确食品贮存的部门监管和行业管理责任，督促属地食品贮存主体落实食品安全责任。非食品生产经营者从事对温度、湿度等有特殊要求食品贮存业务的，应纳入食品安全监管范围。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、加快建立食品运输协同监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十一）建立实施散装液态食品运输准运制度。依法建立散装液态食品运输准运制度，明确运输散装液态食品车辆的食品安全准入条件和技术标准，核发食品准运证明，确保专车专用。制定实行运输准运制度的散装液态食品重点品种目录。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十二）加强食品运输全过程监管。市场监管部门要会同交通运输、农业农村、粮食和储备等部门建立健全对食品和食用农产品运输发货方、承运方、收货方的协同监管机制，研究制定运输电子联单管理要求，加强交付、装卸、运输管理和运输工具日常管理，强化从业人员教育培训，压实各方食品安全主体责任，防范污染变质风险。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;五、健全食品寄递安全和配送安全管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十三）强化食品寄递安全管理。邮政管理部门要督促邮政企业、快递企业落实实名收寄、收寄验视、过机安检制度，防范利用寄递渠道寄递假冒伪劣食品。邮政管理部门要与市场监管等部门加强协作，加大对寄递环节涉食品安全违法线索的核查处置力度，依法打击利用寄递渠道销售假冒伪劣食品的违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十四）加强网络订餐配送安全管理。市场监管部门要督促网络订餐平台、餐饮经营者履行食品安全法律法规规定的义务，落实网络订餐配送环节食品安全责任。人力资源社会保障部门要将掌握食品安全法律知识纳入网约配送员国家职业技能标准。网络订餐平台、餐饮经营者应根据国家职业技能标准，结合实际建立适合网络订餐配送行业劳动者的培训模式，强化食品安全法律知识培训。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;六、加强网络食品销售新业态监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十五）压实网络食品销售从业主体责任。网络交易平台企业要按规定设置专门的食品安全管理机构或指定专职食品安全管理人员；严格审查食品生产经营者入网销售主体资质，规范主体信息、食品信息刊载公示，依法对食用农产品承诺达标合格证展示、药物残留检测等进行检查把关；加强入网销售行为过程管控，及时发现违规行为并作出相应处置。主播及其服务机构要规范开展营销活动，依法对其推荐的食品进行查验。广告活动参与者要依法开展食品类互联网广告设计、制作、代理、发布等。食品生产经营者要严把质量安全关，保持线上线下同标同质。从业主体明知或应知产品违法但未采取相关处置措施的，依法承担相应责任。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十六）强化网络销售食品安全问题协同治理。市场监管部门要会同农业农村、工业和信息化、网信、广电等部门明确直播带货、私域电商、社区团购等网络食品销售新业态治理要求，依职责加强网络销售食品安全问题信息监测通报和协查处置。网信部门对各部门通报的网络销售食品安全方面的不实虚假信息配合做好相应处置工作。强化行政处罚和刑事处罚双向衔接，依法打击违法犯罪行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;七、健全餐饮服务综合监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十七）加强网络订餐线上线下一体化监管。市场监管部门要会同工业和信息化、网信等部门对存在食品安全严重违法情形的平台依法处置。推动平台和商户实行“互联网+明厨亮灶”，强化无堂食外卖监管和社会监督。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十八）强化集中用餐单位食品安全协同管理。教育、民政、卫生健康等部门要强化对本行业集中用餐单位的食品安全教育和日常管理。市场监管部门要强化集中用餐单位食品安全监督检查及抽检监测，依法查处违法行为并通报同级行业主管部门。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十九）完善校园食品安全协同管理机制。教育部门要会同农业农村、市场监管部门建立健全学校食堂食品安全全过程管理制度。教育部门要加强对学校食品安全相关工作的统筹管理和指导，完善学校食堂大宗食材供应商资质评审制度，建立供应商不良记录清单，推动优质安全食材进入学校食堂。推动学校食堂大宗食材集中招标采购，建立采购数字化平台，规范食材采购、供应、验收、结算等流程。教育部门要指导中小学校园膳食监督家长委员会高效规范运行，会同市场监管等部门及时办理反馈或直送的问题。市场监管部门要严格承包经营、食材供应、供餐等经营主体准入许可，依法查处涉及学校食品安全违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;八、完善进口食品风险联防联控机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十）强化进口食品部门监管联动。境外发生的食品安全事件可能对我国境内造成影响，或者在进口食品中发现严重食品安全问题的，海关应当及时采取风险预警或者控制措施，并向同级市场监管、卫生健康、农业农村部门通报，接到通报的部门应当及时采取相应措施，并向海关反馈。市场监管部门发现国内市场上销售的进口食品存在严重食品安全问题，或者在生产加工环节发现企业将进口的非食品原料用于食品生产加工的，应当及时采取风险防控措施，依法依规处置并向同级海关通报；海关对市场监管部门通报的问题，应及时开展风险评估，并根据评估情况依法依规处置。有关部门应依职责加强对综合保税区等海关特殊监管区域内食品生产经营的安全监管。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十一）完善跨境电商零售进口食品监管制度。商务部要会同海关总署、市场监管总局建立跨境电商零售进口食品负面清单，将明令暂停进口的疫区食品以及因出现重大质量安全风险启动应急处置的食品等列入负面清单并实时调整。海关要根据市场监管部门需要，按规定提供跨境电商企业、平台及境内服务商等相关信息，及时开展食品安全风险信息交流。市场监管总局、商务部等部门要进一步明确跨境电商零售进口食品召回责任。市场监管部门要加大召回监管力度，督促相关责任方及时召回。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;九、加强组织实施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各地区各有关部门要高度重视食品安全工作，在党中央集中统一领导下，强化组织领导，结合实际抓好本意见贯彻落实。国务院食品安全委员会及其办公室要充分发挥统筹协调指导作用，整合优化食品安全领域技术资源，提高支撑保障能力。各有关部门要各负其责、有效协同，确保食品安全全链条、各环节监管有机衔接，责任全面落实。重大事项及时按程序向党中央、国务院请示报告。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/202503/content_7014544.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014544</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 11:09:00 GMT</pubDate><author>新华社/王安</author><category>最新政策</category></item><item><title>国务院关于涉外知识产权纠纷处理的规定国务院关于涉外知识产权纠纷处理的规定</title><description>&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px;font-size: 24px;text-align: center;text-indent: 0em&quot;&gt;&lt;strong&gt;中华人民共和国国务院令&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px;text-align: center;text-indent: 0em&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;第801号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;《国务院关于涉外知识产权纠纷处理的规定》已经2025年2月21日国务院第53次常务会议通过，现予公布，自2025年5月1日起施行。&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px;text-indent: 0em;text-align: right&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 32px&quot;&gt;总理　　李强　　　　　　　　&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px;text-indent: 0em;text-align: right&quot;&gt;2025年3月13日　　　　　&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px;text-indent: 0em&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px;text-indent: 0em&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px;font-size: 24px;text-align: center;text-indent: 0em&quot;&gt;&lt;strong&gt;国务院关于涉外知识产权纠纷处理的规定&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第一条&lt;/strong&gt;　为了加强知识产权保护，促进公民、组织依法处理涉外知识产权纠纷，维护公民、组织的合法权益，推进高水平对外开放，推动经济高质量发展，制定本规定。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二条&lt;/strong&gt;　国务院负责商标、专利、著作权等知识产权管理工作的部门（以下称知识产权管理部门）以及商务主管部门，加强对公民、组织处理涉外知识产权纠纷的指导和服务，国务院其他有关部门按照职责分工做好相关工作。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;国务院有关部门加强工作协调和信息沟通，共同做好涉外知识产权纠纷处理相关工作。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三条&lt;/strong&gt;　县级以上地方人民政府及其有关部门结合本地区实际情况，做好涉外知识产权纠纷处理相关工作。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四条&lt;/strong&gt;　国务院知识产权管理部门以及商务、司法行政等有关部门按照职责分工及时收集和发布国外知识产权法律制度信息，完善知识产权信息公共服务体系，为公众提供国外知识产权信息查询服务。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五条&lt;/strong&gt;　国务院知识产权管理部门、商务主管部门按照职责分工对国外知识产权法律制度变化等重点信息加强跟踪了解，开展典型案例分析研究，及时发布风险提示，为公众提供涉外知识产权预警。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第六条&lt;/strong&gt;　国务院知识产权管理部门、商务主管部门按照职责分工健全涉外知识产权纠纷处理指导工作机构和工作规程，为公民、组织处理涉外知识产权纠纷提供应对指导和维权援助。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第七条&lt;/strong&gt;　支持商事调解组织、仲裁机构参与涉外知识产权纠纷解决，为公民、组织提供高效便捷的涉外知识产权纠纷解决途径，鼓励、引导公民、组织通过和解、调解、仲裁等方式快速解决涉外知识产权纠纷。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;国务院司法行政部门加强对涉外知识产权纠纷调解、仲裁工作的指导。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第八条&lt;/strong&gt;　鼓励律师事务所、知识产权服务机构等提高涉外知识产权服务能力，通过设立分支机构、联合经营等方式在国外设立执业机构，为公民、组织提供优质高效的涉外知识产权相关服务。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;国务院司法行政部门、知识产权管理部门会同有关部门采取措施，为律师事务所、知识产权服务机构等加强涉外知识产权相关服务创造条件。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第九条&lt;/strong&gt;　支持企业设立涉外知识产权保护维权互助基金，鼓励保险机构按照市场化原则开展涉外知识产权相关保险业务，降低企业维权成本。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十条&lt;/strong&gt;　鼓励商会、行业协会、跨境电商平台等组织搭建涉外知识产权维权援助平台，开通服务热线，提供咨询、培训等公益服务。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十一条&lt;/strong&gt;　企业应当增强法治意识，建立健全内部规章制度，加强知识产权人才储备，强化知识产权保护和运用；进入国外市场，应当主动了解所在国家或者地区的法律制度、知识产权保护状况，依法开展生产经营活动，积极维护自身合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;国务院知识产权管理部门、商务主管部门会同有关部门聚焦企业涉外生产经营活动中知识产权保护需求，围绕涉外知识产权纠纷重点领域和关键环节，面向企业开展宣传、培训，结合典型案例介绍依法处理涉外知识产权纠纷的经验和做法，提升企业涉外知识产权保护意识和纠纷处理能力。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;国务院司法行政部门按照“谁执法谁普法”普法责任制的要求，加强知识产权相关法治宣传教育，全面提升公民、组织知识产权保护意识和依法维权能力。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十二条&lt;/strong&gt;　在我国境内送达文书、调查取证应当依照我国缔结或者参加的国际条约以及《中华人民共和国民事诉讼法》、《中华人民共和国国际刑事司法协助法》等法律规定办理。任何组织和个人均不得违反我国法律规定，在我国境内送达文书、调查取证。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十三条&lt;/strong&gt;　我国境内的组织、个人参与境外知识产权相关诉讼或者受到境外司法或执法机构相关调查，需要向境外提供证据或者相关材料的，应当遵守保守国家秘密、数据安全、个人信息保护、技术出口管理、司法协助等法律、行政法规规定。依法须经主管机关准许的，应当履行相关法律程序。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十四条&lt;/strong&gt;　国务院商务主管部门可以依照《中华人民共和国对外贸易法》对下列事项进行调查并采取必要的措施：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;（一）进口货物侵犯知识产权，并危害对外贸易秩序的；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;（二）知识产权权利人有阻止被许可人对许可合同中的知识产权的有效性提出质疑、进行强制性一揽子许可、在许可合同中规定排他性返授条件等行为之一，并危害对外贸易公平竞争秩序的；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;（三）其他国家或者地区在知识产权保护方面未给予我国公民、组织国民待遇，或者不能对来源于我国的货物、技术或者服务提供充分有效的知识产权保护的。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十五条&lt;/strong&gt;　外国国家违反国际法和国际关系基本准则，以知识产权纠纷为借口对我国进行遏制、打压，对我国公民、组织采取歧视性限制措施，干涉我国内政的，国务院有关部门可以依照《中华人民共和国对外关系法》、《中华人民共和国反外国制裁法》等法律将直接或者间接参与制定、决定、实施歧视性限制措施的组织、个人列入反制清单，采取相应反制和限制措施。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十六条&lt;/strong&gt;　任何组织和个人均不得执行或者协助执行外国国家以知识产权纠纷为借口对我国公民、组织采取的歧视性限制措施。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;任何组织和个人违反前款规定，侵害我国公民、组织合法权益的，我国公民、组织可以依法向人民法院提起诉讼，要求其停止侵害、赔偿损失。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十七条&lt;/strong&gt;　国务院有关部门加强协调配合，对利用知识产权纠纷危害我国主权、安全、发展利益的，依照《中华人民共和国国家安全法》、《中华人民共和国对外关系法》、《中华人民共和国反外国制裁法》等法律采取相应措施；对滥用知识产权排除、限制竞争或者实施不正当竞争等行为的，依照《中华人民共和国反垄断法》、《中华人民共和国反不正当竞争法》等法律予以处理。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十八条&lt;/strong&gt;　本规定自2025年5月1日起施行。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/content/202503/content_7014486.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014486</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 09:00:00 GMT</pubDate><author>国务院/刘畅</author><category>科技、教育\知识产权</category><category>知识产权</category><category>涉外知识产权</category><category>纠纷处理</category><category>规定</category></item><item><title>中办印发《通知》在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;新华社北京3月17日电 近日，中共中央办公厅印发《关于在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育的通知》（以下简称《通知》）。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;《通知》指出，为贯彻落实党的二十届三中全会部署，巩固拓展学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育成果，巩固深化党纪学习教育成果，锲而不舍落实中央八项规定精神，推进作风建设常态化长效化，经党中央同意，在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育（以下简称“学习教育”）。学习教育于2025年全国两会后启动、7月底前基本结束。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;《通知》明确，要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，持续深化党的创新理论武装，组织全党认真学习领会习近平总书记关于加强党的作风建设的重要论述，学习领会和贯彻落实中央八项规定及其实施细则精神，系统总结党的十八大以来深入贯彻中央八项规定精神取得的显著成效，集中整治违反中央八项规定及其实施细则精神的突出问题，运用由风及腐案例加强警示教育，引导党员、干部锤炼党性、提高思想觉悟，密切党群干群关系，以作风建设新成效推动保持党的先进性纯洁性、不断赢得人民群众信任拥护，为进一步全面深化改革、推进中国式现代化提供有力保障。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;《通知》强调，坚持聚焦主题、简约务实，不分批次、不划阶段，一体推进学查改，融入日常、抓在经常。学习研讨要组织学习习近平总书记关于加强党的作风建设的重要论述和中央八项规定及其实施细则精神，总结学习深入贯彻中央八项规定精神的成效和经验，提高认识、增强信心，坚定不移抓好落实。查摆问题要通过对标对表查摆，充分运用纪检监察、巡视巡察、审计监督、财会监督、督促检查、调查研究、信访反映等途径，全面深入查找落实中央八项规定及其实施细则精神方面存在的问题。集中整治要坚持有什么问题就解决什么问题，什么问题突出就重点整治什么问题，立查立改、即知即改。开门教育要注重群众参与，接受群众监督，各级领导干部要带头走好新时代党的群众路线，组织党员、干部立足岗位，在推动高质量发展、加强基层治理、完成急难险重任务中担当作为、服务群众，让群众可感可及。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;《通知》要求，各级党委（党组）要对本地区本部门本单位学习教育负总责，党委（党组）主要负责同志要担负起第一责任人责任，紧密结合中心工作，精心组织实施，加强分类指导，做好宣传引导，坚决反对形式主义。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/202503/content_7014017.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7014017</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 09:05:00 GMT</pubDate><author>新华社/张兴华</author><category>最新政策</category></item><item><title>中共中央办公厅 国务院办公厅印发《提振消费专项行动方案》</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;新华社北京3月16日电 近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发《提振消费专项行动方案》，并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻落实。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;《提振消费专项行动方案》全文如下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为大力提振消费，全方位扩大国内需求，以增收减负提升消费能力，以高质量供给创造有效需求，以优化消费环境增强消费意愿，针对性解决制约消费的突出矛盾问题，现就实施提振消费专项行动制定本方案。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、城乡居民增收促进行动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）促进工资性收入合理增长。实施重点领域、重点行业、城乡基层和中小微企业就业支持计划。延续实施失业保险稳岗返还政策。结合形势变化加大就业支持力度，促进重点群体就业。聚焦重点领域、重点群体开展专项技能培训行动，健全多元化投入机制，做好职业技能等级评价工作。健全最低工资标准调整机制，科学合理提高最低工资标准。加大重点工程项目和中小型农业农村基础设施建设领域以工代赈实施力度，扩大劳务报酬发放规模。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）拓宽财产性收入渠道。多措并举稳住股市，加强战略性力量储备和稳市机制建设，加快打通商业保险资金、全国社会保障基金、基本养老保险基金、企（职）业年金基金等中长期资金入市堵点，强化央企国企控股上市公司市值管理，依法严厉打击资本市场财务造假和上市公司股东违规减持等行为。进一步丰富适合个人投资者投资的债券相关产品品种。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）多措并举促进农民增收。健全种粮农民收益保障机制和土地增值收益分配机制，探索通过出租、入股、合作等方式盘活利用农户合法拥有的住房。实施农村低收入人口提能增收行动，持续实施农业品牌精品培育计划，实施农产品“三品一标”行动，促进绿色、有机、名特优新和地理标志农产品消费。培育新型农业经营主体，因地制宜发展庭院经济、林下经济、民宿经济，落实农机报废更新补贴政策，强化产业联农带农。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（四）扎实解决拖欠账款问题。加快推进落实偿还拖欠企业账款工作，压实地方政府属地责任，对拖欠企业特别是中小微企业账款“应付快付、应付尽付”，加强审计监督，强化失信约束，健全清欠长效机制。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、消费能力保障支持行动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（五）加大生育养育保障力度。研究建立育儿补贴制度。指导有条件的地方将参加职工基本医疗保险的灵活就业人员、农民工、新就业形态人员纳入生育保险。实施儿科服务年行动，加大儿科服务供给。在儿童季节性疾病高发期，加大综合医院夜间儿科门（急）诊开放力度。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（六）强化教育支撑。扩大学龄人口净流入城镇的教育资源供给。2025年提高部分学生资助补助标准，扩大政策覆盖面，延续实施国家助学贷款免息及本金延期偿还政策。推动高等学校学科专业设置紧密对接创新链、产业链，提高人才培养与经济社会发展需要的适配程度。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（七）提高医疗养老保障能力。健全基本养老保险待遇合理调整机制，2025年提高城乡居民基础养老金和城乡居民基本医疗保险财政补助标准，适当提高退休人员基本养老金。全面实施个人养老金制度。推动取消灵活就业人员在就业地参加基本养老、医疗保险的户籍限制，扩大职业伤害保障试点。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（八）保障重点群体基本生活。加强低收入人口动态监测和分层分类救助帮扶，推动健全基本生活救助制度，提高专项救助水平，强化产业就业等开发式帮扶。加强完全失能老年人照护服务支持。鼓励有条件的地方结合实际向困难群众发放救助金或增发一次性生活补贴。向符合条件的失业人员及时足额发放失业保险金等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、服务消费提质惠民行动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（九）优化“一老一小”服务供给。推进全社会适老化改造，支持地方试点探索、整体推进多层建筑加装电梯和发展老年助餐服务。积极发展抗衰老、银发旅游等产业，释放银发消费市场潜力。鼓励发展社区嵌入式托育、用人单位办托和托幼一体服务。支持和规范社会力量发展养老托育服务，完善养老服务价格形成机制。鼓励有条件的地方结合实际对普惠托育机构给予场地支持和运营补助等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十）促进生活服务消费。加强服务供给能力建设，支持服务消费场景创新、业态融合、产业集聚。提升餐饮服务品质，支持地方发展特色餐饮。加大家政服务培训力度，鼓励更多高等学校、职业学校开设家政相关专业，组织实施巾帼家政提质扩容专项培训工程，完善家政行业标准规范体系和信用体系。结合城市一刻钟便民生活圈和城市社区嵌入式服务设施建设，加快配齐购物、餐饮、家政、维修等社区居民服务网点。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十一）扩大文体旅游消费。深化线上线下、商旅文体健多业态消费融合，创新多元化消费场景。支持旅游景区景点、文博单位拓展服务项目，合理延长经营时间，扩大接待规模。支持各地增加优质运动项目和特色体育赛事供给。优化营业性演出、体育赛事和各类大型群众性活动审批流程，安全可控提高可售（发）票数量，严格落实巡演项目首演地内容审核负责制，推行“一次审批、全国巡演”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十二）推动冰雪消费。启动实施冰雪旅游提升计划，组织开展冰雪消费季等促消费活动，建设一批冰雪主题高品质旅游景区、度假区，支持冰雪资源富集地区建设全球知名冰雪旅游高质量目的地。鼓励各地因时因地丰富冰雪场地和消费产品供给。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十三）发展入境消费。有序扩大单方面免签国家范围，优化完善区域性入境免签政策。推出更多优质入境旅游线路和服务，提高境外旅客在华旅游便利化水平，培育面向国际的医疗、会展等市场。深化国际消费中心城市培育建设。支持在具备条件的城市口岸开设免税店。支持更多优质商户成为离境退税商店，推广购物离境退税“即买即退”服务措施。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十四）稳步推进服务业扩大开放。扩大电信、医疗、教育等领域开放试点。聚焦居民消费升级需求，推动医疗健康、文化娱乐等优质生活性服务进口。推动将露营、民宿、物业服务、“互联网+医疗”等服务消费条目纳入鼓励外商投资产业目录。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、大宗消费更新升级行动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十五）加大消费品以旧换新支持力度。用好超长期特别国债资金，支持地方加力扩围实施消费品以旧换新，推动汽车、家电、家装等大宗耐用消费品绿色化、智能化升级，支持换购合格安全的电动自行车，实施手机、平板、智能手表（手环）3类数码产品购新补贴。推动二手商品流通试点建设，培育多元化二手商品流通主体，创新二手商品流通方式。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十六）更好满足住房消费需求。持续用力推动房地产市场止跌回稳，加力实施城中村和危旧房改造，充分释放刚性和改善性住房需求潜力。允许专项债券支持城市政府收购存量商品房用作保障性住房。落实促进房地产市场平稳健康发展有关税收政策。适时降低住房公积金贷款利率。扩大住房公积金使用范围，支持缴存人在提取公积金支付购房首付款的同时申请住房公积金个人住房贷款，加大租房提取支持力度，推进灵活就业人员缴存试点工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十七）延伸汽车消费链条。开展汽车流通消费改革试点，拓展汽车改装、租赁、赛事及房车露营等汽车后市场消费。培育壮大二手车经营主体，持续落实二手车销售“反向开票”、异地交易登记等便利化措施。加强汽车领域信息共享，支持第三方二手车信息查询平台发展，促进二手车放心便利交易。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;五、消费品质提升行动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十八）强化消费品牌引领。聚焦商贸、物流、文旅等服务领域，分类制定提升服务品质政策，打造更多中国服务品牌。将中华优秀传统文化融入产品设计，支持开发原创知识产权（IP）品牌，促进动漫、游戏、电竞及其周边衍生品等消费，开拓国货“潮品”国内外增量市场。因地制宜推进首发经济，鼓励国内外优质商品和服务品牌开设首店、举办首发首秀首展。支持推广消费新业态新模式。组织开展“购在中国”系列活动，打造中国消费名品方阵。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十九）支持新型消费加快发展。深入实施数字消费提升行动，大力培育品质电商。开展“人工智能+”行动，促进“人工智能+消费”，加速推动自动驾驶、智能穿戴、超高清视频、脑机接口、机器人、增材制造等新技术新产品开发与应用推广，开辟高成长性消费新赛道。开展健康消费专项行动。加快完善低空经济监管体系，有序发展低空旅游、航空运动、消费级无人机等低空消费。不断丰富邮轮航线和旅游产品，推进游艇登记注册和报备便利化。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十）提高内外贸一体化水平。促进内外贸标准认证等制度衔接融合。支持外贸产品拓内销，开展外贸优品中华行活动，引导外贸代工企业加快培育自主品牌。落实国内贸易信用保险支持内外贸一体化政策。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;六、消费环境改善提升行动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十一）保障休息休假权益。严格落实带薪年休假制度，将带薪年休假执行情况作为工会维护职工权益的重要内容。地方党委组织部门、人力资源社会保障部门加强对各单位休息休假制度执行情况的常态化监督，并将带薪年休假落实情况作为重点监督内容。鼓励带薪年休假与小长假连休，实现弹性错峰休假。依法保障劳动者休息休假权益，不得违法延长劳动者工作时间。鼓励有条件的地方结合实际探索设置中小学春秋假。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十二）营造放心消费环境。实施优化消费环境三年行动，进一步完善质量标准、信用约束、综合治理、消费维权等制度。健全消费品和服务消费标准体系，加强消费领域信用体系建设，健全消费争议多元化解机制，推行更高效的消费维权方式。规范网络销售、直播带货领域“全网最低价”等不合理经营行为，倡导实价优质，依法严厉打击售卖假冒伪劣产品行为，加强缺陷产品召回监管。深化电视层层收费和操作复杂治理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十三）完善城乡消费设施。深入实施县域商业建设行动和“千集万店”改造提升，加强县级物流配送中心和乡村终端物流配送设施建设。积极发展智慧商圈、沉浸式体验空间等，推动传统百货等实体店改造成为新型商业场所。加大对夜间消费集聚区域的经营活动场地、公共交通运力、临时停车泊位等配套保障力度。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;七、限制措施清理优化行动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十四）有序减少消费限制。各地区各有关部门要结合实际，及时清理对消费的不合理限制，不得搞“一刀切”和层层加码。推动汽车等消费由购买管理向使用管理转变，分年限保障“久摇不中”无车家庭购车需求。引导地方有序开展传统民俗类消费活动。保障各类经营主体平等参与社会集团采购，不得变相设置所有制、商户评级等采购门槛。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十五）持续优化营商环境。完善市场准入负面清单管理模式，以环保、卫生、安保、质检、消防等领域为重点，深入清理整治各类市场准入壁垒，营造稳定公平透明可预期的市场环境。鼓励各地区对促销活动、社区集市、户外展示、招牌设施设置等简化审批流程，实行线上即报即办。以跨部门联合方式提升监管抽查效率，对大众消费场所无事不扰。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;八、完善支持政策&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十六）加强促消费政策协同联动。改革完善促进消费体制机制，健全和用好宏观政策取向一致性评估工作机制，加强财税、金融、产业、投资等政策与消费政策的协同，促进同向发力、形成合力，构建更加有利于促消费的政策体系。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十七）强化投资对消费的支撑作用。更好统筹投资和消费，扩大消费基础设施、消费服务功能提升类、消费新业态新模式的有效投资，推动实现投资效益提高和消费扩容升级的良性互促。中央预算内投资等加力支持教育医疗、技能培训、养老托育、文旅体育等领域项目建设，补齐公共服务短板。支持符合条件的消费、文化旅游等领域项目发行基础设施领域不动产投资信托基金（REITs）。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十八）发挥财政政策引导带动作用。运用财政补贴、贷款贴息等政策工具，突出重点、精准施策，将促消费同惠民生、补短板结合起来，扩大消费需求，提升消费能力，更好发挥消费在畅通国民经济循环、拉动经济增长中的积极作用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十九）强化信贷支持。鼓励金融机构在风险可控前提下加大个人消费贷款投放力度，合理设置消费贷款额度、期限、利率。支持金融机构按照市场化法治化原则优化个人消费贷款偿还方式，有序开展续贷工作。2025年对符合条件的个人消费贷款和消费领域的服务业经营主体贷款给予财政贴息。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三十）完善消费配套保障措施。鼓励各级工会将经费用于节日慰问品、职工健身、文化体育等消费领域。加力实施消费帮扶，加强产销精准对接。探索开展有奖发票活动。健全服务消费、消费新业态新模式统计监测，加强买方分地区实物商品网上零售额统计，完善全口径消费统计制度。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各地区各部门要把提振消费摆到更加突出位置，按职责分工切实履行责任，加强协同联动，完善工作机制，因地制宜探索务实举措，加快形成工作合力，稳定市场预期，扎实推动提振消费各项政策措施更快更好落地见效。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/202503/content_7013809.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7013809</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 10:07:00 GMT</pubDate><author>新华社/穆淼</author><category>最新政策</category></item><item><title>国务院办公厅关于做好金融“五篇大文章”的指导意见国务院办公厅关于做好金融“五篇大文章”的指导意见</title><description>&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; font-size: 24px; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;24&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;国务院办公厅关于做好金融&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; font-size: 24px; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;24&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;“五篇大文章”的指导意见&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;国办发〔2025〕8号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市人民政府，国务院各部委、各直属机构：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;为贯彻落实党中央、国务院决策部署，推动做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融“五篇大文章”，加快建设金融强国，经国务院同意，现提出以下意见。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、总体要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的二十大和二十届二中、三中全会精神，落实中央经济工作会议、中央金融工作会议部署，完整准确全面贯彻新发展理念，统筹发展和安全，坚持和加强党对金融工作的全面领导，坚持金融服务实体经济的根本宗旨，牢牢守住不发生系统性金融风险底线。顺应经济社会高质量发展的战略需要、阶段特征和结构特点，深化金融供给侧结构性改革，强化金融政策和科技、产业、财税等政策衔接配合，提升金融服务能力，优化资金供给结构，切实加强对重大战略、重点领域和薄弱环节的优质金融服务，支持因地制宜发展新质生产力。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;到2027年，金融“五篇大文章”发展取得显著成效，重大战略、重点领域和薄弱环节的融资可得性和金融产品服务供需适配度持续提升，相关金融管理和配套制度机制进一步健全。科技金融体系与实现高水平科技自立自强目标需求更相适应。金融支持绿色低碳发展和美丽中国建设质效进一步提升。普惠金融体系持续完善。养老金融产品和服务更加丰富。金融机构数字化转型取得积极进展，数字化金融监管能力有效提升。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、金融“五篇大文章”重点领域和主要着力点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（一）加强对实现高水平科技自立自强和建设科技强国的金融支持。&lt;/span&gt;推进金融服务科技创新能力建设，统筹运用股权、债权、保险等手段，为科技型企业提供全链条、全生命周期金融服务，加强对国家重大科技任务和科技型中小企业的金融支持。发挥多层次资本市场支持科技创新关键枢纽作用，着力投早、投小、投长期、投硬科技。丰富支持国家重大科技任务的金融政策和工具，健全重大技术攻关风险分散机制。优化科技型中小企业融资环境，发展股权投资、创业投资、天使投资，壮大耐心资本，支持培育发展科技领军企业、独角兽企业和专精特新中小企业。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（二）为经济社会发展全面绿色转型和美丽中国建设提供高质量金融供给。&lt;/span&gt;坚持“先立后破”，完善绿色金融体系，统筹对绿色发展和低碳转型的支持，为确保国家能源安全、助力碳达峰碳中和形成有力支撑。健全绿色金融标准体系，为金融精准支持提供依据。引导金融机构将绿色低碳转型因素纳入资产组合管理考量，丰富绿色金融和转型金融产品服务。推动金融机构逐步开展碳核算和可持续信息披露。深化绿色金融国际合作。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（三）完善多层次、广覆盖、可持续的普惠金融体系。&lt;/span&gt;健全多层次普惠金融机构组织体系，优化普惠重点领域产品服务供给。深入开展中小微企业金融服务能力提升工程，持续推进“信易贷”工作、“一链一策一批”中小微企业融资促进行动，推动普惠小微贷款增量、扩面、提质。完善民营企业融资支持政策制度。提升乡村振兴金融服务水平，支持保障国家粮食安全和巩固拓展脱贫攻坚成果。加大对残疾人、退役军人、新市民、高校家庭经济困难学生等群体就业就学的金融支持力度。积极参与普惠金融全球治理。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（四）健全应对人口老龄化的养老金融体系。&lt;/span&gt;持续完善养老金融相关政策，强化银发经济金融支持，促进中国式养老事业高质量发展。服务多层次、多支柱养老保险体系发展，为建立企业年金或职业年金的单位及其职工，以及个人养老金参加人提供更加便捷的金融服务。加强养老资金投资管理，推动实现养老金稳健增值。大力发展商业保险年金，探索与健康、养老照护等服务有效衔接。加强金融知识宣传教育，加大涉老非法金融活动防范和打击力度，保障老年人合法金融权益。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（五）推动数字金融高质量发展。&lt;/span&gt;加快推进金融机构数字化转型，增强数字化经营服务能力。加快数字金融创新，支持巩固拓展数字经济优势。构建应用便利、安全高效的数字支付服务体系。稳妥推进数字人民币研发和应用。依法合规推进金融数据共享和流通，加大公共信用信息对金融领域的开放共享力度。健全数字金融治理体系，依法将数字金融创新业务纳入监管，提高数字化监管能力和金融消费者保护能力。规范电子签名技术在金融领域的应用。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、提升金融机构服务能力和支持强度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（六）构建分工协作的金融机构体系。&lt;/span&gt;各类金融机构立足职能定位，为国家重大战略和重点领域提供融资支持。国有商业银行全面加大对金融“五篇大文章”领域的金融支持力度，当好服务实体经济主力军。中小银行选择金融“五篇大文章”中与自身定位和能力相契合的领域，提供专业化精细化金融服务。保险机构加强对金融“五篇大文章”重点领域的保险保障和投融资支持。证券、期货、基金、私募股权投资、金融资产投资公司等机构围绕服务经济高质量发展加快转型，有效提升投资能力，拓宽直接融资渠道。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（七）健全运行高效的组织管理体系。&lt;/span&gt;鼓励金融机构把做好金融“五篇大文章”纳入经营发展战略，建立“一把手”负责和部门协调推进机制，持续加强资源投入和人才建设。推动金融机构建立上下高效联动、前中后台协同的业务管理机制，针对各领域特点完善尽职免责制度。鼓励规范建设科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融等领域专业化组织架构体系。引导金融机构建立健全科学合理的激励机制，突出金融功能性，履行社会责任。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（八）完善高度适配的产品服务体系。&lt;/span&gt;规范发展“贷款+外部直投”、知识产权质押贷款等，优化科技型中小企业和专精特新中小企业贷款服务，丰富科技保险产品，探索完善多样化的科技金融服务模式。稳妥发展碳排放权、排污权等资源环境要素担保贷款，基于碳足迹信息丰富相关金融产品服务，以美丽中国先行区为重点探索区域性生态环保项目金融支持模式，丰富绿色期货品种。鼓励增加小微企业首贷、信用贷，推广主动授信、随借随还贷款模式，规范发展供应链金融业务。探索拓宽生物性资产、养殖设施等抵质押资产范围，支持发展特色农产品保险。加强养老金融产品创新。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（九）强化数字驱动的金融业务运营体系。&lt;/span&gt;推动金融机构优先推进金融“五篇大文章”相关业务数字化转型。综合运用数字技术手段，赋能经营决策、资源配置、业务改造、风险管理、产品研发等各环节，提升数字化经营服务能力。强化科技和数据双轮驱动，加强前沿数字技术研发和创新应用，夯实数据治理能力基础，依法合规推动公共数据向金融机构赋能应用。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十）建立科学有效的风险管理体系。&lt;/span&gt;指导金融机构健全风险管理制度，丰富风险识别、评估和监测工具。构建符合科创领域特点的风险评价模型。加强应对气候变化和绿色低碳转型过程中的金融风险管理，强化绿色金融数据治理，防范“洗绿”、“漂绿”风险。健全普惠金融风险管理机制，提高风险定价能力，推动普惠金融可持续发展。加强养老资金安全防范和投资风险管理，提升资产负债管理水平。加强数据安全、网络安全、信息科技外包、算法模型、新技术运用等风险管理，推进金融业关键信息基础设施信息技术创新应用。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、强化金融市场和基础设施服务功能&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十一）充分发挥债券市场融资功能。&lt;/span&gt;推动公司债券扩容，扩大重点领域债券发行规模，丰富债券产品谱系，发展科技创新债券、碳中和债券、转型债券、乡村振兴债券等特色产品。完善科技创新债券发行管理机制，鼓励通过创设信用保护工具、担保等方式提供增信支持。加大绿色、小微、“三农”等专项金融债券发行力度，鼓励金融机构发行专项金融债券用于科创、养老等领域。支持金融机构开展金融“五篇大文章”领域信贷资产证券化业务。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十二）推动股权市场更好服务高质量发展。&lt;/span&gt;健全资本市场功能，更好服务科技创新、绿色发展等国家战略实施和民营经济、中小企业发展。深化多层次股权市场错位发展，提升对新产业新业态新技术的包容性。建立健全上市融资、并购重组“绿色通道”机制，加大对突破关键核心技术的科技型企业的股权融资支持力度。优化私募股权和创业投资基金“募投管退”制度体系，引导社会资本加大向金融“五篇大文章”重点领域投资布局力度。加大力度活跃并购市场，支持科技、绿色产业领域高效整合重组。常态化推进清洁能源、养老、新型基础设施等领域符合条件的项目发行基础设施领域不动产投资信托基金。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十三）加大外汇业务和跨境人民币业务便利化政策和服务供给。&lt;/span&gt;支持金融机构为更多中小企业和贸易新业态提供优质贸易便利化服务，鼓励省级跨境人民币业务自律机制间共享优质企业名单。提升跨境投融资便利化水平，吸引全球资源要素向我国高质量发展重点领域有序聚集。便利绿色项目跨境融资，稳步扩大跨境私募股权投资基金外汇管理政策试点范围。推动银行健全汇率风险管理服务长效机制，丰富完善跨境金融服务平台应用场景。鼓励金融机构持续优化全球网络布局和服务模式，助力中小企业出海拓展业务。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十四）培育循环互动的金融市场生态。&lt;/span&gt;推动金融领域信息共享，为金融“五篇大文章”重点领域提供多元化接力式金融服务。支持金融机构与科技成果转化、生态环保、中小企业公共服务、养老服务等专业中介机构合作，提升金融服务专业化水平。深化资本市场投资端改革，壮大权益类公募基金、保险资金、各类养老金等长期投资力量。强化会计师事务所、律师事务所、信用评级公司等中介服务机构专业把关责任。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十五）加强金融“五篇大文章”相关配套设施建设。&lt;/span&gt;完善知识产权评估和交易流转市场，建设“创新积分”数据库，发挥国家产融合作平台、全国优质中小企业梯度培育平台作用。推动全国碳排放权交易市场和温室气体自愿减排市场发展，健全环境权益统一确权登记和交易体系。健全全国一体化融资信用服务平台网络，加快建设全国中小微企业资金流信用信息共享平台、创业投资与创新创业项目对接平台，探索依法扩大动产融资统一登记公示系统应用范围。推动银行卡助农取款服务规范发展，持续优化金融基础服务适老建设。持续加强数字人民币服务体系和金融基础设施建设，为金融“五篇大文章”场景应用赋能。强化金融信用信息基础数据库、全国信用信息共享平台服务金融“五篇大文章”功能，探索发展相关行业特色企业征信机构。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;五、加强政策引导和配套支撑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十六）加强对金融机构的激励引导。&lt;/span&gt;发挥货币信贷政策总量和结构双重功能，科学设计、精准实施再贷款等结构性货币政策工具，为做好金融“五篇大文章”提供良好货币金融环境。优化金融“五篇大文章”领域贷款风险分担机制，发挥政府性融资担保体系增信分险作用。加强财政、货币、监管政策合力，支持做好金融“五篇大文章”。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十七）建立健全标准体系和支持配套机制。&lt;/span&gt;完善企业科技含量评价指标体系，全面推行“创新积分制”，加强专精特新中小企业高质量发展评价应用，深入实施科技产业金融一体化专项。完善绿色金融标准体系，健全碳核算和环境信息披露制度，加快研究转型金融标准。建立养老金融统计指标体系。建立健全重点产业常态化项目推荐机制。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十八）稳妥有序推进金融“五篇大文章”相关改革试点。&lt;/span&gt;深入推进现有科创金融、普惠金融、绿色金融等改革试验区建设，重点做好经验复制推广。在风险可控的前提下，支持符合条件的地区围绕做好金融“五篇大文章”依法合规先行先试，与科技创新中心建设、产融合作试点等工作加强协同联动。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;六、加强组织协调和风险管控&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十九）强化组织实施。&lt;/span&gt;各地区、各有关部门要把党的领导贯穿做好金融“五篇大文章”各领域、各环节。在中央金融委员会领导下，加强组织领导和跨部门工作协调，完善金融“五篇大文章”各领域的具体工作方案，强化常态化信息交流和政策沟通，形成工作合力。建立健全金融“五篇大文章”统计制度和考核评价制度，强化数据信息共享和评价结果运用。加强经验交流和政策宣传，为做好金融“五篇大文章”营造良好氛围。重大事项要及时按程序向党中央、国务院请示报告。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（二十）加强风险管控。&lt;/span&gt;压实金融机构风险管理主体责任，坚持自主决策、自担风险，因地制宜、循序渐进，避免“运动式”、“一刀切”的工作方式造成资源配置扭曲。全面强化金融监管，提高监管科技水平。各地区、各有关部门要深化合作、同向发力，密切监测和及时处置相关领域风险。健全具有硬约束的金融风险早期纠正机制，对风险早识别、早预警、早暴露、早处置。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;国务院办公厅　　　    &lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;2025年3月2日          &lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（此件公开发布）&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/content/202503/content_7010604.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7010604</guid><pubDate>Wed, 05 Mar 2025 09:00:00 GMT</pubDate><author>国务院办公厅/郐斌</author><category>财政、金融、审计\其他</category><category>其他</category><category>科技金融</category><category>绿色金融</category><category>普惠金融</category><category>养老金融</category><category>数字金融</category><category>国务院办公厅</category><category>五篇大文章</category><category>指导意见</category></item><item><title>中共中央办公厅印发《全国党员教育培训工作规划（2024－2028年）》</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;新华社北京2月27日电 近日，中共中央办公厅印发了《全国党员教育培训工作规划（2024－2028年）》，并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻落实。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;《全国党员教育培训工作规划（2024－2028年）》全文如下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为加强和改进党员教育培训工作，锻造过硬党员队伍，不断增强党的创造力、凝聚力、战斗力，根据《中国共产党章程》和《中国共产党党员教育管理工作条例》等党内法规，制定本规划。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、总体要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的二十大和二十届二中、三中全会精神，全面贯彻习近平总书记关于党的建设的重要思想、关于党的自我革命的重要思想，深入落实新时代党的建设总要求和新时代党的组织路线，以用党的创新理论武装全党为首要政治任务，以增强党性、提高素质、发挥作用为重点，坚持政治引领、分类指导、守正创新、服务大局，教育引导全体党员深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，开拓进取、干事创业，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业提供思想政治保证和能力支撑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;主要目标是：党的创新理论武装进一步深化，用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂取得更大成效，广大党员对这一重要思想的科学体系、核心要义、实践要求和贯穿其中的立场观点方法理解把握更加完整准确全面，用以武装头脑、指导实践、推动工作更加坚定自觉。党员教育培训体系进一步完善，党员教育培训作用更加凸显，日常教育更加规范，常态化培训特别是基本培训机制更加健全，信息技术运用更加充分，上下联动、横向协同的工作格局更加完善。党员教育培训成效进一步提升，广大党员理想信念和政治立场更加坚定，初心使命更加牢固，纪律作风更加严实，党性修养和实践本领显著增强，先锋模范作用充分发挥，党员队伍建设质量不断提高。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为实现以上目标，以习近平新时代中国特色社会主义思想为核心内容，在开展党内集中教育和抓好党员日常教育基础上，用5年左右时间，全面落实政治理论教育、政治教育和政治训练、党章党规党纪教育、党的宗旨教育、革命传统教育、形势政策教育、知识技能教育等基本任务，分级分类对党员开展有组织的专题培训，确保全体党员应训尽训。党员5年内参加各类集中学习培训累计不少于20天或160学时。基层党组织书记5年内参加各类集中学习培训累计不少于35天或280学时，其中每年参加县级以上党委举办的脱产培训累计一般不少于5天或40学时。党的创新理论教育学时应占总学时的50%以上。党员干部学时要求按照全国干部教育培训规划执行。对年老体弱、行动不便的党员，集中学习培训不作硬性要求。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、持续用习近平新时代中国特色社会主义思想统一全党思想意志行动&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）深化学习教育。突出学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题主线，县级以上党委要加强统筹指导，持续推动党的创新理论武装走深走实。落实党的创新理论学习教育计划，各级党委（党组）要结合实际每年作出具体安排、精心组织实施，党支部要组织好集体学习和党员个人自学。党员教育培训机构要完善课程设置和教学方法，提高理论培训质量。党员要读原著、学原文、悟原理，学习《习近平著作选读》、《习近平谈治国理政》、《习近平新时代中国特色社会主义思想专题摘编》等重要著作，跟进学习习近平总书记最新重要讲话和重要论述，切实用党的创新理论凝心铸魂。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）加强解读阐释。及时推出习近平新时代中国特色社会主义思想系列党员教育培训课程，引导广大党员深学细悟党的创新理论。深化“党课开讲啦”活动，广泛组织讲党课和优秀党课展播，党员领导干部要结合党员思想和工作实际按要求定期讲党课。用好主流媒体和新兴媒体，面向基层党员开展生动鲜活的理论宣传教育。中央组织部要会同中央宣传部、中央党校（国家行政学院）等，适时推出解读阐释党的创新理论和路线方针政策的优质课件和读本。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）健全和落实长效机制。各级党组织要巩固拓展学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育成果，健全和落实以学铸魂、以学增智、以学正风、以学促干长效机制。把党的创新理论武装与理想信念教育、党性教育结合起来，组织党员重温入党誓词、过“政治生日”，用好红色资源，抓好党史学习教育。推进党纪学习教育常态化长效化，推动广大党员持续做到学纪知纪明纪守纪。注重理论学用转化，针对不同群体党员实际，开展设岗定责、承诺践诺等，引导党员立足岗位担当作为。深入开展“学习身边榜样”活动，激励广大党员创先争优，充分发挥先锋模范作用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、分级分类开展专题培训，教育引导党员在推进中国式现代化中建功立业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（四）突出专题培训的政治引领性和分类指导性。坚持把学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想作为对党员开展专题培训的主题主线、首要任务和核心内容，针对党员所在领域行业的实际，引导其系统学习习近平新时代中国特色社会主义思想特别是习近平总书记关于本地区本部门工作的重要论述、重要讲话和重要指示批示精神。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（五）农村党员培训。学习贯彻习近平总书记关于“三农”工作的重要论述，结合学习运用“千万工程”经验、推动乡村全面振兴等，注重实战技能培训，引导农村党员在服务群众中作表率、在承担急难险重任务时打头阵。各省（自治区、直辖市）党委要结合实际制定农村党员集中轮训计划，组织开展专题培训。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（六）城市社区党员培训。学习贯彻习近平总书记关于基层治理的重要论述，结合提升城市基层党建引领基层治理效能等，引导城市社区党员提高参与基层治理、为民办事服务等方面能力。各省（自治区、直辖市）党委要结合实际制定城市社区党员专题培训计划，抓好组织实施。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（七）机关党员培训。学习贯彻习近平总书记关于机关党建的重要讲话和重要指示批示精神，结合以深化党的建设制度改革推动机关党建高质量发展，建设让党中央放心、让人民群众满意的模范机关等，引导机关党员强化政治忠诚、提高政治能力，依法履职、廉洁从政、务实为民。各级党委（党组）要统筹用好干部教育培训成果，坚持抓机关带行业系统，延伸开展普通党员专题培训。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（八）事业单位党员培训。学习贯彻习近平文化思想和习近平总书记关于教育、科技、卫生健康工作等重要论述，结合深化事业单位改革、强化公共服务职能、推进社会事业发展等，引导事业单位党员增强思想觉悟、专业素养和职业道德，全心全意为人民服务。对宣传思想文化系统事业单位党员，结合坚持党管宣传、党管意识形态、党管媒体，建设社会主义文化强国，深化文化体制机制改革等，引导他们自觉增强脚力眼力脑力笔力，肩负起新时代文化使命。对教育系统党员，结合全面贯彻党的教育方针、加快建设教育强国、落实立德树人根本任务、办好人民满意的教育等，结合实施教育家精神铸魂强师行动，引导他们争做“四有”好老师的示范标杆，矢志为党育人、为国育才。对学生党员，注重把握其思想行为特点，坚持党的创新理论武装与思政课教育、社会实践有机结合，引导他们坚定理想信念，立报国强国大志向、做挺膺担当奋斗者。对科研机构党员，结合坚持“四个面向”的战略导向、加快建设科技强国、推进高水平科技自立自强、加快建设国家战略人才力量、统筹强化关键核心技术攻关等，引导他们弘扬科学家精神，爱党报国、敬业奉献。对医药卫生系统党员，结合贯彻新时代党的卫生健康工作方针、全面推进健康中国建设、深化医药卫生体制改革等，引导他们恪守医德医风医道，更好保障人民健康。各级党委（党组）要针对各类事业单位实际和公益性、服务性、专业性特点，组织开展党员专题培训。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（九）企业党员培训。学习贯彻习近平总书记关于国有企业改革发展和党的建设、促进民营经济发展、金融工作等重要论述，结合构建高水平社会主义市场经济体制、因地制宜发展新质生产力、建设现代化产业体系、加强新时代廉洁文化建设等，引导企业党员坚定信仰信念信心，为高质量发展贡献智慧和力量。对国有企业党员，结合深化国资国企改革、推动国有资本和国有企业做强做优做大等，引导他们增强责任感使命感，立足岗位建功立业。对金融企业党员，结合加快建设金融强国、坚定不移走中国特色金融发展之路、服务实体经济、防控金融风险、深化金融体制改革等，引导他们诚实守信、依法依规、服务人民，带头弘扬中国特色金融文化，守好中国特色现代金融体系的根和魂。各级党委（党组）要组织好所属（所辖）企业党员专题培训。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十）新兴领域党员培训。学习贯彻习近平总书记关于“两个健康”和加强新经济组织、新社会组织、新就业群体党的建设等重要指示精神，结合加强思想政治引领，促进非公有制经济健康发展、非公有制经济人士健康成长，提高党的组织和工作覆盖质量，增强党在新兴领域的号召力凝聚力影响力等，引导党员强化党性观念和党的意识，激发内生动力和创新活力，提升职业技能，更好服务群众、奉献社会。各级党委（党组）要抓好新兴领域党员专题培训。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、创新方法载体，充分运用信息化手段推动党员教育培训工作提质增效&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十一）丰富党员教育培训方式方法。认真开展党委（党组）理论学习中心组学习、“三会一课”、主题党日，定期举办专题讲座、报告会等，严格落实民主生活会和组织生活会、民主评议党员、谈心谈话等制度，提高党员日常教育质量。规范脱产培训，灵活运用案例讨论、互动交流、现场体验等方法，分期分批组织实施。注重完善基本培训，运用视频集中培训等方式，让优质课件直达一线、覆盖基层，推动基层党组织有组织地开展集中学习研讨，与落实组织生活制度有机结合，不断增强实效性。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十二）推进党员教育信息化平台建设。坚持规范有序、集约高效，加强各级各类党员教育信息化平台建设，强化教育培训功能。统筹推进共产党员教育平台一体化建设，开设共产党员网在线课堂，充分发挥共产党员网和中国干部网络学院、中央党校（国家行政学院）“网上党校”、“学习强国”学习平台等作用。引导基层党组织和广大党员规范网络学习行为，提高学网用网能力，在网络空间发挥积极作用。注重运用大数据等技术对党员参训情况进行动态分析，不断提高教育培训精准性。加强平台信息安全管理，严格落实网络安全责任制、网络安全等级保护和数据分类分级保护等制度，确保安全可控。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;五、加强组织实施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十三）明确工作责任。加强对党员教育培训工作的组织领导，压紧压实各级党委（党组）的主体责任、各基层单位党委和党总支的直接实施责任、党支部的具体组织责任，充分发挥组织部门的统筹协调和督促指导作用、宣传部门的内容提供和舆论引导作用、党校（行政学院）的优质课程课件供给保障作用，构建组织部门牵头抓总、相关职能部门齐抓共管、行业系统主管部门分工落实的工作格局。各级党委（党组）主要负责同志要认真履行第一责任人职责，研究部署党员教育培训重点工作，推动解决问题，确保任务落实。明确流动党员教育培训责任，流出地（单位）和流入地（单位）基层党组织联动抓好流动党员教育培训。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十四）完善制度机制。优化党员教育培训工作机构职能，依规配强工作力量。以制度建设为重点，深入推进党员教育工作体系化建设。完善党员教育管理、作用发挥机制，加强党员教育培训与发展党员、管理监督服务党员衔接，强化党员教育培训与干部教育培训有效协同。加强基层党组织书记和党务工作者定期轮训，每年举办全国党员教育专题培训班，推动培训成果惠及广大党员。健全教育培训需求调研、激励约束等机制，激发党员参学参训内生动力。建立科学合理的党员调训机制，防止多头调训、重复培训。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十五）夯实基础支撑。建立健全党员教育培训师资聘任管理制度，分级分类建立并动态管理师资库。加强党员教育培训内容资源开发与供给，鼓励地方和部门、单位结合实际组织开发高质量特色教材和案例课程。发挥各级党校（行政学院）主渠道作用，规范和加强乡镇（街道）党校、现场教学点和远程教育站点建设，用好各类党员教育培训基地、党群服务中心等阵地。落实党员教育培训经费列入各级年度财政预算和各级党委留存党费主要用于教育培训党员等要求，形成稳定的经费保障机制。为革命老区、民族地区、边疆地区、乡村振兴重点帮扶地区党员教育培训工作提供必要保障。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十六）不断改进学风。坚持解放思想、实事求是、与时俱进、求真务实，坚持从严治教、从严治学，弘扬理论联系实际的马克思主义学风，严格培训纪律和学员管理，加强师德师风建设，厉行勤俭节约，讲求培训实效，反对形式主义、官僚主义，切实为基层减负，坚决防止“低级红”、“高级黑”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十七）强化督导评估。建立述学导学督学制度，实施党员脱产培训年度计划备案管理。把党员教育培训开展情况作为党委（党组）书记抓基层党建工作述职评议考核、巡视巡察、民主评议党员的重要内容，强化结果运用。各级党委（党组）要结合实际抓好本规划贯彻落实。中央组织部对本规划实施情况开展中期和5年总结评估工作。重大事项及时按程序向党中央请示报告。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;中国人民解放军和中国人民武装警察部队的党员教育培训工作，由中央军委根据本规划精神制定实施意见。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/202502/content_7007481.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7007481</guid><pubDate>Thu, 27 Feb 2025 10:13:00 GMT</pubDate><author>新华社/沙鹏程</author><category>最新政策</category></item><item><title>中共中央 国务院印发《国家突发事件总体应急预案》</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;新华社北京2月25日电 近日，中共中央、国务院印发了《国家突发事件总体应急预案》，并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻落实。《国务院关于实施国家突发公共事件总体应急预案的决定》（国发〔2005〕11号）同时废止。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;《国家突发事件总体应急预案》主要内容如下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;为有效防范化解重大安全风险、应对突发事件，保护人民群众生命财产安全，维护国家安全和社会稳定，制定本预案。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;1　总则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;1.1　总体要求&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持和加强党的全面领导，坚持人民至上、生命至上，坚持底线思维、极限思维，坚持预防为主、预防与应急相结合，全面贯彻总体国家安全观，统筹发展和安全，建立健全统一指挥、专常兼备、反应灵敏、上下联动的应急管理体制和综合协调、分类管理、分级负责、属地管理为主的工作体系，完善应急预案体系，压实各方责任，完善大安全大应急框架下应急指挥机制，深入推进应急管理体系和能力现代化。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;1.2　适用范围&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;本预案适用于党中央、国务院应对特别重大突发事件工作，指导全国突发事件应对工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;1.3　突发事件分类分级&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;本预案所称突发事件是指突然发生，造成或者可能造成严重社会危害，需要采取应急处置措施予以应对的自然灾害、事故灾难、公共卫生事件和社会安全事件。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（1）自然灾害。主要包括水旱、气象、地震、地质、海洋、生物灾害和森林草原火灾等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（2）事故灾难。主要包括工矿商贸等生产经营单位的各类生产安全事故，交通运输、海上溢油、公共设施和设备、核事故，火灾和生态环境、网络安全、网络数据安全、信息安全事件等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（3）公共卫生事件。主要包括传染病疫情、群体性不明原因疾病、群体性中毒，食品安全事故、药品安全事件、动物疫情，以及其他严重影响公众生命安全和身体健康的事件。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（4）社会安全事件。主要包括刑事案件和恐怖、群体性、民族宗教事件，金融、涉外和其他影响市场、社会稳定的突发事件。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;上述各类突发事件往往交叉关联、可能同时发生，或者引发次生、衍生事件，应当具体分析，统筹应对。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;按照社会危害程度、影响范围等因素，自然灾害、事故灾难、公共卫生事件分为特别重大、重大、较大、一般4级。突发事件分级标准由国务院或者国务院确定的部门制定，作为突发事件信息报送和分级处置的依据。社会安全事件分级另行规定。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;1.4　应急预案体系&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;突发事件应急预案体系包括各级党委和政府以及县级以上党委和政府有关部门、基层组织、企事业单位、社会团体等制定的各类突发事件应急预案以及相关支撑性文件。县级以上党委和政府应急预案由总体应急预案、专项应急预案、部门应急预案组成。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;2　组织指挥体系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2.1　国家层面指挥体制&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;党中央、国务院对特别重大突发事件应对工作作出决策部署，根据实际需要设立国家突发事件应急指挥机构，指定相关负责同志组织突发事件应对工作，成员由党中央、国务院、中央军委有关部门及地方党委和政府负责同志等组成；必要时，可派出工作组或者设立前方指挥部指导有关工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;中央和国家机关有关部门按照职责分工组织协调指导本领域突发事件应对管理工作，承担相关国家突发事件应急指挥机构综合协调工作，具体职责在相关国家专项应急预案中予以明确。其中，公安部负责协调处置社会安全类重大突发事件；国家卫生健康委负责卫生应急工作；应急管理部负责组织指导协调安全生产类、自然灾害类等突发事件应急处置；生态环境部负责协调处置突发生态环境事件应急工作；中央网信办负责协调处理网络安全、网络数据安全与信息安全类突发事件。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2.2　地方层面指挥体制&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;县级以上地方党委和政府按照有关规定设立由本级党委和政府主要负责同志牵头组成的突发事件应急指挥机构，统一指挥协调本地突发事件应对工作；根据实际需要设立相关类别突发事件应急指挥机构，组织、协调、指挥突发事件应对工作。突发事件发生后，可视情设立现场指挥机构，统一组织指挥现场应急处置与救援工作，并结合实际按规定成立临时党组织，加强思想政治工作，发挥战斗堡垒作用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;乡镇（街道）、开发区、工业园区、港区、风景区等应当完善应急管理组织体系，明确专门工作力量，细化应急预案，做好本区域突发事件应对组织协调工作。村（社区）应当增强监测预警、信息报告、先期处置和组织动员能力，依法健全应急工作机制，做好本区域应急管理相关工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;相邻地区应当建立信息共享和应急联动机制，共同做好区域性、流域性、关联性强的突发事件防范应对工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2.3　专家组&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各级各类突发事件应急指挥机构建立相关专业人才库，根据实际需要聘请有关专家组成专家组，为应急管理提供决策建议，必要时参加突发事件应急处置工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;3　运行机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.1　风险防控&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;坚持从源头防范化解重大风险。县级以上地方党委和政府应当健全风险防范化解机制，将安全风险防范纳入基层网格化管理，按规定组织对各类危险源、危险区域和传染病疫情、生物安全风险等进行调查、评估、登记，加强风险早期识别和信息报告、通报。各地应当定期组织开展公共安全形势分析，必要时向社会通报。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.2　监测与预警&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.2.1　监测&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各地各有关部门应当完善监测网络，整合信息资源，加强对气象、水文、地震、地质、森林、草原、荒漠、海洋、生态环境、空间目标，重大危险源、危险区域、重大关键基础设施、交通运输状况、人员分布和流动情况，传染病和不明原因疾病、动物疫情、植物病虫害、食品药品安全、金融异动、网络数据安全、人工智能安全等综合监测，推动专业监测和群测群防深度融合，多种途径收集获取并共享信息，建立健全基础信息数据库，加强信息综合和分析研判，及早发现可能引发突发事件的苗头性信息，提出预警和处置措施建议。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.2.2　预警&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;国家建立健全突发事件预警制度。按照突发事件发生的紧急程度、发展势态和可能造成的危害程度，将预警级别分为一级、二级、三级、四级，分别用红色、橙色、黄色、蓝色标示，一级为最高级别，划分标准由国务院或者国务院确定的部门制定。县级以上地方政府负责统一发布或者授权相关部门、应急指挥机构发布预警信息，结合实际制定具体实施办法。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（1）预警信息发布。可以预警的自然灾害、事故灾难或者公共卫生事件即将发生或者发生的可能性增大时，根据分级标准确定预警级别，发布相应级别的预警信息，决定并宣布有关地区进入预警期，向有关方面报告、通报情况，并根据事态发展及时作出调整。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;预警信息应当采用统一格式，主要内容包括预警类别、预警级别、起始时间、可能影响范围、警示事项、公众应当采取的防范措施和发布机关、发布时间等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（2）预警信息传播。综合运用突发事件预警信息发布系统、应急服务平台、应急广播、短信微信等手段，扩大预警覆盖面；对老幼病残孕等特殊人群和学校、养老服务机构、儿童福利机构、未成年人救助保护机构等特殊场所，农村偏远地区等警报盲区，夜间等特殊时段，采取鸣锣吹哨、敲门入户等针对性措施精准通知到位。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（3）预警响应措施。预警信息发布后，依法采取转移疏散人员、预置应急力量、调集物资装备、保卫重点目标、保障公共设施安全运行等措施。必要时，依法采取封控有关区域、暂停公共场所活动、错峰上下班或者停课、停业、停工、停产、停运以及其他防范性、保护性措施。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（4）预警解除或者启动应急响应。突发事件危险已经消除的，及时解除预警，终止预警期，并解除已经采取的有关措施；突发事件已经发生或者研判将要发生的，立即启动应急响应。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.3　处置与救援&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.3.1　先期处置与信息报告&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;规范和加强全国突发事件信息报送工作。地方各级党委和政府应当建立健全突发事件信息报告工作机制，及时、客观、真实向上级党委和政府报送突发事件信息，不得迟报、谎报、瞒报、漏报，不得压制、阻挠报送紧急信息。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（1）突发事件发生后，涉事单位应当立即采取措施控制事态发展，组织开展应急处置与救援工作，如实向所在地党委、政府或者其相关部门报告，提出支援需求，并根据事态发展变化及时续报。乡镇（街道）和村（社区）统筹调配本区域各类资源和力量，按照相关应急预案及时有效进行处置，控制事态。任何单位和个人获悉突发事件，均应当通过110接处警电话或者其他渠道报告。各地探索建立突发事件信息统一接报处置体系。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;报告内容主要包括时间、地点、信息来源、事件性质、影响范围及损害程度、人员伤（病）亡和失联情况、发展趋势、已经采取的措施等。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（2）地方各级党委和政府及其相关部门应当加强突发事件信息获取、核实、研判，按规定报告并通报相关方面。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（3）事件可能演化为特别重大、重大突发事件的，应当立即报告，不受突发事件分级标准限制。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.3.2　响应分级&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;国家建立健全突发事件应急响应制度。国家层面应急响应级别按照突发事件的性质、特点、危害程度和影响范围等因素，由高到低分为一级、二级、三级、四级，具体启动条件和程序在国家有关专项应急预案和部门应急预案中予以明确。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;地方各级党委和政府应当结合本地实际进一步细化应急响应制度，在突发事件应急预案中确定应急响应级别。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;突发事件发生后，相关党委和政府及其部门立即按照应急预案启动应急响应，并根据事态发展情况及时调整响应级别。对于小概率、高风险、超常规的极端事件要果断提级响应，确保快速有效控制事态发展。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.3.3　指挥协调&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;突发事件应急指挥实行中央、地方分级指挥和队伍专业指挥相结合的指挥机制。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;初判发生特别重大或者重大突发事件的，原则上由事发地省级党委和政府组织指挥应对工作；初判发生较大、一般突发事件的，原则上分别由市级、县级党委和政府组织指挥应对工作。涉及跨行政区域的，由有关行政区域联合应对或者共同的上一级党委和政府组织指挥应对工作。超出本行政区域应对能力的，由上一级党委和政府提供响应支援或者指挥协调应对工作。必要时，由国家相关应急指挥机构或者经党中央、国务院批准新成立国家突发事件应急指挥机构，统一指挥协调应对工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;突发事件应对中，所有进入现场的应急力量、装备、物资等服从现场指挥机构统一调度，其中相关应急力量按规定的指挥关系和指挥权限实施行动，确保相互衔接、配合顺畅。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.3.4　处置措施&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;突发事件发生后，相关地方党委和政府迅速组织力量、调集资源，按照有关规定和实际情况开展人员搜救、抢险救灾、医疗救治、疏散转移、临时安置、应急救助、监测研判、损失评估、封控管控、维护秩序、应急保障等处置工作，采取与突发事件可能造成的社会危害的性质、程度和范围相适应的措施，并防止引发次生、衍生事件。必要时可依法征收、征用单位和个人的财产作为应急物资。中央和国家机关有关部门给予支援支持。有关具体处置措施，应当在相关应急预案中予以进一步明确。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;需要国家层面应对时，国家突发事件应急指挥机构主要采取以下措施：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（1）组织协调有关地区和部门负责人、医疗专家、应急队伍参与应急处置与救援；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（2）协调有关地区和部门提供应急保障，包括协调事发地中央单位与地方党委和政府的关系，调度各方应急资源等；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（3）研究决定地方党委和政府提出的请求事项，重要事项报党中央、国务院决策；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（4）及时向党中央、国务院报告应急处置与救援工作进展情况；&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（5）研究处理其他重大事项。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.3.5　信息发布与舆论引导&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;国家建立健全突发事件信息发布制度。突发事件发生后，有关地方党委和政府及其有关部门应当按规定及时向社会发布突发事件简要信息，随后发布初步核实情况、已采取的应对措施等，并根据事件处置情况做好后续发布工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;发生特别重大、重大突发事件，造成重大人员伤亡或者社会影响较大的，省级党委和政府或者负责牵头处置的中央和国家机关有关部门发布信息。国家层面应对时，由国家突发事件应急指挥机构或者中央宣传部会同负责牵头处置的部门统一组织发布信息。一般情况下，有关方面应当在24小时内举行首场新闻发布会。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;加强舆论引导，按规定及时、准确、客观、全面发布信息，对虚假或者不完整信息应当及时予以澄清。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.3.6　应急结束&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;突发事件应急处置工作结束，或者相关威胁、危害得到控制和消除后，按照“谁启动、谁终止”的原则，由相关党委和政府或者有关应急指挥机构、部门宣布应急结束，设立现场应急指挥机构的应当及时撤销。同时，采取必要措施，防止发生次生、衍生事件或者突发事件复发。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.4　恢复与重建&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.4.1　善后处置&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;相关地方党委和政府应当组织做好救助、补偿、抚慰、抚恤、安置、理赔等工作，对受突发事件影响的群众提供心理援助和法律服务，加强疫病防治和环境污染治理。对征用财产可以返还部分及时返还，财产被征收、征用或者征用后毁损、灭失的，按规定给予补偿。有关部门应当及时快速核拨救助资金和物资。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.4.2　调查与评估&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;相关地方党委和政府应当及时组织对突发事件造成的影响和损失进行调查与评估，并做好相关资料的收集、整理和归档工作。其中，特别重大突发事件，由国务院派出调查组或者党中央、国务院授权有关部门牵头组织，会同相关地方查明事件的起因、经过、性质、影响、损失、责任等，总结经验教训，复盘评估应对工作，提出改进措施建议，向党中央、国务院作出报告，并按照有关规定向社会公开，相关结论作为灾害救助、损害赔偿、恢复重建、责任追究的依据。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;地方各级党委和政府应当组织对本行政区域上一年度发生的突发事件进行总结评估。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;3.4.3　恢复重建&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;恢复重建工作坚持中央统筹指导、地方作为主体、全社会广泛参与，原则上由相关地方政府负责。需要国家援助或者统筹协调的，由事发地省级政府提出请求，国务院有关部门根据调查评估报告和受灾地区恢复重建规划，提出解决建议或者意见，报经国务院批准后组织实施。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;4　应急保障&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;4.1　人力资源&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（1）国家综合性消防救援队伍是应急救援的综合性常备骨干力量，应当加强力量体系建设管理。宣传、网信、工业和信息化、公安、自然资源、生态环境、住房城乡建设、交通运输、水利、农业农村、文化和旅游、卫生健康、应急管理、语言文字、能源、国防科工、移民、林草、铁路、民航、中医药、疾控、人民防空、红十字会等部门和单位根据职责分工和实际需要，依托现有资源，加强本行业领域专业应急力量建设。加强国家区域应急力量建设。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（2）依法将军队应急专业力量纳入国家应急力量体系，作为应急处置与救援的突击力量，加强针对性训练演练。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（3）乡镇（街道）、开发区、工业园区、港区、风景区等以及有条件的村（社区）可以单独建立或者与有关单位、社会组织共同建立基层应急救援队伍，发展壮大群防群治力量，有效发挥先期处置作用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（4）各地各有关部门完善相关政策措施，鼓励支持推动社会应急力量发展，健全参与应急救援现场协调机制，引导规范有序参与应急处置与救援行动。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;健全各类应急队伍间的协作配合机制，加强共训共练、联勤联演和相关装备、器材、物资、训练设施等的共享共用，做好安全防护，形成整体合力。增进应急队伍国际交流与合作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;4.2　财力支持&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（1）防范和应对突发事件所需财政经费，按照财政事权和支出责任划分，分级负担。地方各级政府应当将突发事件防范和应对工作所需经费纳入本级预算，财政和审计部门应当对突发事件财政应急保障资金的使用和效果进行监督和评估。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（2）积极发挥商业保险作用，健全保险体系，发展巨灾保险，推行农村住房保险、保障民生类相关保险以及安全生产、环境污染和食品安全责任保险等，鼓励单位和公民参加保险。各地各有关部门和单位应当为参与应急救援、传染病疫情防控等的人员购买人身意外伤害等保险，并配备必要的防护装备和器材，减少安全风险。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（3）鼓励公民、法人和其他组织进行捐赠和援助，有关部门和单位要加强对捐赠款物分配、使用的管理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;4.3　物资保障&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（1）应急管理部会同国家发展改革委、工业和信息化部、公安部、财政部、自然资源部、生态环境部、交通运输部、商务部、国家卫生健康委、国务院国资委、市场监管总局、国家粮食和储备局、国家林草局、国家药监局等构建应急物资保障体系，完善应急物资实物储备、社会储备和产能储备，制定储备规划和标准，建立重要应急物资目录，优化物资品种和储备布局，完善物资紧急配送体系；加强国家重要物资监测，对短期可能出现的物资供应短缺，建立集中生产调度机制和价格临时干预机制；完善应急物资补充更新相关工作机制和应急预案，确保所需应急物资特别是生活必需品、药品等及时供应。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（2）地方各级政府应当根据有关法律、法规等规定，规划建设管理应急避难场所，做好物资储备和保障工作。鼓励公民、法人和其他组织储备基本的应急自救物资和生活必需品。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;4.4　交通运输与通信电力保障&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（1）完善综合交通运输应急保障体系，交通运输部、国家铁路局、中国民航局、国家邮政局、中国国家铁路集团有限公司等有关部门和单位应当保证紧急情况下应急交通工具的优先安排、优先调度、优先放行，特别要发挥高铁、航空优势构建应急力量、物资、装备等快速输送系统，确保运输安全快速畅通；省级政府应当依法建立紧急情况下社会交通运输工具的征用程序，确保抢险救灾人员和物资能够及时安全送达。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;根据应急处置需要，公安、交通运输等部门按规定对现场及相关通道实行交通管制，健全运力调用调配和应急绿色通道机制，提高应急物资和救援力量快速调运能力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（2）工业和信息化部、广电总局等有关部门建立健全应急通信网络、应急广播体系，提升公众通信网络防灾抗毁能力和应急服务能力，推进应急指挥通信体系建设，强化极端条件下现场应急通信保障。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（3）国家发展改革委、国家能源局、国家电网有限公司等有关部门和单位应当建立健全电力应急保障体系，加强电力安全运行监控与应急保障，提升重要输电通道运行安全保障能力，确保极端情况下应急发电、照明及现场供电抢修恢复。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;4.5　科技支撑&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（1）加强突发事件应对管理科技支撑，注重将新技术、新设备、新手段和新药品等应用于监测、预警、应急处置与救援工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（2）健全自上而下的应急指挥平台体系，推进立体化监测预警网络、大数据支撑、智慧应急、应急预案等数字化能力建设，完善突发事件监测预警、应急值守、信息报送、视频会商、辅助决策、指挥协调、资源调用、预案管理和应急演练等功能。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;中央和国家机关有关部门应当结合各自职责，加强突发事件相关应急保障体系建设，完善保障预案，指导督促地方健全应急保障体系和快速反应联动机制，确保突发事件发生后能够快速启动应急保障机制。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;5　预案管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;5.1　预案编制&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;国家层面专项应急预案、部门应急预案由相关部门组织编制，按程序报批和印发。各地各有关部门负责建立健全本地本系统应急预案体系。重要基础设施保护、重大活动保障和区域性、流域性应急预案纳入专项或者部门应急预案管理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;5.2　预案衔接&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各级各类应急预案应当做到上下协调、左右衔接，防止交叉、避免矛盾。应急管理部负责综合协调应急预案衔接工作，指导应急预案体系建设。各省总体应急预案及时抄送应急管理部。国家专项应急预案报批前，由牵头部门按程序商应急管理部协调衔接。各地各有关部门做好相关应急预案衔接工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;5.3　预案演练&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;国家相关应急指挥机构或者各类应急预案牵头编制部门应当制定应急演练计划并定期组织演练。各地应当结合实际，有计划、有重点地组织对相关应急预案进行演练。各地各有关部门加强应急演练场所建设，为抓实抓细培训演练工作提供保障。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;5.4　预案评估与修订&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;各地各有关部门应当加强应急预案的动态优化和科学规范管理，及时根据突发事件应对和演练评估结果对应急预案内容作出调整，定期组织对相关应急预案进行评估和修订，增强应急预案的针对性、实用性和可操作性。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;5.5　宣传与培训&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;本预案实施后，应急管理部应当会同中央和国家机关有关部门做好宣传、解读和培训工作。地方各级党委和政府应当针对本地特点开展突发事件应急预案的宣传和培训工作，并通过多种方式广泛组织开展应急法律法规和安全保护、防灾减灾救灾、逃生避险、卫生防疫、自救互救等知识技能宣传和教育培训，筑牢人民防线。各有关方面应当有计划地对领导干部、应急救援和管理人员进行培训，提高其应急能力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;5.6　责任与奖惩&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;突发事件应急处置与救援工作按规定实行地方党政领导负责制和责任追究制，纳入对有关党政领导干部的监督内容。对在突发事件应急处置与救援中作出突出贡献的集体和个人，按照有关规定给予表彰和奖励；对存在违法违规行为的，依照有关国家法律和党内法规追究责任；对未按规定编制修订突发事件应急预案、未定期组织应急预案演练的，依照有关规定追究责任。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/202502/content_7005637.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7005637</guid><pubDate>Tue, 25 Feb 2025 11:04:00 GMT</pubDate><author>新华社/朱英</author><category>最新政策</category></item><item><title>中共中央 国务院关于进一步深化农村改革 扎实推进乡村全面振兴的意见</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;新华社北京2月23日电&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(51, 51, 153);&quot;&gt;&lt;strong&gt;中共中央 国务院关于进一步深化农村改革 扎实推进乡村全面振兴的意见&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(51, 51, 153); font-family: 楷体, SimKai; text-indent: 2em;&quot;&gt;（2025年1月1日）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;实现中国式现代化，必须加快推进乡村全面振兴。当前，农业再获丰收，农村和谐稳定，同时国际环境复杂严峻，我国发展面临的不确定难预料因素增多。越是应对风险挑战，越要夯实“三农”工作基础。做好2025年及今后一个时期“三农”工作，要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中、三中全会精神，深入贯彻落实习近平总书记关于“三农”工作的重要论述和重要指示精神，坚持和加强党对“三农”工作的全面领导，完整准确全面贯彻新发展理念，坚持稳中求进工作总基调，坚持农业农村优先发展，坚持城乡融合发展，坚持守正创新，锚定推进乡村全面振兴、建设农业强国目标，以改革开放和科技创新为动力，巩固和完善农村基本经营制度，深入学习运用“千万工程”经验，确保国家粮食安全，确保不发生规模性返贫致贫，提升乡村产业发展水平、乡村建设水平、乡村治理水平，千方百计推动农业增效益、农村增活力、农民增收入，为推进中国式现代化提供基础支撑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、持续增强粮食等重要农产品供给保障能力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）深入推进粮油作物大面积单产提升行动。稳定粮食播种面积，主攻单产和品质提升，确保粮食稳产丰产。进一步扩大粮食单产提升工程实施规模，加大高产高效模式集成推广力度，推进水肥一体化，促进大面积增产。加力落实新一轮千亿斤粮食产能提升任务。多措并举巩固大豆扩种成果，挖掘油菜、花生扩种潜力，支持发展油茶等木本油料。推动棉花、糖料、天然橡胶等稳产提质。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）扶持畜牧业稳定发展。做好生猪产能监测和调控，促进平稳发展。推进肉牛、奶牛产业纾困，稳定基础产能。落实灭菌乳国家标准，支持以家庭农场和农民合作社为主体的奶业养殖加工一体化发展。严格生猪屠宰检疫执法监管，强化重大动物疫病和重点人畜共患病防控。提升饲草生产能力，加快草原畜牧业转型升级。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）强化耕地保护和质量提升。严格耕地总量管控和“以补定占”，将各类耕地占用纳入占补平衡统一管理，确保省域内年度耕地总量动态平衡。完善补充耕地质量评价和验收标准。持续整治“大棚房”、侵占耕地“挖湖造景”、乱占耕地建房等问题，坚决遏制破坏耕地违法行为。制定基本农作物目录，建立耕地种植用途监测体系。分类有序做好耕地“非粮化”整改，结合产业发展实际、作物生长周期等设置必要的过渡期。高质量推进高标准农田建设，优化建设内容，完善农民全过程参与项目实施机制，强化工程质量全流程监管。稳步推进盐碱地综合利用试点，加强东北黑土区侵蚀沟、南方酸化退化耕地治理。分类推进撂荒地复垦利用。在确保省域内耕地保护任务不降低前提下，稳妥有序退出河道内影响行洪安全等的不稳定耕地。加强传统梯田保护。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（四）推进农业科技力量协同攻关。以科技创新引领先进生产要素集聚，因地制宜发展农业新质生产力。瞄准加快突破关键核心技术，强化农业科研资源力量统筹，培育农业科技领军企业。深入实施种业振兴行动，发挥“南繁硅谷”等重大农业科研平台作用，加快攻克一批突破性品种。继续推进生物育种产业化。推动农机装备高质量发展，加快国产先进适用农机装备等研发应用，推进老旧农机报废更新。支持发展智慧农业，拓展人工智能、数据、低空等技术应用场景。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（五）加强农业防灾减灾能力建设。强化气象为农服务，加强灾害风险监测预警预报，用好区域农业社会化服务中心等力量，最大程度减轻灾害损失。建设现代化防洪减灾体系，全面开展病险水库除险加固，加强中小河流治理和大中型灌区建设改造，推进蓄滞洪区关键设施建设和管理机制改革。加强平原涝区治理，推进农田水利设施建设和沟渠整治，加快修复灾毁农田及灌排设施。加强农田防护林建设。做好农作物病虫害监测预警和统防统治。提升森林草原防灭火能力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（六）健全粮食生产支持政策体系。落实稻谷、小麦最低收购价政策，完善玉米大豆生产者补贴、稻谷补贴政策，稳定耕地地力保护补贴政策。降低产粮大县农业保险县级保费补贴承担比例，推动扩大稻谷、小麦、玉米、大豆完全成本保险和种植收入保险投保面积。鼓励地方开展粮油种植专项贷款贴息试点。健全粮食主产区奖补激励制度，加大对产粮大县支持。启动实施中央统筹下的粮食产销区省际横向利益补偿，做好资金筹集和分配。逐步扩大产粮大县公共服务能力提升行动实施范围。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（七）完善农产品贸易与生产协调机制。综合施策推动粮食等重要农产品价格保持在合理水平，稳定市场供需，保护种粮农民积极性，维护好农民利益。严厉打击农产品走私等违法行为。加强口岸生物安全体系建设。健全农产品产业损害预警体系。有序做好粮食收购，强化储备粮监管。加强农产品市场信息发布和预期引导。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（八）构建多元化食物供给体系。践行大农业观、大食物观，全方位多途径开发食物资源。加强蔬菜应急保供基地建设，实施大中城市周边现代设施农业更新工程。促进渔业高质量发展，支持发展深远海养殖，建设海上牧场。发展森林食品，丰富“森林粮库”。推动食用菌产业提质增效，促进藻类食物开发。培育发展生物农业，开拓新型食品资源。加快建立粮食和大食物统计监测体系。强化食品安全和农产品质量安全监管，深化农产品药物残留治理，推进兽用抗菌药减量使用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（九）健全粮食和食物节约长效机制。扎实推进粮食节约和反食品浪费行动，建立健全激励约束机制。大力提倡健康饮食，加强公共食堂、餐饮机构等用油指导，推广减油减盐减糖和全谷物等膳食。推动粮食机收减损、适度加工和科学储存。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、持续巩固拓展脱贫攻坚成果&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十）守牢不发生规模性返贫致贫底线。持续巩固提升“三保障”和饮水安全保障成果，加强易地搬迁后续扶持，防止思想松懈、工作松劲。提升防止返贫致贫监测帮扶效能，及时将存在返贫致贫风险的农户纳入帮扶。深入开展防止返贫就业攻坚行动，增强帮扶车间就业吸纳能力，稳定脱贫人口务工规模和收入。按照巩固、升级、盘活、调整原则，分类推进帮扶产业提质增效。深入开展科技、医疗、教育干部人才“组团式”帮扶。加强消费帮扶平台企业和产品管理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十一）统筹建立农村防止返贫致贫机制和低收入人口、欠发达地区分层分类帮扶制度。开展巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接总体评估，研究制定过渡期后帮扶政策体系。统筹开展农村低收入人口及防止返贫致贫对象的识别认定。注重激发内生动力，强化对有劳动能力的农村低收入人口的开发式帮扶，加强社会救助兜底保障，支持欠发达地区振兴发展，建立分层分类帮扶制度，通过东西部协作、定点帮扶等机制给予差异化支持。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十二）健全脱贫攻坚国家投入形成资产的长效管理机制。全面清查脱贫攻坚国家投入形成资产，建立统一的资产登记管理台账。制定帮扶项目资产管理办法，健全资产形成、确权移交、管护运营、收益分配等全程监管制度，推动经营性资产保值增效、公益性资产持续发挥作用。完善资产分类处置制度，支持各地盘活低效闲置资产。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、着力壮大县域富民产业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十三）发展乡村特色产业。坚持按市场规律办事，大力发展绿色、特色农产品种养，推进农产品加工业转型升级，实施农业品牌精品培育计划，打造特色农业产业集群，提升农业产业化水平。深入实施农村产业融合发展项目，培育乡村新产业新业态。推进乡村文化和旅游深度融合，开展文化产业赋能乡村振兴试点，提升乡村旅游特色化、精品化、规范化水平。加快构建农产品和农资现代流通网络，支持各类主体协同共建供应链。推动农村电商高质量发展。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十四）完善联农带农机制。健全新型农业经营主体扶持政策同带动农户增收挂钩机制，将联农带农作为政策倾斜的重要依据。引导企业、农民合作社、家庭农场与农户等紧密联合与合作，通过保底分红、入股参股、服务带动等方式，让农民更多分享产业增值收益。规范和引导农业农村领域社会投资，健全风险防范机制。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十五）拓宽农民增收渠道。引导农民发展适合家庭经营的产业项目，因地制宜发展庭院经济、林下经济、民宿经济。加大稳岗就业政策支持力度，强化就业服务和劳务协作，培育推介特色劳务品牌。推进家政兴农行动。加强大龄农民工就业扶持。推动农民工工资支付保障制度全面覆盖和有效运转，依法纠治各类欠薪问题。发展各具特色的县域经济，支持发展就业容量大的富民产业，促进农民就近就业增收。实施数字乡村强农惠农富农专项行动。扩大以工代赈项目实施规模，在重点工程项目和农业农村基础设施建设领域推广以工代赈。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、着力推进乡村建设&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十六）统筹县域城乡规划布局。顺应人口变化趋势，推动乡村全面振兴与新型城镇化有机结合，发挥县乡国土空间规划的空间统筹和要素保障作用，促进城乡产业发展、基础设施、公共服务一体化。提高村庄规划编制质量和实效，不得要求村庄规划编制全覆盖，对不需要编制的可在县乡国土空间规划中管控引导或出台通则式管理规定。合理确定村庄建设重点和优先序，统筹建设和管护，探索具有地域特色的乡村建设模式。在耕地总量不减少、永久基本农田布局基本稳定的前提下，开展以县域为统筹单元、以乡镇为基本实施单元的全域土地综合整治。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十七）推动基础设施向农村延伸。分类推进城乡供水一体化、集中供水规模化、小型供水规范化建设，有条件的地方可推行农村供水县域统管和专业化管护。实施好新一轮农村公路提升行动，开展农村公路及桥梁隧道风险隐患排查和整治，持续推动“四好农村路”高质量发展。巩固具备条件的乡镇和建制村通客车成果，改善农村水路交通出行条件，推进农村客货邮融合发展。深化快递进村，加强村级寄递物流综合服务站建设。深化县域商业体系建设，支持连锁经营布局县域市场，推动冷链配送和即时零售向乡镇延伸。推动农村消费品以旧换新，完善废旧家电等回收网络。巩固提升农村电力保障水平，加强农村分布式可再生能源开发利用，鼓励有条件的地方建设公共充换电设施。提升农村地区电信普遍服务水平。继续实施农村危房改造和农房抗震改造，做好受灾地区因灾倒损住房恢复重建。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十八）提高农村基本公共服务水平。优化区域教育资源配置，提升寄宿制学校办学条件和消防、安全等管理水平，办好必要的乡村小规模学校。全面加强农村义务教育学生营养改善计划管理，确保食品安全和资金规范使用。以人员下沉为重点推进紧密型县域医共体建设，提升中心乡镇卫生院服务能力，推动远程医疗服务体系建设。加强农村传染病防控和应急处置能力建设，深入开展全民健身和爱国卫生运动。健全基本医保参保长效机制，对连续参保和当年零报销的农村居民，提高次年大病保险最高支付限额。逐步提高城乡居民基本养老保险基础养老金。健全县乡村三级养老服务网络，开展县域养老服务体系创新试点，鼓励开展村级互助性养老服务。发展农村婴幼儿照护服务。扩大未成年人救助保护机构覆盖面，提升留守儿童和困境儿童关爱服务质量。加强残疾人保障和康复救助。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十九）加强农村生态环境治理。深入打好农业农村污染治理攻坚战，持续推进农村人居环境整治提升，建设美丽乡村。健全农村改厕实施机制，完善社会化管护和服务体系。因地制宜选择农村生活污水治理模式，推动厕所粪污和生活污水协同治理，基本消除农村较大面积黑臭水体。推动农村生活垃圾源头减量、就地就近处理和资源化利用。强化农业面源污染突出区域系统治理，加强畜禽粪污资源化利用和水产养殖尾水处理。推进受污染耕地安全利用，加强农用地土壤重金属污染溯源和整治。支持秸秆综合利用，精准划定禁烧范围，依法依规落实禁烧管控要求。大力推进“三北”工程，强化资源协同和联防联治，提升防沙治沙综合治理效果。加强草原生态保护修复。推进生态清洁小流域建设。坚定推进长江十年禁渔，强化长江珍稀濒危物种拯救和重要栖息地生态修复。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;五、着力健全乡村治理体系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十）加强农村基层党组织建设。深入推进抓党建促乡村振兴，坚持以党建引领基层治理，提高基层党组织领导能力。保持县级党政领导班子成员任期稳定，持续加强乡镇领导班子和干部队伍建设，着力解决部分年轻干部在农村基层“水土不服”问题。做好全国村“两委”换届，集中整顿软弱涣散村党组织，推动驻村第一书记和工作队担当作为。加强农村党员、干部教育培训。完善基层监督体系，严格村干部特别是“一肩挑”人员管理监督。进一步完善村务公开和民主议事制度，支持农民群众多渠道参与村级议事协商。持续深化整治乡村振兴领域不正之风和腐败问题，扎实开展对村巡察，细化完善新时代农村基层干部廉洁履行职责规范。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十一）持续整治形式主义为基层减负。全面建立乡镇（街道）履行职责事项清单，强化执行情况监督评估，健全动态调整机制。健全从县乡借调工作人员从严管控长效机制。严格控制对基层开展督查检查考核，精简优化涉农考核。巩固“一票否决”和签订责任状事项清理成果。清理整合面向基层的政务应用程序，持续深化整治“指尖上的形式主义”。推进农村基层网格化治理“多格合一”。通过“减上补下”等方式推动编制资源向乡镇（街道）倾斜，加强分类管理、统筹使用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十二）加强文明乡风建设。进一步加强新时代农村精神文明建设，强化思想政治引领，实施文明乡风建设工程，推动党的创新理论更加深入人心、社会主义核心价值观广泛践行。培育时代新风新貌，深化“我为群众办实事”等实践活动，推进和睦家庭与和谐邻里建设。加强民族团结进步宣传教育，铸牢中华民族共同体意识。建立优质文化资源直达基层机制，丰富农村文化服务和产品供给，创新开展“戏曲进乡村”等文化惠民活动，加强乡土文化能人扶持，引导群众性文体活动健康发展。推进传统村落特色保护区建设，加强乡村文化遗产保护传承和活化利用，深入实施乡村文物保护工程。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十三）推进农村移风易俗。推进农村高额彩礼问题综合治理，发挥妇联、共青团等组织作用，加强对农村适婚群体的公益性婚恋服务和关心关爱。加大对婚托婚骗等违法行为的打击力度。加强宗祠规范管理。深化殡葬改革，推进公益性生态安葬设施建设。持续整治人情攀比、大操大办、厚葬薄养、散埋乱葬等突出问题，完善约束性规范和倡导性标准。规范农村演出市场，深入整治低俗表演活动。加强农村科普阵地建设，反对封建迷信。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十四）维护农村稳定安宁。坚持和发展新时代“枫桥经验”，强化农村矛盾纠纷排查化解，完善信息共享、协同解决机制，营造积极健康的社会氛围。健全农村地区扫黑除恶常态化机制，防范遏制“村霸”、家族宗族黑恶势力滋生蔓延。加强农村宗教事务管理。深入打击整治农村赌博，筑牢农村禁毒防线，严厉打击涉农领域传销、诈骗等经济犯罪。健全农村应急管理组织体系，强化农村道路交通、燃气、消防、自建房等领域安全风险源头管控和排查整治。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;六、着力健全要素保障和优化配置体制机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十五）稳定和完善农村土地承包关系。坚持“大稳定、小调整”，有序推进第二轮土地承包到期后再延长三十年试点，扩大整省试点范围，妥善化解延包中的矛盾纠纷，确保绝大多数农户承包地总体顺延、保持稳定。健全承包地经营权流转管理服务制度，不得通过下指标、定任务等方式推动土地流转。鼓励通过发布流转价格指数、实物计租等方式，推动流转费用稳定在合理水平。培育新型农业经营主体，提高农业社会化服务质效，增强带动农户能力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十六）管好用好农村资源资产。扎实做好房地一体宅基地确权登记颁证。探索农户合法拥有的住房通过出租、入股、合作等方式盘活利用的有效实现形式。不允许城镇居民到农村购买农房、宅基地，不允许退休干部到农村占地建房。有序推进农村集体经营性建设用地入市改革，健全收益分配和权益保护机制。因地制宜发展新型农村集体经济，不对集体收入提硬性目标，严控集体经营风险和债务。持续深化农村集体资金、资产和资源管理专项治理。推进新增耕地规范管理和合理利用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十七）创新乡村振兴投融资机制。优先保障农业农村领域一般公共预算投入，强化绩效管理激励约束。加大中央预算内投资、超长期特别国债和地方政府专项债券对农业农村领域重大项目建设的支持力度。运用再贷款、再贴现、差别化存款准备金率等货币政策工具，推动金融机构加大对乡村振兴领域资金投放。支持金融机构发行“三农”专项金融债券。鼓励符合条件的企业发行乡村振兴债券。深入推进农村信用体系建设，加强涉农信用信息归集共享。推广畜禽活体、农业设施等抵押融资贷款。坚持农村中小银行支农支小定位，“一省一策”加快农村信用社改革，稳妥有序推进村镇银行改革重组。健全多层次农业保险体系，支持发展特色农产品保险。严厉打击农村各类非法金融活动。加强涉农资金项目全过程监管，着力整治骗取套取、截留挪用惠农资金等问题。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十八）完善乡村人才培育和发展机制。实施乡村振兴人才支持计划，加强农民技术技能培训，壮大农村各类专业人才和实用人才队伍。推进乡村工匠培育工程。以产业需求为导向，优化调整涉农学科专业。提升涉农职业教育水平，鼓励职业学校与农业企业等组建产教联合体。扎实推进“三支一扶”计划、科技特派员、特岗计划、大学生志愿服务西部计划等基层服务项目。深入实施乡村巾帼追梦人计划和乡村振兴青春建功行动。支持科技小院扎根农村助农惠农。继续实施大学生乡村医生专项计划。鼓励和引导城市人才服务乡村，健全评聘激励机制。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十九）统筹推进林业、农垦和供销社等改革。深化集体林权制度改革，调整优化林木采伐管理制度，赋予权利人更加充分的林木处置权和收益权。深化农垦改革，健全资产监管和公司治理等体制机制。完善国有农用地权利体系，促进规范管理利用。推进供销社综合改革。深化农业水价综合改革和用水权改革，加强取用水管理，持续推进地下水超采治理，推广运用节水灌溉技术。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三十）健全农业转移人口市民化机制。推动转移支付、新增建设用地指标、基础设施建设投资等与农业转移人口市民化挂钩。完善全国公开统一的户籍管理政务服务平台，推行由常住地登记户口提供基本公共服务制度。鼓励有条件的城市逐步将稳定就业生活的农业转移人口纳入城市住房保障政策范围。进一步提高农业转移人口义务教育阶段随迁子女在流入地公办学校就读比例。全面取消在就业地参保户籍限制。依法维护进城落户农民的土地承包权、宅基地使用权、集体收益分配权，探索建立自愿有偿退出的办法。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;办好农村的事，实现乡村全面振兴，关键在党。必须坚持不懈把解决好“三农”问题作为全党工作重中之重，夯实五级书记抓乡村振兴政治责任，完善城乡融合发展体制机制，完善强农惠农富农支持制度，推动学习运用“千万工程”经验走深走实，健全推进乡村全面振兴长效机制。保持历史耐心，尽力而为、量力而行，集中力量抓好办成一批重点实事，让农民群众可感可及、得到实惠。全面落实“四下基层”制度，走好新时代党的群众路线，密切党群干群关系。坚持从农村实际出发，充分尊重农民意愿，改进工作方式方法，防止政策执行简单化和“一刀切”。鼓励各地实践探索和改革创新，充分调动广大党员干部和农民群众积极性，激发乡村全面振兴动力活力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;让我们更加紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，坚定信心、攻坚克难，真抓实干、久久为功，加快农业农村现代化步伐，推动农业基础更加稳固、农村地区更加繁荣、农民生活更加红火，朝着建设农业强国目标扎实迈进。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/202502/content_7005160.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7005160</guid><pubDate>Sun, 23 Feb 2025 09:48:00 GMT</pubDate><author>新华社/郝瑀然</author><category>最新政策</category></item><item><title>国务院办公厅关于转发商务部、国家发展改革委《2025年稳外资行动方案》的通知国务院办公厅关于转发商务部、国家发展改革委《2025年稳外资行动方案》的通知</title><description>&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;text-indent: 0em; font-size: 24px;&quot;&gt;国务院办公厅关于转发商务部、国家发展改革委&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;《2025年稳外资行动方案》的通知&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 32px; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;国办函〔2025〕16号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市人民政府，国务院各部委、各直属机构：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;商务部、国家发展改革委《2025年稳外资行动方案》已经国务院同意，现转发给你们，请认真贯彻落实。&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;国务院办公厅　　　　　&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;2025年2月17日　　　　　&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 32px;&quot;&gt;（本文有删减）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;2025年稳外资行动方案&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;商务部　国家发展改革委&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;外商投资是推进高水平对外开放的重要内容，为发展新质生产力和实现中国式现代化发挥着重要作用。为做好2025年稳外资工作，加大引资稳资力度，现制定如下行动方案。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、有序扩大自主开放&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（一）扩大电信、医疗、教育等领域开放试点。&lt;/span&gt;支持试点地区抓好增值电信、生物技术、外商独资医院领域开放试点政策宣贯落实，对相关领域外商洽谈项目开展“专班式”跟踪服务，及时协调解决问题，推动项目尽早落地。适时进一步扩大电信、医疗领域开放试点。研究制定有序扩大教育、文化领域自主开放实施方案，适时对外公布并稳步实施。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（二）落实全面取消制造业领域外资准入限制要求。&lt;/span&gt;对于外资准入负面清单之外的领域，严格按照内外资一致的原则对外资准入实施管理。修订市场准入负面清单，进一步压减清单事项，面向各类经营主体扩大开放。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（三）优化国家服务业扩大开放综合试点示范。&lt;/span&gt;支持北京示范区发挥服务业扩大开放引领作用，推动试点工作提速加力。进一步扩大试点范围，赋予试点新内容新任务，重点领域开放举措优先在试点示范地区试验。深入研究服务业扩大开放政策举措，密切关注试点推进情况，及时复制推广试点经验。支持国家服务业扩大开放综合试点示范地区开展标准化建设。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（四）推动生物医药领域有序开放。&lt;/span&gt;支持符合条件的外资企业参与生物制品分段生产试点，加快省级试点方案、质量监管方案审核，推动生物医药产业优化资源配置，及时协调解决试点过程中企业遇到的困难问题。研究完善医药领域开放政策，便利创新药加快上市，优化药品带量采购，进一步提高医疗器械产品采购可预期性。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（五）鼓励外资在华开展股权投资。&lt;/span&gt;抓好《外国投资者对上市公司战略投资管理办法》落实，制定发布实施战略投资的操作指引，加大对上市公司、境外基金和投资机构等的宣介力度，引导更多优质外资长期投资我国上市公司。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、提高投资促进水平&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（六）持续打造“投资中国”品牌。&lt;/span&gt;落实深化外商投资促进体制机制改革要求，制定打造“投资中国”品牌年度实施方案，精心设计实施“投资中国”系列活动。央地协同联动，开展境外投资促进活动，更好利用外资推进制造业补链强链。针对我主要投资来源地不同特点，研究制定差异化引资目标和策略，与双边经贸联委会（混委会）机制密切配合，全面激活双边投资促进工作组机制，加大项目撮合对接力度。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（七）加大外资企业境内再投资支持力度。&lt;/span&gt;持续优化营商环境，切实把外资企业的国民待遇落实到位。研究制定鼓励外资企业境内再投资政策措施，促进外资企业在华所获利润更多用于再投资。开展外资企业境内投资信息报告试点。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（八）扩大鼓励外商投资产业范围。&lt;/span&gt;修订扩大鼓励外商投资产业目录，优化外商投资结构，促进外资服务我国制造业高质量发展，引导外资投向现代服务业，支持外资更多投向中西部和东北地区。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（九）取消外商投资性公司使用境内贷款限制。&lt;/span&gt;允许外商投资性公司使用境内贷款开展股权投资，加大政策宣传解读力度，为跨国公司在华投资设立总部型机构提供便利。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十）鼓励跨国公司投资设立投资性公司。&lt;/span&gt;优化外商投资举办投资性公司相关规定，在外汇管理、人员出入境、数据跨境流动等方面，为跨国公司投资设立投资性公司提供便利。保障相关外商投资性公司在华投资设立的企业依法依规享受外资企业待遇。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十一）便利外国投资者在华实施并购投资。&lt;/span&gt;在外商投资法框架下，修订《关于外国投资者并购境内企业的规定》，优化外资并购规则和并购交易程序，完善并购管理范围，降低跨境换股门槛等。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十二）加大重点领域引资力度。&lt;/span&gt;鼓励外商投资养殖、饲养设备生产、饲料兽药生产等畜牧业相关领域并享受国民待遇。支持外资企业参与我国新型工业化进程，重点引进高技术领域外商投资，为外资企业提供更多市场机会和合作空间。鼓励养老服务、文化和旅游、体育、医疗、职业教育、金融等服务业领域吸引利用外资，满足多层次服务消费需求。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十三）加强经济政策和营商环境对外宣介。&lt;/span&gt;充分运用新闻发布、吹风会、接受采访、专家解读等方式，对外积极宣传阐释我国扩大高水平对外开放的新政策新举措新亮点。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、增强开放平台效能&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十四）深化开发区管理制度改革。&lt;/span&gt;完善政策支撑体系，制定深化国家级经济技术开发区改革创新的政策文件，在要素保障、重点领域开放、承担改革试点任务、经济管理权限下放等方面出台新举措，提升国家级经济技术开发区外向型经济发展水平。推动国家级高新区、海关特殊监管区域及各类省级开发区等作为对外开放平台发挥稳外资作用。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十五）实施自由贸易试验区提升战略。&lt;/span&gt;推动自由贸易试验区提质增效，扩大改革任务授权，加快推进海南自由贸易港核心政策落地，打造吸引外商投资高地。支持自由贸易试验区在外资准入领域加大压力测试，持续扩大规则、规制、管理、标准等制度型开放。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、加大服务保障力度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十六）推动重大和重点外资项目落地。&lt;/span&gt;支持将更多外资项目纳入重大外资项目和重点外资项目清单，加大政策支持和服务保障力度，加快推动项目落地建设。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十七）建立政府采购本国产品标准体系。&lt;/span&gt;尽快制定出台相关文件，明确政府采购本国产品标准，确保不同所有制企业在中国境内生产的产品平等参与政府采购活动。加强政府采购领域政策宣传，做好外资企业投诉处理工作。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十八）拓宽外资企业融资渠道。&lt;/span&gt;鼓励金融机构为外资企业提供融资服务，开展重点外资企业贷款需求及投资经营情况调研，有针对性举办银企对接活动。引导各类基金与外资企业开展股权投资合作，支持在华外资企业扩大投资经营规模、深耕中国市场。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（十九）促进人员往来便利化。&lt;/span&gt;加快互免签证协定商谈，继续稳妥扩大单方面免签国家范围。优化口岸签证、过境免签、区域性入境免签政策，促进人员跨境流动。更新《外国商务人士在华工作生活指引》。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（二十）提升外资企业贸易便利化水平。&lt;/span&gt;做好优惠贸易协定项下原产地证书签证工作，助力外资企业出口货物享受协定伙伴方关税减让。优化重点外资项目进口成套设备检验监管。加大对外资企业海关“经认证的经营者”（AEO）培育力度，进一步优化降低AEO随机布控查验率。积极稳妥推进进口商品采信，将更多符合资质的中外检验机构纳入采信机构目录。鼓励外资企业开展知识产权备案，坚决打击进出口环节侵犯外资企业知识产权的行为。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;各地区、各有关部门要在党中央集中统一领导下，坚定不移深化改革开放，细化实化具体落实举措，在投资促进、权益保护、服务保障等方面创新工作方法、强化政策和要素支持，确保2025年内各项举措落地见效，有效提振外商投资信心。要组织有关部门赴重点地区、重点外资企业开展专项走访活动，深入了解外资企业诉求，有效回应外资企业关切。商务部、国家发展改革委要会同有关部门和单位加强指导协调，做好政策宣传，推动政策落地。重大事项及时请示报告。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/content/202502/content_7004409.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7004409</guid><pubDate>Wed, 19 Feb 2025 09:00:00 GMT</pubDate><author>国务院办公厅/刘畅</author><category>商贸、海关、旅游\对外经贸合作</category><category>对外经贸合作</category><category>稳外资</category><category>行动方案</category><category>国务院办公厅</category><category>通知</category></item><item><title>国务院关于《武汉市国土空间总体规划（2021—2035年）》的批复国务院关于《武汉市国土空间总体规划（2021—2035年）》的批复</title><description>&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: center; font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;国务院关于《武汉市国土空间总体规划&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: center; font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;（2021—2035年）》的批复&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;国函〔2025〕23号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em;&quot;&gt;湖北省人民政府、自然资源部：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;你们关于报请批准《武汉市国土空间总体规划（2021—2035年）》的请示收悉。现批复如下：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;一、原则同意自然资源部审查通过的《武汉市国土空间总体规划（2021—2035年）》（以下简称《规划》）。《规划》是武汉市各类开发保护建设活动的基本依据，请认真组织实施。武汉是湖北省省会，中部地区的中心城市，国家历史文化名城，国际性综合交通枢纽城市。《规划》实施要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大和二十届二中、三中全会精神，完整准确全面贯彻新发展理念，坚持以人民为中心，统筹发展和安全，促进人与自然和谐共生，发挥中部经济中心、科技创新中心、商贸物流中心、对外交往中心以及长江中游航运中心等功能，奋力谱写中国式现代化武汉篇章。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;二、筑牢安全发展的空间基础。到2035年，武汉市耕地保有量不低于341.79万亩，其中永久基本农田保护面积不低于310.94万亩；生态保护红线面积不低于794.54平方千米；城镇开发边界面积控制在1813.35平方千米以内；单位国内生产总值建设用地使用面积下降不少于40%；用水总量不超过上级下达指标，其中2025年不超过39.0亿立方米。明确自然灾害风险重点防控区域，划定洪涝、地震等风险控制线以及绿地系统线、水体保护线、历史文化保护线和基础设施建设控制线，落实战略性矿产资源等安全保障空间。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;三、构建支撑新发展格局的国土空间体系。主动融入共建“一带一路”，深度参与长江经济带高质量发展，共抓长江大保护，带动中部地区加快崛起，推进长江中游城市群联动发展，加强武汉都市圈国土空间开发保护利用的区域协同，促进形成主体功能明显、优势互补、高质量发展的国土空间开发保护新格局。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;四、系统优化国土空间开发保护格局。加快构建区域协调、城乡融合的城镇体系，提升中心城区服务能级，完善汉口、武昌、汉阳地区相对独立的功能布局。强化对长江、汉江及其洲岛岸线的系统保护和开发利用，严格河湖水域空间管控，整体提升河湖水网生态系统的质量和稳定性，统筹推进生态空间保护和蓄滞洪区建设，加强北部山区生态保护修复。优化现代都市农业空间布局，拓展特色优势农产品生产空间。完善城市功能结构和空间布局，协调产业布局、综合交通、设施配置和土地使用，优先保障科技创新和产业创新深度融合发展的空间需求，为优化先进制造业布局、推动传统产业转型升级、培育产业创新中心和制造业创新中心提供土地政策保障。系统提升航空、铁路枢纽功能，加强武汉长江中游航运中心建设，充分发挥内河航运作用，支持打造长江黄金水道，完善多向联通、多式联运的对外对内通道，建设安全便捷、绿色低碳的城市综合交通体系。统筹水利、能源、环境、通信、国防等基础设施空间，积极稳步推进“平急两用”公共基础设施建设，加强洪涝灾害防治，优化防灾减灾救灾设施区域布局，提高国土空间安全韧性。统筹安排城乡公共服务设施布局，完善城乡生活圈，促进职住平衡；系统布局蓝绿开放空间，营造更加宜业宜居宜乐宜游的人民城市。严格开发强度管控，提高土地节约集约利用水平，统筹地上地下空间利用，大力实施城市更新，有序实施土地综合整治。彰显城乡自然与文化特色，健全文化遗产与自然遗产空间保护机制，保护好“江、湖、山、城”的空间格局，加强八七会议会址、中国共产党第五次全国代表大会旧址等红色文化遗产和武昌起义军政府旧址等近代历史文化遗存保护。加强对城市建筑高度、体量、色彩等空间要素的管控引导，保护好历史城区和历史文化街区，构建文化资源、自然资源、景观资源整体保护的空间体系。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;五、维护规划严肃性权威性。《规划》是对武汉市国土空间作出的全局安排，是全市国土空间保护、开发、利用、修复的政策和总纲，必须严格执行，任何部门和个人不得随意修改、违规变更。按照定期体检和五年一评估的要求，健全各级各类国土空间规划实施监测评估预警机制，将规划评估结果作为规划实施监督考核的重要依据。建立健全规划监督、执法、问责联动机制，实施规划全生命周期管理。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;六、做好规划实施保障。湖北省人民政府、自然资源部要指导督促武汉市人民政府加强组织领导，明确责任分工，健全工作机制，完善配套政策措施，做好《规划》印发和公开。武汉市人民政府要依据经批准的总体规划编制专项规划和详细规划，依据详细规划核发规划许可，加强城市设计方法运用，建立国土空间相关专项规划统筹管理制度，强化对各专项规划的指导约束；按照“统一底图、统一标准、统一规划、统一平台”的要求，完善国土空间规划“一张图”系统和国土空间基础信息平台，建设国土空间规划实施监测网络；建立健全城市国土空间规划委员会制度。自然资源部要会同有关方面根据职责分工，密切协调配合，加强指导、监督和评估，确保实现《规划》确定的各项目标和任务。各有关部门要坚决贯彻党中央、国务院关于“多规合一”改革的决策部署，不在国土空间规划体系之外另设其他空间规划。《规划》实施中的重大事项要及时请示报告。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;国务院             &lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;2025年2月10日          &lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（此件公开发布）&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/content/202502/content_7003571.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7003571</guid><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 09:00:00 GMT</pubDate><author>国务院/魏明</author><category>国土资源、能源\其他</category><category>其他</category><category>国务院</category><category>武汉市</category><category>国土空间</category><category>总体规划</category><category>批复</category></item><item><title>公共安全视频图像信息系统管理条例公共安全视频图像信息系统管理条例</title><description>&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: center; font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;中华人民共和国国务院令&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;第799号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;《公共安全视频图像信息系统管理条例》已经2024年12月16日国务院第48次常务会议通过，现予公布，自2025年4月1日起施行。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;总理　　李强　　　　　　　　&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;2025年1月13日　　　　　&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: center; font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;公共安全视频图像信息系统管理条例&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第一条&lt;/strong&gt;　为了规范公共安全视频图像信息系统管理，维护公共安全，保护个人隐私和个人信息权益，根据有关法律，制定本条例。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二条&lt;/strong&gt;　本条例所称公共安全视频图像信息系统（以下简称公共安全视频系统），是指通过在公共场所安装图像采集设备及相关设施，对涉及公共安全的区域进行视频图像信息收集、传输、显示、存储的系统。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三条&lt;/strong&gt;　公共安全视频系统管理工作坚持中国共产党的领导，贯彻党和国家路线方针政策和决策部署。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;建设、使用公共安全视频系统，应当遵守法律法规，坚持统筹规划、合理适度、标准引领、安全可控，不得危害国家安全、公共利益，不得损害个人、组织的合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四条&lt;/strong&gt;　国家鼓励和支持视频图像领域的技术创新与发展，建立和完善相关标准体系，支持有关行业组织依法加强行业自律，提高公共安全保障能力和个人信息保护水平。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五条&lt;/strong&gt;　国务院公安部门负责全国公共安全视频系统建设、使用的指导和监督管理工作。国务院其他有关部门在各自职责范围内负责公共安全视频系统建设、使用的相关管理工作。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;县级以上地方人民政府公安机关负责本行政区域内公共安全视频系统建设、使用的指导和监督管理工作。县级以上地方人民政府其他有关部门在各自职责范围内负责公共安全视频系统建设、使用的相关管理工作。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第六条&lt;/strong&gt;　县级以上地方人民政府应当加强对公共安全视频系统建设的统筹规划，充分利用现有资源，避免重复建设。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第七条&lt;/strong&gt;　城乡主要路段、行政区域道路边界、桥梁、隧道、地下通道、广场、治安保卫重点单位周边区域等公共场所的公共安全视频系统，由县级以上地方人民政府按照建设规划组织有关部门建设，纳入公共基础设施管理，建设、维护经费列入本级政府预算。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;下列公共场所涉及公共安全区域的公共安全视频系统，由对相应场所负有经营管理责任的单位按照相关标准建设，安装图像采集设备的重点部位由县级以上地方人民政府各有关部门按照职责分工指导确定：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（一）商贸中心、会展中心、旅游景区、文化体育娱乐场所、教育机构、医疗机构、政务服务大厅、公园、公共停车场等人员聚集场所；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（二）出境入境口岸（通道）、机场、港口客运站、通航建筑物、铁路客运站、汽车客运站、城市轨道交通站等交通枢纽；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（三）客运列车、营运载客汽车、城市轨道交通车辆、客运船舶等大中型公共交通工具；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（四）高速公路、普通国省干线的服务区。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;在前两款规定的场所、区域内安装图像采集设备及相关设施，应当为维护公共安全所必需，除前两款规定的政府有关部门、负有经营管理责任的单位（以下统称公共安全视频系统管理单位）外，其他任何单位或者个人不得安装。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第八条&lt;/strong&gt;　禁止在公共场所的下列区域、部位安装图像采集设备及相关设施：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（一）旅馆、饭店、宾馆、招待所、民宿等经营接待食宿场所的客房或者包间内部；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（二）学生宿舍的房间内部，或者单位为内部人员提供住宿、休息服务的房间内部；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（三）公共的浴室、卫生间、更衣室、哺乳室、试衣间的内部；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（四）安装图像采集设备后能够拍摄、窥视、窃听他人隐私的其他区域、部位。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;对上述区域、部位负有经营管理责任的单位或者个人，应当加强日常管理和检查，发现在前款所列区域、部位安装图像采集设备及相关设施的，应当立即报告所在地公安机关处理。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第九条&lt;/strong&gt;　在本条例第七条规定之外的其他公共场所安装图像采集设备及相关设施，应当为维护公共安全所必需，仅限于对该场所负有安全防范义务的单位或者个人安装，其他任何单位或者个人不得安装。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;依照前款规定安装图像采集设备及相关设施的，应当遵守本条例除第十一条、第十四条、第十五条、第十六条第二款、第十七条规定的强制性要求之外的其他各项规定。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十条&lt;/strong&gt;　依照本条例安装图像采集设备及相关设施，位于军事禁区、军事管理区以及国家机关等涉密单位周边的，应当事先征得相关涉密单位的同意。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十一条&lt;/strong&gt;　公共安全视频系统管理单位应当按照相关标准建设公共安全视频系统，开展设计、施工、检验、验收等工作，并依法保存、管理相关档案资料。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十二条&lt;/strong&gt;　公共安全视频系统采用的产品、服务应当符合国家标准的强制性要求。产品、服务的提供者不得设置恶意程序；发现其产品、服务存在安全缺陷、漏洞等风险时，应当立即采取补救措施，按照规定及时告知用户并向有关主管部门报告。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十三条&lt;/strong&gt;　公共安全视频系统管理单位应当按照维护公共安全所必需、注重保护个人隐私和个人信息权益的要求，合理确定图像采集设备的安装位置、角度和采集范围，并设置显著的提示标识。未设置显著提示标识的，由公安机关责令改正。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十四条&lt;/strong&gt;　公共安全视频系统管理单位应当在系统投入使用之日起30日内，将单位基本情况、公共安全视频系统建设位置、图像采集设备数量及类型、视频图像信息存储期限等基本信息，向所在地县级人民政府公安机关备案。本条例施行前已经启用的，应当在本条例施行之日起90日内备案。公共安全视频系统备案事项发生变化的，应当及时办理备案变更。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;公共安全视频系统管理单位应当对备案信息的真实性负责。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;公安机关应当加强信息化建设，为公共安全视频系统管理单位办理备案提供便利，能够通过部门间信息共享获得的备案信息，不要求当事人提供。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十五条&lt;/strong&gt;　公共安全视频系统管理单位应当履行系统运行安全管理职责，履行网络安全、数据安全和个人信息保护义务，建立健全管理制度，完善防攻击、防入侵、防病毒、防篡改、防泄露等安全技术措施，定期维护设备设施，保障系统连续、稳定、安全运行，确保视频图像信息的原始完整。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;公共安全视频系统管理单位委托他人运营的，应当通过签订安全保密协议等方式，约定前款规定的网络安全、数据安全和个人信息保护义务并监督受托方履行。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十六条&lt;/strong&gt;　公共安全视频系统管理单位使用视频图像信息，应当遵守法律法规，依法保护国家秘密、商业秘密、个人隐私和个人信息，不得滥用、泄露。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;公共安全视频系统管理单位应当采取下列措施，防止滥用、泄露视频图像信息：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（一）建立系统监看、管理等重要岗位人员的入职审查、保密教育、岗位培训等管理制度；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（二）采取授权管理、访问控制等技术措施，严格规范内部人员对视频图像信息的查阅、处理；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（三）建立信息调用登记制度，如实记录查阅、调取视频图像信息的事由、内容及调用人员的单位、姓名等信息；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（四）其他防止滥用、泄露视频图像信息的措施。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十七条&lt;/strong&gt;　公共安全视频系统收集的视频图像信息应当保存不少于30日；30日后，对已经实现处理目的的视频图像信息，应当予以删除。法律、行政法规对视频图像信息保存期限另有规定的，从其规定。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十八条&lt;/strong&gt;　为公共安全视频系统提供网络传输服务的电信业务经营者，应当加强对视频图像信息传输的安全管理，依照法律、行政法规的规定和国家标准的强制性要求，采取技术措施和其他必要措施，保障网络安全、稳定运行，维护数据的完整性、保密性和可用性。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十九条&lt;/strong&gt;　接受委托承担公共安全视频系统设计、施工、检验、验收、维护等工作的单位及其工作人员，应当对接触到的视频图像信息和相关档案资料予以保密，不得用于与受托工作无关的活动，不得擅自留存、加工、泄露或者向他人提供。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十条&lt;/strong&gt;　国家机关为履行执法办案、处置突发事件等法定职责，查阅、调取公共安全视频系统收集的视频图像信息，应当依照法律、行政法规规定的权限、程序进行，并严格遵守保密规定，不得超出履行法定职责所必需的范围和限度。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十一条&lt;/strong&gt;　为了保护自然人的生命健康、财产安全，经公共安全视频系统管理单位同意，本人、近亲属或者其他负有监护、看护、代管责任的人可以查阅关联的视频图像信息；对获悉的涉及公共安全、个人隐私和个人信息的视频图像信息，不得非法对外提供或者公开传播。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十二条&lt;/strong&gt;　公共安全视频系统收集的视频图像信息被依法用于公开传播，可能损害个人、组织合法权益的，应当对涉及的人脸、机动车号牌等敏感个人信息，以及法人、非法人组织的名称、营业执照等信息采取严格保护措施。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十三条&lt;/strong&gt;　任何单位或者个人不得实施下列行为：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（一）违反法律法规规定，对外提供或者公开传播公共安全视频系统收集的视频图像信息；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（二）擅自改动、迁移、拆除依据本条例第七条规定安装的图像采集设备及相关设施，或者以喷涂、遮挡等方式妨碍其正常运行；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（三）非法侵入、控制公共安全视频系统；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（四）非法获取公共安全视频系统中的数据；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（五）非法删除、隐匿、修改、增加公共安全视频系统中的数据或者应用程序；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（六）其他妨碍公共安全视频系统正常运行，危害网络安全、数据安全、个人信息安全的行为。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十四条&lt;/strong&gt;　公安机关对公共安全视频系统的建设、使用情况实施监督检查，有关单位或者个人应当予以协助、配合。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;有关单位或者个人发现有违反本条例第七条第三款、第八条第一款、第九条第一款规定安装图像采集设备及相关设施的，可以向公安机关举报。公安机关应当依法及时处理。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十五条&lt;/strong&gt;　公安机关应当严格执行内部监督制度，对其工作人员履行公共安全视频系统建设、使用职责情况进行监督。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;公安机关及其工作人员在履行公共安全视频系统建设、使用、监督管理职责过程中，有违反本条例规定，或者其他滥用职权、玩忽职守、徇私舞弊行为的，任何单位或者个人有权检举、控告。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十六条&lt;/strong&gt;　违反本条例第七条第三款、第九条第一款规定安装图像采集设备及相关设施的，由公安机关责令限期改正，并删除所收集的视频图像信息；拒不改正的，没收相关设备设施，对违法个人并处5000元以下罚款，对违法单位并处2万元以下罚款，对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员处5000元以下罚款。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十七条&lt;/strong&gt;　违反本条例第八条第一款规定安装图像采集设备及相关设施的，由公安机关没收相关设备设施，删除所收集的视频图像信息，对违法个人并处5000元以上1万元以下罚款，对违法单位并处1万元以上2万元以下罚款，对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员处5000元以上1万元以下罚款；偷窥、偷拍、窃听他人隐私，构成违反治安管理行为的，依法给予治安管理处罚；构成犯罪的，依法追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;对相应区域、部位负有经营管理责任的单位或者个人未履行本条例第八条第二款规定的日常管理和检查义务的，由公安机关责令改正；拒不改正或者造成严重后果的，对违法个人处5000元以上1万元以下罚款，对违法单位处1万元以上2万元以下罚款，对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员处5000元以上1万元以下罚款，并通报有关主管部门根据情节轻重责令暂停相关业务或者停业整顿、吊销相关业务许可或者吊销营业执照。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十八条&lt;/strong&gt;　未依照本条例第十条规定征得相关涉密单位同意安装图像采集设备及相关设施的，由公安机关没收相关设备设施，删除所收集的视频图像信息，对违法个人并处5000元以上1万元以下罚款，对违法单位并处1万元以上2万元以下罚款，对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员处5000元以上1万元以下罚款；非法获取国家秘密、军事秘密的，依照有关法律的规定给予处罚；构成犯罪的，依法追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十九条&lt;/strong&gt;　未依照本条例第十四条规定备案或者提供虚假备案信息的，由公安机关责令限期改正；拒不改正的，处1万元以下罚款。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十条&lt;/strong&gt;　违反本条例第二十三条第二项规定擅自改动、迁移、拆除图像采集设备及相关设施的，由公安机关责令改正，给予警告；拒不改正或者造成严重后果的，对违法个人处5000元以下罚款，对违法单位处5000元以上1万元以下罚款，对其直接负责的主管人员和其他直接责任人员处5000元以下罚款。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十一条&lt;/strong&gt;　违反本条例规定，未履行网络安全、数据安全和个人信息保护义务，或者非法对外提供、公开传播视频图像信息的，依照《中华人民共和国网络安全法》、《中华人民共和国数据安全法》、《中华人民共和国个人信息保护法》的规定给予处罚；构成违反治安管理行为的，依法给予治安管理处罚；构成犯罪的，依法追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十二条&lt;/strong&gt;　公安机关及其工作人员在履行公共安全视频系统建设、使用、监督管理职责过程中，违反本条例规定，或者有其他滥用职权、玩忽职守、徇私舞弊行为的，由上级公安机关或者有关主管部门责令改正，对负有责任的领导人员和直接责任人员依法给予处分；构成犯罪的，依法追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;其他国家机关及其工作人员在履行公共安全视频系统建设、使用、相关管理职责过程中，违反本条例规定，或者在依照本条例第二十条规定查阅、调取视频图像信息过程中，有滥用职权、玩忽职守、徇私舞弊行为的，由其上级机关或者有关主管部门责令改正，对负有责任的领导人员和直接责任人员依法给予处分；构成犯罪的，依法追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十三条&lt;/strong&gt;　在非公共场所安装图像采集设备及相关设施，不得危害公共安全或者侵犯他人的合法权益，对收集到的涉及公共安全、个人隐私和个人信息的视频图像信息，不得非法对外提供或者公开传播。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;违反前款规定的，依照本条例第三十一条规定给予处罚。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十四条&lt;/strong&gt;　本条例自2025年4月1日起施行。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/content/202502/content_7003024.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7003024</guid><pubDate>Mon, 10 Feb 2025 09:00:00 GMT</pubDate><author>国务院/魏明</author><category>工业、交通\信息产业（含电信）</category><category>信息产业（含电信）</category><category>国令</category><category>公共安全</category><category>视频</category><category>图像</category><category>信息系统</category><category>管理</category><category>条例</category></item><item><title>国务院办公厅关于推动成品油流通高质量发展的意见国务院办公厅关于推动成品油流通高质量发展的意见</title><description>&lt;p style=&quot;margin-top: 2px;white-space: normal;margin-bottom: 2px;font-size: 24px;text-indent: 0em;text-align: center&quot;&gt;&lt;strong&gt;国务院办公厅关于推动成品油流通&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;white-space: normal;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px;text-indent: 0em;text-align: center&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;24&quot; style=&quot;font-size: 24px&quot;&gt;高质量发展的意见&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px;text-align: center;text-indent: 0em&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;16&quot; style=&quot;font-family: 楷体, SimKai; font-size: 16px;&quot;&gt;国办发〔2025〕5号&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px;text-indent: 0em&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px;text-indent: 0em&quot;&gt;各省、自治区、直辖市人民政府，国务院各部委、各直属机构：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;成品油是关系国计民生的基础性和战略性资源，与国民经济运行和人民生产生活密切相关。为进一步健全成品油流通管理体系，推动成品油流通高质量发展，经国务院同意，现提出如下意见。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、完善成品油流通管理制度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;16&quot; style=&quot;font-family: 楷体, SimKai; font-size: 16px;&quot;&gt;（一）完善成品油批发仓储管理制度。&lt;/span&gt;对成品油批发仓储经营实施备案管理，企业从事成品油批发仓储经营，应持经营范围包含成品油批发仓储的营业执照，根据《危险化学品安全管理条例》等相关法规规定取得危险化学品经营许可证、港口经营许可证，按有关规定到商务部门办理备案，持备案回执到税务部门开通成品油发票开具模块。未办理危险化学品经营许可证或者港口经营许可证，或者相关许可证已过有效期的成品油批发仓储企业，应依法办理营业执照经营范围变更登记，在取得许可证前不得从事成品油批发仓储相关活动。商务部负责制定成品油批发仓储企业备案操作指南。交通运输、商务、应急管理、税务、市场监管等部门加强对成品油批发仓储企业相关信息的比对共享。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;16&quot; style=&quot;font-family: 楷体, SimKai; font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span data-index=&quot;16&quot; style=&quot;font-family: 楷体, SimKai; font-size: 16px;&quot;&gt;（二）完善成品油零售管理制度。&lt;/span&gt;制定并严格执行全国统一的成品油零售经营资格准入标准，审批部门应将许可结果录入相关信息系统，及时公开并通报相关部门。严禁涂改、倒卖、出租、出借、转让成品油经营证照。严禁擅自改扩建成品油零售网点。建立成品油零售经营企业年度监督检查制度，对不接受检查或者检查不合格的企业，责令限期整改。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;16&quot; style=&quot;font-family: 楷体, SimKai; font-size: 16px;&quot;&gt;（三）完善企业台账管理制度。&lt;/span&gt;督促企业严格落实成品油台账管理规定，据实核算并上报油品购销和出入库数据，完善成品油来源、销售去向、检验报告、检查记录等凭证材料档案，保存完整账册备查。落实散装汽油购销实名登记制度。组织开展“双随机、一公开”监管，重点检查企业台账制度建立和执行情况，指导企业不断提升台账准确性和更新及时性，发现违法违规行为依法处理。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（四）完善企业信用管理制度。&lt;/span&gt;推进成品油经营企业信用分级分类管理，结合对企业的日常监管，将油品质量计量达标、依法纳税、应急保供等情况纳入企业信用记录，依法依规对失信主体加大曝光力度，提升信用监管效能。依据企业信用情况，在监管方式、抽查比例和频次等方面采取差异化措施。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、健全成品油流通跨部门监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（五）建立地方跨部门联合监管机制。&lt;/span&gt;地方各级人民政府要严格落实属地监管职责，建立成品油流通跨部门联合监管机制，统筹配置行政处罚职能和执法资源，明确牵头监管部门、执法部门，以及其他各有关部门职责分工，明确具体的监管措施，推动行政审批、日常监管与综合行政执法顺畅衔接，提升跨部门联合监管和执法协作能力。各省（自治区、直辖市）人民政府要建立本地区成品油流通行业监管和行政执法等协调联系制度，并向商务部和市场监管总局报备。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（六）严格落实综合行政执法改革有关要求。&lt;/span&gt;地方商务执法职能整合划入市场监管等综合执法部门的，市场监管等综合执法部门要认真落实《中共中央办公厅、国务院办公厅关于深化市场监管综合行政执法改革的指导意见》等综合执法改革文件要求，加强综合执法检查，发现线索依法依规予以查处；商务等行业主管部门要切实履行好日常监管职责，开展现场检查和非现场检查，发现违法违规线索及时移交。地方商务执法职能没有划转的，商务等行业主管部门要负责日常监管和行政执法。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（七）加强成品油流通上下游数据共享应用。&lt;/span&gt;定期归集共享成品油生产经营运输、开通成品油发票开具模块、营业执照经营范围包含成品油经营、全国工业产品生产许可证许可范围包含成品油等企业的基本信息，探索采集油罐液位监测数据，深化炼油企业生产加工和加油站（点）进销存等关键数据共享。要切实加强数据信息安全管理。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（八）提升成品油流通数字化监管水平。&lt;/span&gt;鼓励有条件的地方推广运用大数据、物联网等技术手段，推进智慧加油站、成品油流通大数据管理体系建设，加快构建涵盖批发、仓储、运输、零售等环节的全链条、可追溯动态监管体系，提升成品油流通领域数字化监管效能和服务水平。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、加强成品油流通重点领域监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（九）强化安全生产监管。&lt;/span&gt;严格落实成品油流通领域安全生产监管责任。强化成品油流通安全监管，指导督促成品油经营和运输企业建立健全安全生产管理制度、风险防控机制和隐患排查治理机制，严格执行安全生产法律法规标准，加大成品油流通领域安全生产督导检查力度，推动企业有效提升安全生产管理水平。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（十）加强环保达标管理。&lt;/span&gt;持续加强对成品油流通环节油气超标排放问题的督查整改。加大对油气回收系统以及在线监控系统的抽查力度。强化对加油站（点）地下储罐渗漏的监管，确保加油站（点）采用的双层罐或防渗池等防渗漏措施、防渗漏监测系统完整有效，防止土壤及地下水受到污染。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（十一）加强质量计量监管。&lt;/span&gt;加强对成品油抽查检验，强化对不合格油品溯源倒查，防止不合格油品流入市场。依法打击利用加油机作弊违法犯罪行为，严格执行并不断优化完善加油机型式批准制度和计量检定制度，加大对燃油加油机等计量器具的监督管理力度，做好加油机检定规程和型式评价大纲的培训宣贯工作，持续推进加油机防作弊、防篡改功能研究，组织制定加油机软件欺骗性使用特征测试规范。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（十二）规范互联网销售成品油行为。&lt;/span&gt;严格执行互联网销售危险化学品安全管理的相关规定，电商平台不得为平台内经营者提供成品油销售信息发布服务。规范有序开展成品油零售经营资格许可，做到“一站一证”，禁止向电商平台颁发成品油零售经营批准证书；已经颁发的，自本意见发布之日起6个月内由发证部门依法予以整改。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（十三）严厉打击违法违规行为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;。&lt;/span&gt;地方各级人民政府要统筹协调对成品油流通领域违法违规行为的监督查处，严禁以“新能源”、“替代能源”等名义销售以汽油或者柴油为主要成分、不符合国家政策规定的车用燃料，严肃查处油品质量不达标、非法调和成品油、将非标油品作为发动机燃料销售给成品油零售商或者发动机燃料使用方等行为，指定部门牵头常态化开展成品油流通领域无证无照经营的专项整治工作，严厉打击无证无照经营及自建油罐、流动加油车（船）和黑加油站点等扰乱市场秩序行为。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、促进成品油流通现代化发展&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（十四）优化零售网点布局。&lt;/span&gt;科学编制成品油零售体系发展规划，统筹城乡发展，集约利用土地，合理布局加油站网点。有序规划城区、公路沿线加油站建设，鼓励大型骨干企业将零售体系向农村及偏远地区进一步延伸，满足城乡居民用油需求。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（十五）提升网点服务水平。&lt;/span&gt;加快转变成品油流通发展方式，以保障市场供应为重点，加强重点地区、重点领域、重点加油站（点）供应能力建设，完善成品油应急保供措施，确保重要节点以及重大活动期间油品供应稳定，各地可结合实际建立健全相应的管理规定。在保障安全的前提下，支持加油站因站制宜设立便利店，推出便民洗车、汽配维修及保养等服务。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（十六）支持农村加油点升级改造。&lt;/span&gt;落实农村加油站建设支持政策，鼓励符合条件的农村加油点改造升级为加油站，保障农村地区生产生活用油需求。引导农村加油站（点）结合农村消费特点，合理拓展非油品业务，全面提升服务“三农”能力，助力乡村振兴。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（十七）促进成品油零售企业连锁经营发展。&lt;/span&gt;推动成品油零售企业向专业化、垂直化的连锁品牌企业发展，鼓励中小型加油站（点）通过依法托管经营、租赁经营、合资合作等方式，实现统一采购、统一配送、统一管理，提升品牌化、连锁化水平。结合企业年度检查，对运营管理规范、设备设施齐全、经营状况及信用良好的成品油批发、仓储和零售企业相关信息进行公示，支持优质企业做大做强，促进规模化、规范化发展。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（十八）加快绿色低碳转型发展。&lt;/span&gt;做好成品油流通领域油气回收治理和加油站地下水污染防治等工作。支持成品油经营企业研发应用新技术、新设备，提升安全、环保和资源利用水平。推进成品油质量升级和清洁替代能源发展，研究制定生物柴油等国家鼓励应用且已出台国家强制性标准的绿色清洁燃料的流通管理政策，助力构建清洁低碳、安全高效的现代能源体系。进一步规范生物燃料乙醇和车用乙醇汽油市场秩序。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;strong&gt;五、保障措施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（十九）加强组织领导。&lt;/span&gt;各地区、各部门要切实提高政治站位，坚决贯彻落实党中央、国务院决策部署，认真落实好属地和部门监管责任，加强统筹协调，完善工作机制，明确职责分工，依法依规履职尽责，进一步健全成品油流通管理体制，着力促进成品油流通规范有序高质量发展。商务部要加强统筹协调，会同各有关部门推动本意见落实落地。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（二十）完善激励约束机制&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;。&lt;/span&gt;各地区可统筹利用现有资金渠道，支持政府部门加强大数据管理及监管信息共享应用，进一步提高政府治理能力。要及时总结推广先进经验和创新做法，对推进不力、进度迟滞的典型案例通报约谈、责令整改，确保各项任务措施落实到位。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai&quot;&gt;（二十一）营造良好发展环境。&lt;/span&gt;加强宣传引导，做好政策解读，回应社会、企业关切。积极组织开展成品油流通管理工作培训，加强各地区、各有关部门间的协作交流，不断提升管理和服务水平。充分发挥行业组织在权益保护、纠纷处理、行业信用建设和信用监管等方面的作用，引导其建立健全行业经营规范、自律公约，规范企业行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px;text-indent: 0em;text-align: right&quot;&gt;国务院办公厅　  　     &lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px;text-indent: 0em;text-align: right&quot;&gt;2025年1月27日          &lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em;margin-top: 2px;margin-bottom: 2px&quot;&gt;（本文有删减）&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/content/202502/content_7002336.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7002336</guid><pubDate>Wed, 05 Feb 2025 11:00:00 GMT</pubDate><author>国务院办公厅/郐斌</author><category>国土资源、能源\石油与天然气</category><category>石油与天然气</category><category>成品油</category><category>流通</category><category>高质量发展</category><category>意见</category></item><item><title>国务院关于同意《海南自由贸易港自驾游进境游艇管理若干规定》的批复国务院关于同意《海南自由贸易港自驾游进境游艇管理若干规定》的批复</title><description>&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt; &lt;strong style=&quot;font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;24&quot;&gt;国务院关于同意《海南自由贸易港自驾游&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center; text-indent: 0em; font-size: 24px; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 24px;&quot; data-index=&quot;24&quot;&gt;进境游艇管理若干规定》的批复&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center; text-indent: 0em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span label=&quot;楷体&quot; style=&quot;font-family: 楷体, 楷体_GB2312;&quot;&gt;国函〔2025〕20号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left; text-indent: 0em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;海南省人民政府、司法部：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left; text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;你们关于报请批准《海南自由贸易港自驾游进境游艇管理若干规定》的请示收悉。现批复如下：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left; text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;一、依照《中华人民共和国海南自由贸易港法》相关规定，同意《海南自由贸易港自驾游进境游艇管理若干规定》。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left; text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;二、海南省人民政府和司法部等有关部门要认真梳理和研究《海南自由贸易港自驾游进境游艇管理若干规定》实施中出现的新情况、新问题，重大事项及时请示报告。&lt;span style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right; text-indent: 0em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;国务院              &lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right; text-indent: 0em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;2025年1月27日          &lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: left; text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（此件公开发布）&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/content/202502/content_7002251.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7002251</guid><pubDate>Wed, 05 Feb 2025 09:00:00 GMT</pubDate><author>国务院/郐斌</author><category>商贸、海关、旅游\其他</category><category>其他</category><category>海南自由贸易港</category><category>司法部</category><category>自驾游进境游艇</category></item><item><title>国务院办公厅转发金融监管总局《关于加强监管防范风险推动信托业高质量发展的若干意见》的通知国务院办公厅转发金融监管总局《关于加强监管防范风险推动信托业高...</title><description>&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p cmd=&quot;bold&quot; label=&quot;居中对齐24px&quot; style=&quot;text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;国务院办公厅转发金融监管总局&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong style=&quot;font-size: 24px; text-indent: 0em;&quot;&gt;《关于加强监管防范风险推动信托业&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;高质量发展的若干意见》的通知&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px; font-family: 楷体, SimKai; text-indent: 0em;&quot;&gt;国办函〔2025〕14号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市人民政府，国务院各部委、各直属机构：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;金融监管总局《关于加强监管防范风险推动信托业高质量发展的若干意见》已经国务院同意，现转发给你们，请认真贯彻落实。&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-align: right;&quot;&gt;国务院办公厅　　　　　&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-align: right;&quot;&gt;2025年1月27日　　　　　&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（此件公开发布）&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p cmd=&quot;bold&quot; label=&quot;居中对齐24px&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-align: center; font-size: 24px; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p cmd=&quot;bold&quot; label=&quot;居中对齐24px&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-align: center; font-size: 24px; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;关于加强监管防范风险&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p cmd=&quot;bold&quot; label=&quot;居中对齐24px&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-align: center; font-size: 24px; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;推动信托业高质量发展的若干意见&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;金融监管总局&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;信托业是我国金融体系的重要组成部分，在服务实体经济和人民美好生活方面具有重要作用。为深入贯彻党中央、国务院决策部署，进一步加强监管、防范风险，推动信托业高质量发展，现提出以下意见。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、总体要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的二十大和二十届二中、三中全会精神，完整准确全面贯彻新发展理念，坚守金融工作的政治性、人民性，构建加强监管、防范风险、推动信托业高质量发展的制度体系和长效机制，推进金融强国建设，服务中国式现代化大局。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;深刻把握信托业高质量发展的主要内涵，立足受托人定位，更好发挥信托机制功能作用，服务国家战略，推动经济社会高质量发展。&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;必须&lt;/span&gt;坚持党中央对金融工作的集中统一领导，坚定不移走中国特色金融发展之路，确保信托业始终保持正确的发展方向；&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;必须&lt;/span&gt;坚持人民立场，牢固树立以人民为中心的价值取向，满足人民群众财产规划、管理和传承需求，坚定维护受益人合法权益；&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;必须&lt;/span&gt;坚持监管“长牙带刺”、有棱有角，全面强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管；&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;必须&lt;/span&gt;坚持把防范风险作为永恒主题，对风险早识别、早预警、早暴露、早处置，牢牢守住不发生系统性风险底线；&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;必须&lt;/span&gt;坚持深化改革，规范开展资产服务信托、资产管理信托、公益慈善信托业务，做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;到2029年&lt;/span&gt;，信托业风险得到有效管控，业务转型有序推进，机构经营更加稳健，法律制度进一步健全，全过程监管持续加强，信托业高质量发展基础不断夯实。&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;到2035年&lt;/span&gt;，基本形成坚守定位、治理完善、经营稳健、服务专业、监管有效的信托业新格局。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、推动信托业回归本源&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;坚守信托本源定位。信托公司立足受托人定位，遵循法律法规和监管要求，确保信托目的合法合规，为受益人的最大利益处理信托事务，履行诚实守信、勤勉尽责的受托责任。发挥信托机制财产独立、风险隔离的功能优势，引导资产服务信托、资产管理信托、公益慈善信托规范健康发展。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;坚持金融服务实体经济本质要求。完善信托公司服务实体经济能力评价，推动优化业务结构。发挥资产服务信托作用，规范完善家族信托、资产证券化服务信托、预付类资金服务信托等业务品种，更好满足居民财富管理、企业经营发展以及社会治理等合理需求。规范开展资产管理信托业务，加强对科技创新、绿色发展等重大战略、重点领域和薄弱环节的多元化金融支持，服务新质生产力发展。积极发展公益慈善信托业务，深度参与乡村振兴、教育医疗、科技攻关、生态环保等事业，助力共同富裕。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;提升专业能力本领。加强信托公司投研能力和财富管理能力建设，增强信息科技支撑保障作用。完善全面风险管理体系，强化受托履职操作风险管控，做好声誉风险管理，确保业务发展与风险管理能力相适应。提升固有资产的安全性和流动性，提高利润留存比例，增强风险抵御能力。加强专业人才队伍建设。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;突出信托文化本色。积极培育中国特色金融文化，推动信托业加强文化建设。始终坚持诚实守信、以义取利、稳健审慎、守正创新、依法合规，切实履行信义义务，形成良好行业风尚。宣传正面典型，弘扬行业正气，普及信托知识，提升信托业社会认可度。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、严格信托公司市场准入监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;全面加强准入管理。从严设定信托公司机构准入标准，严格实施业务准入，对不符合条件的责令整改或退出，积极有序推进行业减量提质。完善对信托公司董事和高管人员的任职资格要求，并严格审查。加强信托从业人员行为管理。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;严格审查股东资质。对信托公司股东资质和资金来源实施穿透式审查，严禁违规跨业经营、杠杆率过高、存在严重失信行为和重大违法违规记录的企业成为信托公司主要股东或实际控制人。督促信托公司按照反洗钱有关规定管理受益所有人信息。建立股东、实际控制人“黑名单”制度。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、加强信托公司持续监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;加强法人治理监管。深化党建与公司治理有机融合。严格关联交易监管，落实关联方名单制、信息披露和监管报告等要求，严禁向关联方输送利益。强化合规风控导向，信托公司股东优化对信托公司的绩效评价体系，信托公司完善内部考核和薪酬管理。落实董事、高管人员及其他关键岗位人员薪酬延期支付和追索扣回制度。加强异地经营监管。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;强化股东、实际控制人监管。加强对信托公司主要股东资质和行为的定期评估。严禁股东、实际控制人及其一致行动人干涉信托公司独立经营，严惩占用信托资金、转移信托公司资产等行为，及时纠正和查处股东、实际控制人不当行为。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;加强分级分类监管。动态优化监管评级要素，持续完善信托公司监管评级。强化监管评级结果运用，科学合理匹配监管资源与监管强度，实施扶优限劣的差异化监管政策。对监管评级较差的信托公司，依法采取限制经营区域、业务范围或规模增速等措施。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;严厉打击违法违规行为。提升对信托公司现场检查的覆盖面和针对性。加大对重大问题线索和案件的稽查力度。严格落实应罚尽罚、罚没并举和“双罚”制度。强化行刑衔接、纪法衔接，形成对违法股东、实际控制人、董事和高管人员、其他关键岗位人员的有力震慑。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;五、加强信托业务全过程监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;严格信托设立和销售监管。严格按照信托业务分类管理要求设立信托，加强信托业务登记管理，确保信托业务名实相符。严格落实信托产品适当性管理要求。规范销售行为，严格代销管理，严禁非金融机构代销信托产品。严厉打击虚假披露、违规承诺、误导销售、向非合格投资者销售等违规行为。严格履行反洗钱义务，按照反洗钱有关规定识别和保存受益所有人信息。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;加强信托存续期监管。严格落实信托财产独立性管理要求。完善各类信托财产运用规范。严禁背信运用信托财产，严厉打击违规投资、规避监管等行为。加强对信托资金流向的穿透式跟踪。严格信托产品资产风险分类和净值化管理。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;强化尽职履责和信息披露。完善开展信托业务的受托责任尽职要求。健全信息披露制度，规范信息披露行为和内容，加大对应披未披、迟披漏披、虚假披露等违规行为的监管力度，提升信息披露质量。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;规范信托到期清算。全面贯彻卖者尽责、买者自负原则。坚决打破刚性兑付，严禁通过滚动发行信托产品、挪用其他信托资金、违规筹集资金等方式违规兑付。信托公司失责的，依法落实其赔偿责任，保障受益人合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;六、加强风险防范化解&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;加强信托公司风险预警和早期干预。建立信托公司风险预警机制，规范风险预警流程。持续开展信托公司风险排查，实施年度风险评估，准确掌握风险底数，及时制定风险应对预案。做实信托公司恢复与处置机制。完善信托公司早期干预的触发条件和实施流程，有序采取早期干预措施，严防风险积聚爆发。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;稳妥有序处置高风险信托公司。明确高风险信托公司认定标准，建立健全高风险信托公司风险处置规程。压实高风险信托公司的自救责任，依法依规落实股东、实际控制人义务。落实有关地方政府的风险处置属地责任。金融管理部门切实履行监管责任。完善行业保障基金管理，提升支持化险能力。分类有序处置高风险信托公司，及时制定实施风险处置预案。对风险严重、不具备救助价值的信托公司，依法推进破产。加快存量高风险信托公司风险处置。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;及时排查处置信托业务风险。定期排查信托业务风险，实施风险产品清单制管理，有序推进风险化解。加强信托资金来源和投向监测，强化对投向集中、风险较高、结构复杂、规模增长过快业务的监管。定期通报信托业务风险，加强风险警示，统一监管要求。压实信托公司及关键岗位人员责任，稳妥有序推进信托风险资产处置。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;加强重点领域风险防控。严密监测金融同业通道业务、非标资金池业务、房地产和地方政府融资平台等领域信托业务风险。坚决清理金融同业通道业务、非标资金池业务。稳妥化解房地产领域信托业务风险。坚决纠正信托公司涉地方政府融资平台领域违法违规行为。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;七、协同推动信托业规范发展&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;加强信托制度建设。推动修订《中华人民共和国信托法》。推动形成更加系统完善的信托相关案件审理标准。建立健全信托财产登记制度，推动非资金信托财产登记落地。设立慈善信托开展慈善活动的，依法享受税收优惠。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;提升信托监管能力。加强信托监管规则建设。建立健全信托监管信息系统。改进监管方法，加强监管专业能力建设。增加信托监管资源，充实信托监管力量。加强监管人员履职行为管理，强化监管履职问责。完善离职人员管理。把政治建设放在更加突出的位置，深入推进全面从严治党。铲除腐败问题产生的土壤和条件，坚决惩治腐败与风险交织、资本与权力勾连等腐败问题，营造风清气正的政治生态。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;强化多方协调联动。加强央地协同，建立央地监管信息定期通报、重大事项会商等制度，共同做好高风险信托公司处置等工作。在信托公司法人治理、股东股权管理等方面加强跨部门沟通协调和信息共享。加强与司法机关在违法违规股东清退、高风险机构处置、信托风险资产处置等方面的协同配合。发挥行业自律管理、审计监督、社会监督等作用，推动信托业高质量发展。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/content/202501/content_7001454.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7001454</guid><pubDate>Mon, 27 Jan 2025 11:00:03 GMT</pubDate><author>国务院办公厅/穆淼</author><category>财政、金融、审计\其他</category><category>其他</category><category>信托</category><category>金融</category><category>防风险</category></item><item><title>国务院关于《京津冀国土空间规划（2021—2035年）》的批复国务院关于《京津冀国土空间规划（2021—2035年）》的批复</title><description>&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: center; font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;24&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;国务院关于《京津冀国土空间规划&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: center; font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;24&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;（2021—2035年）》的批复&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;国函〔2025〕19号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em;&quot;&gt;自然资源部：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;你部关于报请批准《京津冀国土空间规划（2021—2035年）》的请示收悉。现批复如下：&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;一、原则同意自然资源部组织起草的《京津冀国土空间规划（2021—2035年）》（以下简称《规划》）。《规划》是国家级国土空间专项规划，是京津冀地区空间发展的指南、可持续发展的空间蓝图，是各类开发保护建设活动的基本依据，请认真组织实施。《规划》实施要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中、三中全会精神，完整准确全面贯彻新发展理念，坚持以人民为中心，统筹发展和安全，促进人与自然和谐共生，落实京津冀协同发展战略部署，支撑京津冀建成世界一流城市群，更好发挥高质量发展动力源作用，成为中国式现代化建设的先行区、示范区。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;二、筑牢安全发展的空间基础。到2035年，京津冀地区耕地保有量不低于9433.99万亩，其中永久基本农田保护面积不低于8224.44万亩；生态保护红线面积不低于4.23万平方千米，其中海洋生态保护红线面积不低于0.14万平方千米；城镇开发边界扩展倍数控制在基于2020年城镇建设用地规模的1.3倍以内；单位国内生产总值建设用地使用面积下降不少于40%；大陆自然岸线保有率不低于国家下达任务；用水总量不超过国家下达指标。明确自然灾害风险重点防控区域，划定地质灾害、洪涝、森林防火等风险控制线，落实战略性矿产资源、历史文化保护等安全保障空间，全面锚固高质量发展的空间底线。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;三、构建支撑新发展格局的国土空间体系。深入实施区域协调发展战略、区域重大战略、主体功能区战略、新型城镇化战略和乡村振兴战略，促进形成主体功能明显、优势互补、高质量发展的国土空间开发保护新格局。按照主体功能定位，构建有利于有序疏解北京非首都功能的空间格局，深化京津冀地区协同发展，增强区域整体竞争力和综合承载力，深度融入共建“一带一路”，加强与黄河流域、长江经济带、粤港澳大湾区、长三角地区等区域重大战略地区的协同联动。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;四、系统优化国土空间开发保护格局。牢牢牵住疏解北京非首都功能这个“牛鼻子”，支撑首都功能区域优化布局。北京市立足“四个中心”建设，加强控增量和疏存量相结合，推进城市功能重组优化，提升北京城市副中心对首都功能的服务保障能力。天津市加强滨海新区与北京城市副中心、河北雄安新区的协同联动，加强北方国际航运核心区建设，提升对外开放门户功能。河北雄安新区着力提升北京非首都功能疏解集中承载地功能。河北省发挥环京地区优势，以及生态、矿产、港口、海洋等特色资源优势，强化支撑区域产业链创新链构建、农产品供应保障、能源保供、生态环境优化、文旅康养服务等功能，以石家庄市辐射带动冀南地区加强与北京、天津、河北雄安新区的协同联动。京津冀三省市加强对重点交界地区的空间统筹和联合管控。巩固黄淮海平原农产品主产区，夯实华北粮仓空间基础。在北京市、天津市、河北环京地区重点推动现代都市农业发展，发挥农产品就近保障功能，支持发展高效节水农业、生猪和奶牛养殖、海洋牧场等，提升区域粮食生产和重要农产品供给能力。县域统筹推动城乡融合，促进城乡要素双向流动，加强城乡基础设施和公共服务设施一体化布局，支持乡村振兴。筑牢华北生态屏障，保障京津冀地区生态安全。推进北方防沙带建设，提升燕山—太行山等地区水源涵养功能，改善重要河湖湿地水生态，加大渤海湾综合整治力度，协同推进山水林田湖草沙一体化保护和系统治理。强化现代化基础设施对京津冀高质量发展的支撑保障。建设都市圈多层次轨道交通网络，打造世界级机场群、港口群，完善区域一体化公路交通网络和物流网络布局，完善水利基础设施配置，构建多水源供水网络。增强区域应对气候变化的安全韧性，统筹协调区域和城市防洪排涝功能，提高海河流域河道行洪能力，强化蓄滞洪区规划管控，加强城市内外河湖水系衔接，构建海岸带综合防护体系，平急结合优化防灾减灾救灾资源的区域布局。整体保护区域文化遗产和自然遗产，打造高品质休闲游憩空间，创造优良人居环境，展现京畿特色文化底蕴。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;五、维护规划严肃性权威性。《规划》是对京津冀地区国土空间作出的全局安排，是区域国土空间保护、开发、利用、修复的政策和总纲，是有关地方各级编制实施国土空间规划的重要依据，必须严格执行。要自觉接受国土空间规划的指导约束，不得随意修改、违规变更，对不符合国土空间规划的用地用海、未批先建等违法违规行为要严肃查处。按照定期体检和五年一评估的要求，健全各级各类国土空间规划实施监测评估预警机制，将规划评估结果作为规划实施监督考核的重要依据。建立健全规划监督、执法、问责联动机制，实施规划全生命周期管理。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;六、做好规划实施保障。京津冀三省市人民政府要加强组织领导，明确责任分工，健全工作机制，完善配套政策措施，将《规划》确定的目标指标、重点任务等纳入有关地方各级国土空间规划，加快形成统一的国土空间规划体系，统筹国土空间开发保护。强化对水利、交通、能源、农业、信息、市政等基础设施以及公共服务设施、军事设施、生态环境保护、文物保护、林业草原等专项规划的指导约束，在国土空间规划“一张图”上协调解决矛盾问题，合理优化空间布局。京津冀三省市要充分发挥国土空间规划委员会作用，加强对跨省域规划编制实施管理的统筹协调，强化对交界地区市县级国土空间规划的传导要求。按照“统一底图、统一标准、统一规划、统一平台”的要求，完善国土空间规划“一张图”系统和国土空间基础信息平台，建立国土空间规划实施监测网络，提高空间治理数字化水平。自然资源部要会同有关方面根据职责分工，密切协调配合，加强指导、监督和评估，确保实现《规划》确定的各项目标和任务。各有关部门要坚决贯彻党中央、国务院关于“多规合一”改革的决策部署，不在国土空间规划体系之外另设其他空间规划。《规划》实施中的重大事项要及时请示报告。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right; text-indent: 32px; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;国务院　　　　　　　&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;2025年1月26日　　　　　&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（此件公开发布）&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/content/202501/content_7001453.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7001453</guid><pubDate>Mon, 27 Jan 2025 11:00:02 GMT</pubDate><author>国务院/杨鹤</author><category>国土资源、能源\其他</category><category>其他</category><category>国务院</category><category>京津冀</category><category>国土空间</category><category>批复</category></item><item><title>古树名木保护条例古树名木保护条例</title><description>&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;中华人民共和国国务院令 &lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;第800号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;《古树名木保护条例》已经2025年1月3日国务院第50次常务会议通过，现予公布，自2025年3月15日起施行。&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 32px;&quot;&gt;总理　　李强　　　　　　　　&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;2025年1月25日　　　　　&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;font-size: 24px;text-align: center;white-space: normal&quot;&gt;古树名木保护条例&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第一条&lt;/strong&gt;　为了加强对古树名木的保护，推进生态文明建设，传承中华优秀传统文化，制定本条例。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二条&lt;/strong&gt;　本条例所称古树，是指树龄100年以上的树木，不包括人工培育、以生产木材为主要目的的商品林中的树木。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;本条例所称名木，是指具有重要历史、文化、科学、景观价值或者具有重要纪念意义的树木。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三条&lt;/strong&gt;　国家保护古树名木，禁止损害古树名木及其生长环境。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第四条&lt;/strong&gt;　古树名木保护管理工作坚持中国共产党的领导，坚持保护第一、合理利用、分级管理的原则，构建政府主导、属地负责、社会参与的工作机制。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第五条&lt;/strong&gt;　全国绿化委员会负责组织领导全国古树名木保护管理工作。国务院林业主管部门、住房城乡建设主管部门（以下统称国务院古树名木主管部门）按照职责分工负责全国古树名木保护管理工作。国务院其他有关部门在各自职责范围内负责古树名木保护管理相关工作。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;县级以上地方人民政府应当加强对古树名木保护管理工作的组织领导。县级以上地方人民政府林业主管部门、城市绿化主管部门（以下统称县级以上地方人民政府古树名木主管部门）按照职责分工负责本行政区域内古树名木保护管理工作。县级以上地方人民政府其他有关部门在各自职责范围内负责古树名木保护管理相关工作。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;乡镇人民政府、街道办事处以及村民委员会、居民委员会应当协助做好古树名木保护管理相关工作。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第六条&lt;/strong&gt;　县级以上人民政府开展古树名木保护管理工作所需经费，应当按照财政事权和支出责任划分原则列入本级预算。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;国家鼓励通过认捐、认养等多种形式资助古树名木保护事业。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第七条&lt;/strong&gt;　国家鼓励、支持古树名木保护科学研究和先进技术推广应用，提高古树名木保护管理水平。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;国务院有关部门、县级以上地方人民政府及其有关部门应当采取多种形式，组织开展古树名木保护宣传教育，传承古树名木文化，增强全社会的古树名木保护意识，营造保护古树名木的良好社会氛围。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第八条&lt;/strong&gt;　对古树按照下列标准实行分级保护：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（一）树龄500年以上的，实行一级保护；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（二）树龄300年以上不满500年的，实行二级保护；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（三）树龄100年以上不满300年的，实行三级保护。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;省、自治区、直辖市人民政府根据实际情况，可以决定对城市内树龄300年以上不满500年的古树实行一级保护、树龄100年以上不满300年的古树实行二级保护。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;对名木均实行一级保护，不受树龄限制。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第九条&lt;/strong&gt;　全国绿化委员会每10年组织开展一次全国古树名木资源普查。普查间隔期内，县级以上地方人民政府古树名木主管部门适时开展古树名木资源补充调查。在普查、补充调查以及古树名木认定等工作中，县级以上地方人民政府古树名木主管部门可以组织开展古树名木鉴定。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;国家鼓励单位、个人提供古树名木资源信息。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十条&lt;/strong&gt;　县级以上地方人民政府古树名木主管部门根据古树名木资源普查、补充调查结果认定古树名木，报本级人民政府批准后依法公布。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;实行一级保护的古树和名木由省、自治区、直辖市人民政府古树名木主管部门认定，实行二级保护、三级保护的古树分别由设区的市级、县级人民政府古树名木主管部门认定。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;对在一定区域内集中生长形成的古树群体，可以实行整体保护，并按照涉及古树名木的最高保护等级，由相应的地方人民政府古树名木主管部门认定为古树群，报本级人民政府批准后依法公布。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;古树名木的认定和公布实行动态管理。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;古树名木认定和分级保护管理的具体办法由国务院古树名木主管部门规定。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十一条&lt;/strong&gt;　县级以上地方人民政府古树名木主管部门应当建立古树名木档案，并按照有关规范和要求，对古树名木设立保护标志，建设相应的保护设施，采取相应的保护措施。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;县级人民政府应当按照国务院古树名木主管部门的规定，划定古树名木保护范围，并依法公布。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;古树名木保护范围划定后，应当及时纳入国土空间规划实施监督信息系统。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;因生态保护等公共利益需要，造成古树名木相关权利人合法权益受到损害的，县级以上地方人民政府应当依法给予补偿；涉及属于集体所有、私人所有的古树名木的，县级以上地方人民政府可以采取措施合理照顾有关单位、个人的利益。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十二条&lt;/strong&gt;　县级人民政府古树名木主管部门应当按照有利于加强古树名木日常养护的原则，明确有关单位、个人作为古树名木的日常养护责任人，与日常养护责任人签订日常养护协议，根据古树名木权属情况、保护等级、养护状况、养护费用等，明确双方权利义务。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;对在古树名木保护管理工作中作出突出贡献的单位、个人，按照国家有关规定给予表彰和奖励。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十三条&lt;/strong&gt;　县级人民政府古树名木主管部门应当加强对日常养护责任人的技术指导和培训，提高日常养护责任人的科学养护能力。日常养护责任人应当严格履行养护义务，对损害古树名木及其生长环境的行为应当予以制止。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;日常养护责任人发现古树名木遭受损害或者出现生长异常等情形的，应当及时报告县级人民政府古树名木主管部门，县级人民政府古树名木主管部门应当及时组织现场调查，并对所涉古树名木采取救治、复壮等措施。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十四条&lt;/strong&gt;　禁止采伐古树名木。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;因重大植物疫情防控、抢险救灾等特殊紧急情形，依法采取应急处置措施采伐古树名木的，县级人民政府有关部门应当及时通知县级人民政府古树名木主管部门。县级人民政府古树名木主管部门应当在应急处置工作结束后30日内将有关情况逐级报告至省、自治区、直辖市人民政府古树名木主管部门。涉及实行一级保护的古树和名木的，省、自治区、直辖市人民政府古树名木主管部门应当报告国务院古树名木主管部门。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十五条&lt;/strong&gt;　古树名木原则上实行原地保护，不得移植。有下列情形之一，确需移植古树名木的，建设单位应当提出移植申请并提交相应的移植和养护方案，按照涉及古树名木的最高保护等级，经认定该古树名木的县级以上地方人民政府古树名木主管部门审核并报本级人民政府批准：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（一）国家能源、交通、水利、军事设施等重点建设项目选址确实无法避让古树名木；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（二）省、自治区、直辖市能源、交通、水利等重点建设项目选址确实无法避让实行二级保护、三级保护的古树；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（三）其他基础设施建设项目选址确实无法避让实行三级保护的古树。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;古树名木的生长状况可能危害公众生命安全，采取修剪、支撑等防护措施仍无法消除安全隐患的，由县级人民政府古树名木主管部门提出相应的移植和养护方案，按照管理权限报有关人民政府批准。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十六条&lt;/strong&gt;　移植古树名木应当就近实施。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;古树名木移植，属于本条例第十五条第一款规定情形的，移植费用和移植后5年内的养护费用由建设单位承担；属于本条例第十五条第二款规定情形的，移植费用和移植后5年内的养护费用由有关县级人民政府承担。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十七条&lt;/strong&gt;　任何单位、个人不得实施下列损害古树名木及其生长环境的行为：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（一）买卖、运输、加工非法采伐、移植的古树名木；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（二）挖根、剥损树皮、过度修剪枝干；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（三）向古树名木灌注有毒有害物质；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（四）在古树名木保护范围内铺设非通透性硬化地面、使用明火、堆放重物、倾倒易燃易爆物品或者有毒有害物质；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（五）在古树名木上刻划、架设线缆、缠绕或者悬挂物体等，攀爬古树名木；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（六）破坏古树名木保护设施、保护标志；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（七）其他损害古树名木及其生长环境的行为。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十八条&lt;/strong&gt;　建设项目选址、建设，应当避开古树名木保护范围；因特殊情况不能避开，确需在古树名木保护范围内新建、扩建建筑物、构筑物或者铺设管线的，应当在施工前报告县级以上地方人民政府古树名木主管部门，并按照要求采取必要的工程措施，尽可能减轻对古树名木及其生长环境的损害。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;古树名木保护范围内已有的建筑物、构筑物、管线等，不符合古树名木保护要求的，县级人民政府应当有计划地组织治理。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;古树名木保护与文物保护相关时，由县级以上地方人民政府古树名木主管部门和文物主管部门共同制定保护措施。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第十九条&lt;/strong&gt;　在不损害古树名木及其生长环境的前提下，可以开展下列活动：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（一）合理利用古树名木资源开展保护技术、遗传育种、生物学等科学研究，推广应用科研成果；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（二）结合历史文化名镇名村、历史文化街区、传统村落以及传统节庆、民俗，挖掘古树名木的历史和文化价值；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（三）开展科普宣教，促进古树名木资源与生态旅游融合发展；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（四）古树名木属于传统经济树种的，相关权利人依法开展必要的生产经营活动。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十条&lt;/strong&gt;　古树名木死亡的，由认定该古树名木的县级以上地方人民政府古树名木主管部门组织确认、查明原因并提出处置意见报本级人民政府；具有原地保留价值的，予以保留，并根据实际情况采取必要的保护措施。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十一条&lt;/strong&gt;　县级以上地方人民政府古树名木主管部门应当建立古树名木分级保护巡查制度，根据古树名木的保护等级、分布地域、长势情况等确定巡查周期，定期开展巡查。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;对位于偏远地区和交通不便地区的古树名木，县级以上人民政府古树名木主管部门可以利用大数据、卫星遥感、无人机等技术手段开展动态监控。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;国家鼓励单位、个人举报、制止损害古树名木及其生长环境的行为。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十二条&lt;/strong&gt;　国务院古树名木主管部门应当建立古树名木保护管理信息平台。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;县级以上地方人民政府古树名木主管部门应当及时将本行政区域内的古树名木数据信息归集至古树名木保护管理信息平台。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十三条&lt;/strong&gt;　县级以上人民政府古树名木主管部门依照本条例规定，按照职责分工对古树名木保护管理等活动进行监督检查，有权采取下列措施：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（一）询问被检查单位、个人，要求其对与监督检查事项有关的情况作出说明；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（二）进行现场检查；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（三）查阅、复制有关文件、资料，对可能被转移、销毁、隐匿或者篡改的文件、资料予以封存；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（四）查封、扣押涉嫌违法活动的场所、设施或者财物。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;县级以上人民政府古树名木主管部门依法进行监督检查，有关单位、个人应当予以配合，不得拒绝、阻碍。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十四条&lt;/strong&gt;　对古树名木保护管理工作不力、问题突出的地区，国务院古树名木主管部门可以约谈有关地方人民政府及其有关部门主要负责人，要求其采取措施及时整改。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;古树名木保护管理情况，应当纳入领导干部自然资源资产离任审计。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十五条&lt;/strong&gt;　国务院古树名木主管部门、县级以上地方人民政府及其古树名木主管部门、其他有关部门的工作人员在古树名木保护管理工作中滥用职权、玩忽职守、徇私舞弊的，依法给予处分。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十六条&lt;/strong&gt;　违反本条例规定，采伐、移植古树名木的，由县级以上地方人民政府古树名木主管部门责令停止违法行为、采取补救措施，没收违法所得，并依照下列规定处以罚款：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（一）涉及实行一级保护的古树和名木的，处每株50万元以上100万元以下的罚款；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（二）涉及实行二级保护的古树的，处每株20万元以上50万元以下的罚款；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（三）涉及实行三级保护的古树的，处每株10万元以上20万元以下的罚款。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;违反本条例规定，损害古树名木及其生长环境，造成古树名木死亡的，依照前款规定处罚。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十七条&lt;/strong&gt;　有本条例第十七条第一项、第二项、第三项、第四项规定行为之一的，由县级以上地方人民政府古树名木主管部门责令停止违法行为、采取补救措施，没收违法所得，并处1万元以上10万元以下的罚款；拒不停止违法行为、不采取补救措施或者造成严重后果的，并处5万元以上20万元以下的罚款。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;有本条例第十七条第五项、第六项、第七项规定行为之一的，由县级以上地方人民政府古树名木主管部门责令停止违法行为、采取补救措施，没收违法所得，可以并处1万元以下的罚款；拒不停止违法行为、不采取补救措施或者造成严重后果的，并处1万元以上10万元以下的罚款。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十八条&lt;/strong&gt;　违反本条例第十八条第一款规定的，由县级以上地方人民政府古树名木主管部门责令停止违法行为、限期恢复原状或者采取其他补救措施，没收违法所得；拒不停止违法行为、逾期不恢复原状、不采取其他补救措施或者造成严重后果的，依照下列规定处以罚款：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（一）涉及实行一级保护的古树和名木的，处每株20万元以上50万元以下的罚款；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（二）涉及实行二级保护的古树的，处每株10万元以上20万元以下的罚款；&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（三）涉及实行三级保护的古树的，处每株5万元以上10万元以下的罚款。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第二十九条&lt;/strong&gt;　违反本条例规定，给他人造成损失的，依法承担赔偿责任；构成违反治安管理行为的，依法给予治安管理处罚；构成犯罪的，依法追究刑事责任。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;第三十条&lt;/strong&gt;　本条例自2025年3月15日起施行。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/content/202501/content_7001413.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7001413</guid><pubDate>Mon, 27 Jan 2025 11:00:00 GMT</pubDate><author>国务院/刘畅</author><category>城乡建设、环境保护\环境监测、保护与治理</category><category>环境监测、保护与治理</category><category>古树名木</category><category>保护</category><category>条例</category></item><item><title>国务院办公厅印发《关于推动文化高质量发展的若干经济政策》的通知国务院办公厅印发《关于推动文化高质量发展的若干经济政策》的通知</title><description>&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;国务院办公厅印发《关于推动&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;文化高质量发展的若干经济政策》的通知&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-align: center; text-indent: 0em; font-size: 16px;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;16&quot; style=&quot;font-family: 楷体, SimKai; font-size: 16px;&quot;&gt;国办发〔2025〕4号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em;&quot;&gt;各省、自治区、直辖市人民政府，国务院各部委、各直属机构：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;中央宣传部会同中央网信办、国家发展改革委、科技部、工业和信息化部、财政部、人力资源社会保障部、自然资源部、商务部、文化和旅游部、中国人民银行、税务总局、广电总局等有关部门拟定的《关于推动文化高质量发展的若干经济政策》已经国务院同意，现印发给你们，请认真贯彻执行。&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;国务院办公厅　 　　    &lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;2025年1月20日          &lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（此件公开发布）&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;关于推动文化高质量发展的若干经济政策&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;为全面贯彻党的二十大和二十届二中、三中全会精神，深入贯彻习近平文化思想，进一步深化文化体制机制改革，推动文化高质量发展，制定以下政策。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、关于财政支持&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（一）建立健全与文化强国建设和国家财力相适应的财政投入机制，完善多元化投入机制，保障文化领域重点规划和项目支出。完善财政资金使用管理方式，强化财政资金在优化文化服务和文化产品供给中的引导作用，有效调动社会力量参与文化建设。深化公共文化领域财政事权和支出责任划分改革。统筹用好中央对地方文化领域转移支付资金，向农村地区、革命老区、民族地区、边疆地区、欠发达地区倾斜，推动城乡文化资源均衡配置、优质文化资源直达基层。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（二）支持党的创新理论研究，推动构建中国哲学社会科学自主知识体系，创新马克思主义理论研究和建设工程，实施哲学社会科学创新工程。提高文化原创能力，重点支持文学、艺术、新闻、出版、影视、动漫等领域精品创作。鼓励因地制宜布局文化设施，打造中国特色、世界一流的图书馆、博物馆、美术馆、科技馆。鼓励有条件的地方出台对免费开放公共文化设施提供延时错时服务的激励政策，提高公共文化设施服务无障碍和适老化程度。面向未成年人等加大公共文化服务提供力度，引导扶持群众性文化活动和赛事。推动完善国有文艺院团建设发展机制。通过政府购买服务等方式，鼓励社会力量参与公共文化服务和文化遗产保护传承。支持全媒体、文化云等建设，支持构建适应全媒体生产传播工作机制和评价体系，推进主流媒体系统性变革，加大对超高清节目创作生产、频道建设、传输服务的支持力度，促进超高清端到端全产业链优化升级，持续推动有线电视网络整合，建设新型广电网络。支持对文物资源密集区、文物和非物质文化遗产的系统保护和合理利用，推动历史文化名城和历史文化街区、村镇以及传统村落整体保护和活态传承，支持文化遗产防灾减灾救灾及安全监测体系建设。支持海外文化机构建设和合作，支持文化遗产领域国际交流合作和国际发展援助，支持国家级对外文化贸易基地建设发展，加快培育具有国际竞争力的文化出口重点企业，促进文化企业和产品、服务“出海”。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（三）2027年年底前，中央财政继续安排文化产业发展专项资金，创新投入方式，推动实施重大文化产业项目，促进文化产业高质量发展。通过中央国有资本经营预算等渠道，支持国有文化企业落实国家文化发展战略。经省级人民政府批准，2027年年底前省属重点文化企业可免缴国有资本收益。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、关于税收优惠&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（四）落实《关于延续实施宣传文化增值税优惠政策的公告》（财政部、税务总局公告2023年第60号）、《关于延续实施支持文化企业发展增值税政策的公告》（财政部、税务总局公告2023年第61号）、《关于延续实施文化体制改革中经营性文化事业单位转制为企业有关税收政策的公告》（财政部、税务总局、中央宣传部公告2023年第71号）等文件中规定的优惠政策。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（五）经营性文化事业单位于2022年12月31日前转制为企业的，自转制注册之日起至2027年12月31日免征企业所得税；由财政部门拨付事业经费的文化单位于2022年12月31日前转制为企业的，自转制注册之日起至2027年12月31日对其自用房产免征房产税。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、关于金融服务&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（六）鼓励银行业金融机构进一步提升对文化企业的金融支持力度和服务水平。发挥贷款市场报价利率改革效能和指导作用，推动文化企业综合融资成本保持在合理水平。支持银行业金融机构探索完善文化企业信用风险管理机制，优化文化企业信贷管理体系，鼓励银行业金融机构围绕文化遗产保护探索开展相关金融服务。提升对外文化投资便利化水平，为文化贸易企业提供优质跨境结算服务。鼓励保险机构开展面向文化单位的保险业务，提供知识产权、影视作品、舞台艺术、文化遗产等领域保险产品和服务。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（七）支持符合条件的文化企业在主板、创业板、科创板、北交所等上市和再融资。支持符合条件的文化企业发行债券融资。支持符合条件的旅游基础设施项目发行基础设施领域不动产投资信托基金。更好发挥政府投资基金作用，鼓励社会资本依法依规投资文化产业。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（八）完善文化企业无形资产确权、登记、托管、投资、流转和处置体系，健全无形资产抵押、质押贷款等模式，创新金融产品和服务。完善版权登记体系，优化版权质押登记流程，提高版权融资服务便利化水平。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、关于科技创新&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（九）探索文化和科技融合的有效机制，支持利用互联网思维和信息技术改进文化创作生产流程，推动实现文化建设数字化赋能、信息化转型。在国家和地方科技发展规划中进一步加大对文化科技创新的支持力度，支持新闻媒体、文化遗产等领域培育建设全国重点实验室，支持文化领域培育建设国家技术创新中心，研究在国家重点研发计划中设立文化科技相关重点专项，围绕重大需求加强共性关键技术研发和系统集成。研究制定国家文化科技创新工程纲要。支持文化和科技融合企业、园区发展，加快布局文化科技创新平台。健全文化科技创新服务体系，加速文化科技创新成果转化。完善文化领域高新技术企业认定标准。推进文化数据标准化规范化建设，鼓励文化企事业单位开展文化数据资源开发利用。支持有能力的民营企业牵头承担文化领域国家重大技术攻关任务。加强文化数字化基础设施建设，搭建文化数据服务平台。建设文化领域人工智能高质量数据集，支持文化领域大模型建设。提升文化贸易数字化水平，加强数字文化内容建设和国际化发展。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;五、关于用地保障&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（十）依法依规保障文化企业合理用地需求。经营性文化事业单位转制涉及的原划拨土地，转制后符合《划拨用地目录》的，可继续以划拨方式使用；不符合《划拨用地目录》的，应当依法实行有偿使用。经省级以上人民政府批准，经营性文化事业单位转制为国有独资或国有控股企业的，原生产经营性划拨用地，经批准可采用作价出资（入股）方式配置。探索适应古遗址、古墓葬、文物建筑、历史文化街区和村镇、传统村落等保护要求的用地管理机制。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;六、关于收入分配&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（十一）落实事业单位绩效工资政策，合理核定文化事业单位绩效工资总量，落实内部分配自主权。完善内部分配制度，绩效工资向业务骨干和作出突出业绩的人员倾斜、向一线人员倾斜、向关键岗位和特殊岗位倾斜。落实事业单位高层次人才工资分配激励政策，允许对符合有关规定的高层次人才实行协议工资、项目工资、年薪制等分配方式，所需绩效工资总量在本单位绩效工资总量中单列，并以适当方式在本单位公开。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（十二）对行业周期性特征明显、经济效益年度间波动较大，以及投入产出期阶段性明显或者存在其他特殊情况的国有独资、控股文化企业，经主管部门同意，工资总额预算可按周期进行管理，周期最长不超过三年。对承担国家重大文化活动（工程）的企业，经认定可单独分类核算、分类考核。支持国有文化企业按照有关规定统筹运用股权激励、员工持股、项目跟投等中长期激励政策，以价值创造为导向，激发活力、提高效率。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;七、关于支持转制企业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（十三）转制文化企业按企业办法参加社会保险，转制时在职人员符合国家规定的连续工龄认定为视同缴费年限，不再补缴基本养老保险费。支持转制文化企业按规定建立企业年金，提高职工退休后收入水平。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（十四）转制文化企业离休人员的医疗保障继续执行现行办法，也可按照所在统筹地区有关规定纳入离休人员医药费单独统筹，所需资金按原渠道解决；转制前已退休人员中，原享受公费医疗的，在按规定参加所在统筹地区基本医疗保险的基础上，可参照国家公务员医疗补助办法，实行医疗补助。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（十五）原事业编制内职工的住房公积金、住房补贴中由财政负担部分，转制后继续由财政部门在预算中拨付；转制前人员经费由财政负担的离退休人员的住房补贴尚未解决的，转制时由财政部门一次性拨付解决；转制后原有的正常事业费继续拨付。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;八、关于组织实施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（十六）中央宣传部会同中央网信办、国家发展改革委、科技部、工业和信息化部、财政部、人力资源社会保障部、自然资源部、住房城乡建设部、商务部、文化和旅游部、中国人民银行、税务总局、中国证监会、广电总局、国家文物局等部门，进一步加强协作配合，形成推动文化高质量发展合力。各地区各有关部门结合工作实际，进一步压实责任，完善政策，推动各项措施落地见效。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/content/202501/content_7000958.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7000958</guid><pubDate>Fri, 24 Jan 2025 11:00:00 GMT</pubDate><author>国务院办公厅/夏金</author><category>文化、广电、新闻出版\文化</category><category>文化</category><category>国务院办公厅</category><category>高质量发展</category><category>经济政策</category><category>通知</category></item><item><title>中共中央 国务院 中央军委关于给叶光富颁发“二级航天功勋奖章” 授予李聪、李广苏“英雄航天员”荣誉称号并颁发“三级航天功勋奖章”的决定</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;新华社北京1月23日电&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 0em; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(51, 51, 153);&quot;&gt;&lt;strong&gt;中共中央 国务院 中央军委&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-indent: 0em;&quot;&gt;关于给叶光富颁发“二级航天功勋奖章”&lt;br&gt;授予李聪、李广苏“英雄航天员”荣誉称号&lt;br&gt;并颁发“三级航天功勋奖章”的决定&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(51, 51, 153); text-indent: 0em; font-family: 楷体, SimKai;&quot;&gt;（2025年1月23日）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;2024年4月25日，神舟十八号载人飞船成功发射，航天员叶光富、李聪、李广苏驾乘飞船顺利进驻天和核心舱，在轨驻留6个月，先后进行2次出舱活动，实施6次载荷货物气闸舱进出舱任务，完成80余项空间站建设升级维护维修任务，开展近百项空间科学实验与应用载荷在轨实（试）验，于2024年11月4日安全返回。神舟十八号载人飞行任务，是我国载人航天工程进入空间站应用与发展阶段的第三次载人飞行任务，刷新中国航天员单次任务连续在轨飞行时长、单次出舱活动时间纪录，首次圆满完成我国在轨水生生态研究项目，实施国际上首次植物茎尖干细胞功能在轨研究，标志着中国航天事业高水平科技自立自强迈出新步伐，对提升我国综合国力和中华民族凝聚力，进一步增强全体中华儿女民族自信心和自豪感，激励全党全军全国各族人民团结奋进、砥砺前行，具有重要意义。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;神舟十八号载人飞行任务的圆满成功，凝聚着广大科技工作者、航天员、干部职工、解放军指战员的智慧和心血。叶光富、李聪、李广苏同志是其中的杰出代表，他们铁心向党、矢志报国，锐意进取、团结协作，向世界展示了强大的中国精神、中国力量。叶光富同志时隔两年再上太空并担任指令长，成为我国首位累计飞行时长超过一年的航天员。李聪同志扎实训练、艰苦磨砺，光荣入选神舟十八号乘组，出色完成担负任务。李广苏同志沉着果敢、勇挑重担，首次出舱即圆满完成首次空间站空间碎片防护装置安装任务。为褒奖他们为我国载人航天事业建立的卓著功绩，中共中央、国务院、中央军委决定，给叶光富同志颁发“二级航天功勋奖章”，授予李聪、李广苏同志“英雄航天员”荣誉称号并颁发“三级航天功勋奖章”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;叶光富、李聪、李广苏同志是不忘初心、牢记使命、献身崇高事业的时代先锋，是探索宇宙、筑梦太空、建设航天强国的标兵模范。党中央号召，全党全军全国各族人民要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大和二十届二中、三中全会精神，以受到褒奖的航天员为榜样，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，更加紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，大力弘扬“两弹一星”精神和载人航天精神，奋发进取、守正创新，再接再厉、乘势而上，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业而团结奋斗！&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/202501/content_7000702.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7000702</guid><pubDate>Thu, 23 Jan 2025 09:02:00 GMT</pubDate><author>新华社/杨鹤</author><category>最新政策</category></item><item><title>中共中央 国务院印发《乡村全面振兴规划（2024—2027年）》</title><description>&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;新华社北京1月22日电 近日，中共中央、国务院印发了《乡村全面振兴规划（2024—2027年）》，并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻落实。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;《乡村全面振兴规划（2024—2027年）》主要内容如下。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;实施乡村振兴战略，是以习近平同志为核心的党中央着眼党和国家事业全局作出的重大决策，是新时代新征程“三农”工作的总抓手。为有力有效推进乡村全面振兴，制定本规划。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;一、总体要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的二十大和二十届二中、三中全会精神，认真贯彻落实习近平总书记关于“三农”工作的重要论述，完整准确全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，锚定建设农业强国目标，学习运用“千万工程”经验，健全推动乡村全面振兴长效机制，以确保国家粮食安全、确保农村人口不发生规模性返贫致贫为底线，巩固拓展脱贫攻坚成果，以提升乡村产业发展水平、提升乡村建设水平、提升乡村治理水平为重点，强化科技和改革双轮驱动，强化农民增收举措，扎实推进乡村产业、人才、文化、生态、组织“五个振兴”，加快农业农村现代化，推动农业全面升级、农村全面进步、农民全面发展，为全面建设社会主义现代化国家提供坚强支撑。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;工作中要做到：坚持和加强党对“三农”工作的全面领导，坚持农业农村优先发展，坚持城乡融合发展，坚持农民主体地位，坚持因地制宜、分类施策，坚持人与自然和谐共生，坚持深化改革创新，坚持循序渐进、久久为功。要充分调动亿万农民的积极性、主动性、创造性，一件事情接着一件事情办，一年接着一年干，积小胜为大成。要统筹不同区域，合理确定阶段性重点任务和推进时序，尊重客观规律，不超越发展阶段，不提脱离实际的目标；统筹新型工业化、新型城镇化和乡村全面振兴，缩小城乡差别，促进城乡共同繁荣发展；统筹推进农村经济建设、政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设和党的建设，实现乡村全面提升。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;主要目标是：到2027年，乡村全面振兴取得实质性进展，农业农村现代化迈上新台阶。国家粮食安全根基更加稳固，农业综合生产能力稳步提升，确保中国人的饭碗牢牢端在自己手中；乡村产业更加兴旺，实现乡村产业全链条升级；乡村更加生态宜居，人居环境明显改善，农村基础设施更加完备，城乡基本公共服务均等化水平不断提升；乡风文明持续提升，中华优秀传统文化充分传承发展，农民综合素质全面提高；乡村治理更加有效，乡村治理体系和治理能力现代化水平明显提升；农民生活更加美好、收入水平持续提高，农村低收入人口和欠发达地区分层分类帮扶制度基本建立。东部发达地区、中西部具备条件的大中城市郊区乡村率先基本实现农业农村现代化。到2035年，乡村全面振兴取得决定性进展，农业现代化基本实现，农村基本具备现代生活条件。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;二、优化城乡发展格局，分类有序推进乡村全面振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（一）统筹优化城乡发展布局。以资源环境承载能力和国土空间开发适宜性评价为基础，优化农业、生态和城镇空间。严守耕地和永久基本农田、生态保护红线和城镇开发边界等主要控制线，科学编制实施县级国土空间总体规划。强化耕地保护，坚决整治乱占、破坏耕地等违法行为，严格落实省级党委和政府耕地保护责任，有序恢复耕地，逐步补足耕地保护任务缺口。改革完善耕地占补平衡制度，完善补充耕地质量验收机制，实施耕地有机质提升行动，确保耕地数量有保障、质量有提升。健全保障耕地用于种植基本农作物管理体系，绘制全国耕地种植用途“一张图”。优化乡村功能和空间布局，充分发挥乡村在保障农产品供给和粮食安全、保护生态环境、传承发展中华民族优秀传统文化等方面的特有功能。加强以“七区二十三带”为主体的农产品主产区建设，建设国家粮食安全产业带。筑牢“三区四带”生态安全屏障。保留乡村景观特色，赓续农耕文明。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二）推进城乡融合发展。实施新一轮农业转移人口市民化行动，推行由常住地登记户口提供基本公共服务制度，完善“人地钱挂钩”政策，推动城镇基本公共服务覆盖全部常住人口。保障进城落户农民合法土地权益，依法维护进城落户农民的土地承包权、宅基地使用权、集体收益分配权，探索建立自愿有偿退出的办法。构建城乡统一的建设用地市场。推动人才、技术等要素规范有序向乡村流动。率先在县域内破除城乡二元结构，一体推进城镇和乡村规划、建设和治理，推动城乡基本公共服务均等化。支持中西部农产品主产区县城建设。把乡镇建成乡村治理中心、农村服务中心、乡村经济中心。推动县域产业协同发展，以现代种养业和农产品加工业为基础，构建以县城为枢纽、以小城镇为节点的县域经济体系。发挥各类产业园区带动作用，引导县域产业集聚发展。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三）分类推进乡村全面振兴。细化村庄分类标准，科学确定发展目标。集聚提升类村庄重点强化产业发展，改造提升基础设施；城郊融合类村庄重点推动城乡一体化建设；特色保护类村庄重点改善基础设施和公共环境；搬迁撤并类村庄有序实施搬迁撤并，解决好民生保障、就业增收和生态保护等问题。短期内难以判断的村庄，留足观察和论证时间，重点保障基本民生需要。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（四）衔接推进脱贫地区全面振兴。过渡期内保持主要帮扶政策总体稳定，抓好防止返贫监测，落实帮扶措施，完善覆盖农村人口的常态化防止返贫致贫机制，牢牢守住不发生规模性返贫致贫的底线。加快补齐脱贫地区农村基础设施短板，优先布局产业发展所需配套设施。推进脱贫地区帮扶产业高质量发展，构建成长性好、带动力强的帮扶产业体系，大力发展特色产业，推进消费帮扶，完善脱贫群众参与产业发展和分享收益机制。深化东西部协作、定点帮扶。推进携手促振兴行动，鼓励经济相对发达地区到脱贫地区共兴产业。推动帮扶政策体系向推进乡村全面振兴转换。建立农村低收入人口和欠发达地区分层分类帮扶制度，对有劳动能力的人口，落实产业就业等开发式帮扶措施；对缺乏劳动能力、无法通过产业就业获得稳定收入的人口，完善相关社会救助政策。健全脱贫攻坚国家投入形成资产的长效管理机制。加大对欠发达地区县域振兴发展的支持力度，创新帮扶协作机制。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;三、加快现代农业建设，全方位夯实粮食安全根基&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（五）提高粮食和重要农产品供给保障水平。把确保国家粮食安全作为现代农业建设的首要任务，全面落实粮食安全党政同责，坚持稳面积、增单产两手发力，确保粮食播种面积稳定在17.5亿亩左右、谷物面积14.5亿亩左右。组织实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，大力实施粮食单产提升工程，推动粮食产能稳步迈上1.4万亿斤台阶。深入实施国家大豆和油料产能提升工程，压实“菜篮子”市长负责制，树立大农业观、大食物观，农林牧渔并举，构建多元化食物供给体系。落实棉花目标价格政策，加强糖料、天然橡胶基地建设。健全市场监测预警体系，统筹做好粮食市场化收购和政策性收储，完善储备体系和制度建设，推进全链条节约减损，优化生猪、棉花、食糖市场调控机制，加强应急保供能力建设。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（六）加强农业基础设施建设。加大高标准农田建设投入力度，推动逐步把具备条件的永久基本农田建成高标准农田，提高建设标准和质量，完善建设、验收、管护机制，支持引导新型农业经营主体、农村集体经济组织等参与建设管护。探索耕地地力保护补贴发放与耕地保护责任落实相挂钩。深入实施国家黑土地保护工程，加快灌区建设改造。发展现代设施农业，推进设施种养业建设，完善烘干、物流等设施。加强农业生产防灾减灾救灾能力建设，加强农业气象灾害监测预警防控，实施动植物保护工程，健全农作物病虫害防治和动物防疫体系。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（七）强化农业科技和装备支撑。优化科技创新体系，稳定支持基础研究和公益性研究科研机构，建立健全科技创新分类评价制度。建设重大科技基础设施，加强原创性研究；加大关键核心技术攻关力度，强化技术集成应用；完善农技推广服务体系。加快种业振兴，建设种质资源保存鉴定等设施平台；加快核心种源技术攻关，强化企业科技创新主体地位，培育大型种业企业。实施农机装备补短板行动，加快大型高端智能农机和丘陵山区适用小型机械等农机装备和关键核心零部件研发应用；大力发展智慧农业；完善农机购置与应用补贴政策。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（八）加大粮食生产支持力度。健全种粮农民收益保障机制，完善粮食生产补贴，落实最低收购价政策，健全农资保供稳价应对机制，落实粮食作物完全成本和种植收入保险政策，鼓励有条件的省份实施差异化保费补贴政策，加大对产粮大县的支持力度。完善粮食主产区利益补偿机制，强化对粮食主产区的支持，合理安排产粮大县奖励资金规模，实施产粮大县公共服务能力提升行动，统筹建立粮食产销区省际横向利益补偿机制，建立健全稳定的协作关系。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;四、推动乡村产业高质量发展，促进农民收入增长&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（九）构建现代乡村产业体系。培育现代乡村产业，做好“土特产”文章，发展乡村种养业、加工流通业、休闲旅游业、乡村服务业。以农产品主产区和特色农产品优势区为重点，打造现代乡村产业走廊，实施农业品牌精品培育计划。优化产业链组织方式，培育农业产业化龙头企业，支持企业协同共建产业链供应链。建强产业发展载体，支持县域农村产业融合发展项目建设，发展优势特色产业集群。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十）深化农村一二三产业融合发展。实施农产品加工业提升行动，支持主产区建设加工产业园。完善流通骨干网络，改造提升批发市场，布局建设城郊大仓基地，实施农村电商高质量发展工程。有序发展农事体验等新业态，探索现代农业、休闲旅游、田园社区融合发展方式。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十一）强化农民增收举措。落实农民工稳岗就业政策和权益保障机制，加强技能培训和就业服务，支持返乡入乡创业，加大以工代赈项目实施力度。完善产业链利益联结机制，发展农业产业化联合体，引导企业与小农户加强利益联结，推动增值收益分配向农户倾斜。培育壮大新型农业经营主体，推动相关扶持政策同带动农户增收挂钩。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十二）全面促进农村消费。推进县域商业体系建设，健全电子商务和物流服务体系，建设县域集采集配中心，推动客货邮融合发展，加快消费扩容。加大面向农村的产品创新和营销力度，支持新能源汽车、绿色智能家电等下乡，深入实施消费品以旧换新行动，鼓励信息消费，推进消费升级。发展农村生活服务业，实施农村消费市场净化行动，完善消费配套设施。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;五、大力培养乡村人才，吸引各类人才投身乡村全面振兴&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十三）壮大乡村人才队伍。实施高素质农民培育计划和乡村产业振兴带头人培育“头雁”项目，加强对青年农民和新型农业经营主体培训指导，实施农村实用人才带头人培训计划。鼓励和引导青年入乡发展和就业创业，加强农业农村科技领军人才、青年人才培养，通过科技小院等形式，推动涉农教育与生产实践紧密结合。实施农技推广服务特聘计划，培养农技推广人才，壮大科技特派员队伍。建设乡村公共服务和治理人才队伍，实施乡村振兴人才支持计划和人才支撑项目，开展全科医生特岗计划、订单定向医学生免费培养等，推动乡村医生向执业（助理）医师转化，加强农村法律人才和儿童服务人才培养。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十四）完善乡村人才培养体系。健全涉农高等教育体系，优化提升职业教育，鼓励符合条件的村干部、农民等报考高职院校，继续实施“一村一名大学生”培育计划。健全涉农培训体系，统筹各类培训资源，实行按需培训。强化农村职业教育和成人教育，加强农村数字人才、电商人才培育。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十五）健全乡村人才保障机制。建立人才定期服务乡村制度，支持返乡人员、退役军人、退休专家等投身乡村全面振兴，健全县域人才统筹使用制度，推动科技、医疗、教育干部人才“组团式”帮扶，实施大学生志愿服务西部计划。建立健全乡村人才分级分类评价体系，引导各地实行职称评审定向评价、定向使用。激励各类人才投身乡村，做好返乡入乡人才服务保障工作，将符合条件的返乡创业就业人员纳入涉农培训范围。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;六、繁荣乡村文化，培育新时代文明乡风&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十六）提升乡村精神风貌。组织学习习近平新时代中国特色社会主义思想，广泛开展党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史宣传教育，深入开展“听党话、感党恩、跟党走”宣传教育活动。加强民族团结进步宣传教育，铸牢中华民族共同体意识。实施文明乡风建设工程，以社会主义核心价值观为引领，加强文明培育、文明实践、文明创建工作。做好普法、科普工作，反对封建迷信。开展诚信宣传教育，深化诚信缺失突出问题专项治理，加强青少年思想道德教育，强化未成年人网络保护工作。持续推进移风易俗，弘扬良好乡风家风民风，引导村民遵规守约，扎实开展高额彩礼、大操大办、散埋乱葬等突出问题治理，完善婚事新办、丧事简办、孝老爱亲等约束性规范和倡导性标准。加强农村公益性公墓（骨灰堂）建设，推进农村殡葬改革，培育现代文明殡葬新风。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十七）重塑乡村文化生态。优化文化服务和文化产品供给机制，深入开展文化科技卫生“三下乡”活动，健全城乡“结对子、种文化”常态化机制，推进乡村文化志愿服务，开展具有农耕农趣农味的群众性文化体育活动。完善公共文化服务体系，建立优质文化资源直达基层机制，实施文化惠民工程，探索建立群众文艺团队培育引导机制，开展乡村文化指导员相关工作，推动新时代文明实践中心（所、站）联动高效运转，推进农家书屋改革创新。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十八）增强乡村文化影响力。弘扬中华优秀传统文化，加强传统村落保护传承，强化文物和非物质文化遗产保护利用，实施传统工艺振兴工程，开展古树名木复壮及古树群保护。推进中国传统节日振兴，办好中国农民丰收节。培育壮大乡村文化产业，实施文化产业赋能乡村振兴计划、乡村文旅深度融合工程，提升乡村旅游质量效益，加快数字赋能乡村文化产业。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;七、深入推进乡村生态文明建设，加快发展方式绿色转型&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（十九）加快农业绿色低碳发展。推广绿色生产技术，鼓励测土配方施肥和增施有机肥，降低经济作物化肥施用强度，推进病虫害绿色防控与统防统治融合，发展节水旱作农业。强化农业面源污染防治，发展生态循环农业，推行农业废弃物减量化、资源化、无害化，加强对农业面源污染治理的监测评估。稳步推进农业减排固碳，推广免耕少耕播种技术，降低农业甲烷和畜禽养殖臭气排放，加快老旧农机报废更新和绿色技术装备应用，开展农业减排固碳技术攻关。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十）改善乡村生态环境。推进耕地草原森林河湖休养生息，完善耕地轮作休耕、草原保护等制度，实行天然林保护与公益林并轨管理，开展重点河湖治理修复。实施重要生态系统保护和修复重大工程，推进“三北”等重点生态工程建设，实施生物多样性保护工程，加强外来物种入侵防控，深入实施长江十年禁渔，加强水生野生动物保护。开展生态环境突出问题治理，推进河湖库“清四乱”，保护和修复小微湿地，推进地下水超采、水土流失、土壤重金属污染防治，建立农村生态环境监测评价制度。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十一）完善生态产品价值实现机制。落实自然资源资产权益，健全调查监测评价体系，开展生态产品总值核算，健全碳排放权、排污权、用水权交易机制。完善生态保护补偿制度，推进生态综合补偿，健全横向生态保护补偿机制，推进生态保护补偿市场化发展。开展乡村生态产品经营开发，打造生态产品区域公用品牌，加大绿色金融支持。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;八、建设宜居宜业和美乡村，增进农民福祉&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十二）推进基础设施提档升级。提高路网通达水平，加快农村公路骨干路网提档升级和基础网络延伸连通，深化推进“四好农村路”、城乡交通一体化高质量发展。强化供水安全保障，因地制宜推进城乡供水一体化、集中供水规模化发展，实施小型供水工程规范化建设和改造，加强中小型水源保障工程建设，实施水质提升行动。优化能源供给，巩固提升农村电网，发展清洁能源。提升农房质量安全水平，持续开展农村危房改造和农房抗震改造，推动现代宜居农房建设。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十三）持续改善人居环境。深入实施乡村建设行动。因地制宜扎实推进农村厕所革命，引导农民开展户内改厕，完善农村厕所建设管理制度。推进农村厕所革命与生活污水治理有机衔接，鼓励联户、联村、村镇一体处理。分类开展生活污水治理，以乡镇政府驻地和中心村为重点批次推进实施，基本消除较大面积黑臭水体。提高生活垃圾治理水平，推进源头分类减量、就地就近处理和资源化利用，完善收运处置，提升有毒有害垃圾处置能力。提升村容村貌，开展乡村绿化美化行动和村庄清洁行动。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十四）稳步提升基本公共服务水平。提高农村教育质量，优化县域教育布局，改善义务教育基本办学条件，建设城乡学校共同体，强化学前教育、特殊教育普惠发展，加强教师培养培训。推进健康乡村建设，健全医疗卫生服务体系，提升应对重大疫情及突发公共卫生事件能力，推进县域医共体建设，强化基本医保、大病保险、医疗救助制度保障，开展老年和妇幼健康、优生优育服务，因地制宜建设公共健身设施。完善基础民生保障，健全养老服务网络，根据各地情况和农民实际需求，推进敬老院等设施建设，大力推进乡镇区域养老服务中心提质增效，积极发展互助养老，坚决不搞“一刀切”。落实城乡居民基本养老保险待遇确定和基础养老金正常调整机制，做好流动儿童、留守儿童、妇女、老年人、残疾人等关心关爱服务，发展普惠托育服务。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十五）完善农村社区服务设施。统筹规划科学布局，合理安排农村社区服务设施建设，改善服务条件；盘活利用闲置设施用于社区服务，有序推动现有设施“一室多用”。提升农村社区服务设施效能，鼓励群团组织、合作经济组织、社会组织等参与建设管理和提供服务。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十六）加快数字乡村建设。完善信息基础设施，实施智慧广电乡村工程，推动基础设施数字化、智能化升级，构建综合信息服务体系。加快管理服务数字化，推进“互联网+”、“智慧广电+”政务服务向基层延伸，加强乡村教育、医疗、文化数字化建设。持续实施数字乡村发展行动。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十七）优化乡村规划建设。因地制宜编制村庄规划，优先建设既方便生活又促进生产的项目，引导农民参与村庄规划建设管理，严禁违背农民意愿搞大拆大建。充分利用各类已建设施，严禁使用财政资金建设景观项目。开展乡村建设评价。健全农村公共基础设施运行管护机制，建立工程建设与管护机制同步落实制度，编制管护责任清单，合理分担管护成本，有条件的地方推进城乡一体化管护。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;九、深化农业农村改革，激发农村发展活力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十八）巩固和完善农村基本经营制度。有序推进第二轮土地承包到期后再延长30年试点，深化承包地所有权、承包权、经营权分置改革，发展农业适度规模经营。完善土地承包合同管理制度，做好与不动产统一登记有序衔接，依法纠正撂荒承包地、破坏耕地生产能力等行为。建立健全以农户家庭经营为基础、合作与联合为纽带、社会化服务为支撑的立体式复合型现代农业经营体系，健全土地流转价格形成机制，促进农民合作经营。鼓励小农户以土地经营权等入股新型农业经营主体，健全便捷高效的农业社会化服务体系。巩固提升农村集体产权制度改革成果，发展新型农村集体经济，构建产权明晰、分配合理的运行机制，赋予农民更加充分的财产权益。规范农村集体经济组织及其运行管理、农村产权流转交易，加强农村集体资产监督管理，严控集体经营风险和债务规模。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（二十九）深化农村土地制度改革。加快完成房地一体宅基地确权登记颁证，允许农户合法拥有的住房通过出租、入股、合作等方式盘活利用。有序推进农村集体经营性建设用地入市改革，优先保障乡村全面振兴用地需求，健全土地增值收益分配机制。强化乡村发展用地保障，省级土地利用年度计划安排至少5%新增建设用地指标，保障乡村重点产业和项目用地，落实农村产业融合发展和设施农业用地保障政策，县乡级国土空间规划应统筹安排农业农村发展用地。规范有序稳妥开展城乡建设用地增减挂钩，腾退的建设用地指标可纳入土地利用年度计划。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三十）健全多元化乡村振兴投入保障机制。发挥财政支持作用，坚持将农业农村作为一般公共预算优先保障领域，落实提高土地出让收益用于农业农村比例政策，用好新出台的投融资政策。完善金融服务，健全大中型银行服务“三农”工作机制，强化政策性金融支农作用，加强农村中小金融机构支农支小定位，加快农村信用社改革化险，推动村镇银行结构性重组。发展农村数字普惠金融，推进农村信用体系建设，建立健全市场化涉农金融风险补偿机制，发展多层次农业保险，完善农业再保险和农业保险大灾风险分散机制。支持以市场化方式依法设立乡村振兴基金。引导和规范农业农村领域社会投资，推进“万企兴万村”行动。乡村振兴投入要坚持尽力而为、量力而行，避免新增地方债务风险。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三十一）扎实推进农村改革各项重点任务。深化供销合作社综合改革，推进农垦垦区集团化、农场企业化改革和垦地合作。完善集体林权、国有林场、草原承包经营、农村集体土地征收等制度。推动农业水价综合改革。发挥全国农村改革试验区、国家城乡融合发展试验区以及农村综合性改革试点试验示范带动作用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;十、加强农村基层组织建设，推进乡村治理现代化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三十二）深入推进抓党建促乡村全面振兴。增强农村基层党组织政治功能和组织功能，强化县级党委抓党建促乡村振兴责任。选优配强乡镇领导班子，优化村“两委”班子特别是带头人队伍，全面培训提高乡镇、村班子领导乡村全面振兴能力。发挥农村党员先锋模范作用，推动农村党员进县级党校轮训，常态化整顿软弱涣散村党组织，完善向重点乡村选派驻村第一书记和工作队制度。加强乡镇、村干部关心关爱和待遇保障。加强党风廉政建设，完善党务、村务、财务公开制度，推动基层纪检监察组织和村务监督委员会有效衔接，把纪检监察工作向村延伸覆盖，强化对村干部监督管理，加强农村集体经济组织审计监督。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三十三）推进以党建引领乡村治理。健全县乡村三级治理体系，加强县级统筹协调，推动乡镇扩权赋能，完善村党组织领导的村级组织体系，全面落实县级领导班子成员包乡走村、乡镇领导班子成员包村联户、村干部经常入户走访制度，推动治理重心向基层下移、干部力量向基层充实，推动资源、服务、管理向基层下沉，切实提升乡村治理效能。健全乡镇职责和权力、资源相匹配制度，加强乡镇服务管理力量。制定乡镇履行职责事项清单，健全为基层减负长效机制。健全党组织领导的自治、法治、德治相结合的乡村治理体系，落实“四议两公开”制度；深化法治乡村建设，加强法律顾问和法律援助工作；发挥好村规民约作用。创新治理方式，推动数字赋能乡村治理，创新村民协商议事形式。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;（三十四）维护乡村和谐稳定。健全基层服务体系，加强乡镇政府公共服务职能，完善治理平台。提升应急管理能力，健全乡镇、村级应急管理协调机制和组织体系，完善防汛、防火等责任人制度，加强应急救援能力建设，开展相关宣传和演练。壮大群防群治力量，落实平安建设领导责任制。坚持和发展新时代“枫桥经验”，推动领导干部下访接访。完善农村社会矛盾纠纷多元预防调处化解综合机制，推进和谐邻里建设。加强农村宗教活动常态化管理，全面防范打击农村邪教违法犯罪活动，持续开展反邪教拒毒防毒宣传教育、赌博违法犯罪专项整治，常态化开展扫黑除恶，打击侵害妇女儿童权益的违法犯罪行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;十一、加强组织实施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-indent: 2em;&quot;&gt;推进乡村全面振兴要坚持和加强党中央集中统一领导，坚持中央统筹、省负总责、市县乡抓落实的乡村振兴工作机制，全面落实乡村振兴责任制。要加强统计监测，适时开展规划实施评估。建立乡村全面振兴工作联系点。加快涉农法律法规制定修订，完善乡村振兴法律规范体系。加强宣传和舆论引导，充分发挥工会、共青团、妇联等作用，激发全社会参与乡村全面振兴的积极性，营造良好社会氛围。各地各有关部门要结合实际推动目标任务落地见效，工作中要坚决防止形式主义、官僚主义、形象工程。重大事项及时按程序向党中央、国务院请示报告。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/202501/content_7000499.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7000499</guid><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 10:27:00 GMT</pubDate><author>新华社/郝瑀然</author><category>最新政策</category></item><item><title>国务院关于《东莞市国土空间总体规划（2021—2035年）》的批复国务院关于《东莞市国土空间总体规划（2021—2035年）》的批复</title><description>&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;国务院关于《东莞市国土空间总体规划&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; font-size: 24px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span data-index=&quot;5&quot; style=&quot;font-size: 24px;&quot;&gt;（2021—2035年）》的批复&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;居中对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; font-size: 16px; text-align: center; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;span data-index=&quot;16&quot; style=&quot;font-family: 楷体, SimKai; font-size: 16px;&quot;&gt;国函〔2025〕15号&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-align: left; text-indent: 0em;&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em;&quot;&gt;广东省人民政府、自然资源部：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;你们关于报请批准《东莞市国土空间总体规划（2021—2035年&lt;span style=&quot;text-indent: 32px;&quot;&gt;）&lt;/span&gt;》的请示收悉。现批复如下：&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;一、原则同意自然资源部审查通过的《东莞市国土空间总体规划（2021—2035年）》（以下简称《规划》）。《规划》是东莞市各类开发保护建设活动的基本依据，请认真组织实施。东莞是粤港澳大湾区重要的节点城市。《规划》实施要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大和二十届二中、三中全会精神，完整准确全面贯彻新发展理念，坚持以人民为中心，统筹发展和安全，促进人与自然和谐共生，发挥全国先进制造业基地、国际科技创新中心承载地等功能，奋力谱写中国式现代化东莞篇章。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;二、筑牢安全发展的空间基础。到2035年，东莞市耕地保有量不低于10.11万亩，其中永久基本农田保护面积不低于10.00万亩；生态保护红线面积不低于361.08平方千米，其中海洋生态保护红线面积不低于26.74平方千米；城镇开发边界面积控制在1433.37平方千米以内；单位国内生产总值建设用地使用面积下降不少于40%；大陆自然岸线保有率不低于上级下达任务，其中2025年不低于4%；用水总量不超过上级下达指标，其中2025年不超过21.34亿立方米；除国家重大项目外，全面禁止围填海；严格无居民海岛管理。明确自然灾害风险重点防控区域，划定洪涝、地震等风险控制线以及绿地系统线、水体保护线、历史文化保护线和基础设施建设控制线，落实战略性矿产资源等安全保障空间。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;三、构建支撑新发展格局的国土空间体系。增强城市综合实力，积极共建粤港澳大湾区，联动深圳、惠州共建深圳都市圈，主动融入广州都市圈，促进形成主体功能明显、优势互补、高质量发展的国土空间开发保护新格局。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;四、系统优化国土空间开发保护格局。加快构建区域协调、城乡融合的城镇体系，提升中心城区和片区中心服务能级，深化松山湖、滨海湾等片区与深圳融合发展，推动水乡新城与广州东部地区协同联动。筑牢南部山地生态屏障，协同推进珠江流域生态保护修复，整体提升东江、狮子洋等河口湿地生态系统的质量和稳定性，系统保护和集约利用海域、海岛、海岸线资源。保障现代都市农业空间需求，优化农业空间布局。完善城市功能结构和空间布局，协调产业布局、综合交通、设施配置和土地使用，优先保障电子信息等先进制造业和科技创新产业发展的空间需求，为推动存量产业用地提质增效、优化布局提供土地政策保障。加强粤港澳大湾区港口群协调联动，完善多向联通、多式联运的对外对内通道，建设安全便捷、绿色低碳的城市综合交通体系。统筹水利、能源、环境、通信、国防等基础设施空间，积极稳步推进“平急两用”公共基础设施建设，优化防灾减灾救灾设施区域布局，提高国土空间安全韧性。统筹安排城乡公共服务设施布局，完善城乡生活圈，促进职住平衡；系统布局蓝绿开放空间，营造更加宜业宜居宜乐宜游的人民城市。严格开发强度管控，提高土地节约集约利用水平，统筹地上地下空间利用，大力实施城市更新，有序实施土地综合整治。彰显城乡自然与文化特色，健全文化遗产与自然遗产空间保护机制，加强大岭山抗日根据地旧址等红色文化遗产和林则徐销烟池与虎门炮台旧址等近代历史文化遗存保护。加强对城市建筑高度、体量、色彩等空间要素的管控引导，保护好历史城区和历史文化街区，构建文化资源、自然资源、景观资源整体保护的空间体系。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;五、维护规划严肃性权威性。《规划》是对东莞市国土空间作出的全局安排，是全市国土空间保护、开发、利用、修复的政策和总纲，必须严格执行，任何部门和个人不得随意修改、违规变更。按照定期体检和五年一评估的要求，健全各级各类国土空间规划实施监测评估预警机制，将规划评估结果作为规划实施监督考核的重要依据。建立健全规划监督、执法、问责联动机制，实施规划全生命周期管理。&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;六、做好规划实施保障。广东省人民政府、自然资源部要指导督促东莞市人民政府加强组织领导，明确责任分工，健全工作机制，完善配套政策措施，做好《规划》印发和公开。东莞市人民政府要依据经批准的总体规划编制专项规划和详细规划，依据详细规划核发规划许可，加强城市设计方法运用，建立国土空间相关专项规划统筹管理制度，强化对各专项规划的指导约束；按照“统一底图、统一标准、统一规划、统一平台”的要求，完善国土空间规划“一张图”系统和国土空间基础信息平台，建设国土空间规划实施监测网络；建立健全城市国土空间规划委员会制度。自然资源部要会同有关方面根据职责分工，密切协调配合，加强指导、监督和评估，确保实现《规划》确定的各项目标和任务。各有关部门要坚决贯彻党中央、国务院关于“多规合一”改革的决策部署，不在国土空间规划体系之外另设其他空间规划。《规划》实施中的重大事项要及时请示报告。&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;国务院　　　　　　　&lt;/p&gt;&lt;p label=&quot;右对齐&quot; style=&quot;margin-top: 2px; margin-bottom: 2px; text-indent: 0em; text-align: right;&quot;&gt;2025年1月18日　　　　　&lt;/p&gt;&lt;p data-index=&quot;-2&quot; style=&quot;text-indent: 2em; margin-top: 2px; margin-bottom: 2px;&quot;&gt;（此件公开发布）&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gov.cn/zhengce/content/202501/content_7000439.htm</link><guid isPermaLink="false">gov-zhengce-7000439</guid><pubDate>Wed, 22 Jan 2025 09:00:02 GMT</pubDate><author>国务院/夏金</author><category>国土资源、能源\其他</category><category>其他</category><category>国务院</category><category>东莞市</category><category>国土空间</category><category>总体规划</category><category>批复</category></item></channel></rss>