<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>格隆汇 - 用户 格隆 的文章</title><link>https://www.gelonghui.com/user/5273</link><atom:link href="http://127.0.0.1:1200/gelonghui/user/5273" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>格隆（Guru），藏文含义为“获得格西学位的喇嘛”，英文（Guru）含义为（宗教）上师、专家，代表一种开放共享，渡人渡己的理念和愿景。 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><image><url>https://img4.gelonghui.com/head/head5273_80742.jpg</url><title>格隆汇 - 用户 格隆 的文章</title><link>https://www.gelonghui.com/user/5273</link></image><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:22:44 GMT</lastBuildDate><ttl>60</ttl><item><title>市场只因不确定性而崩溃——环球股市东升西降的背后逻辑与趋势</title><description>出人意料的东升西降
    &lt;p&gt;谈古论金，侃天侃地。大家好，我是格隆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天我们聊聊今年以来环球股市出人意料的东升西降：代表人民币资产的北证指数、恒生指数今年以来为全球股市涨幅榜的亚军和季军，而一直牛哄哄的美国纳指基本全球垫底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/05d58-f4d3828e-72df-4699-a626-6aec298bee9f.jpg?guru_height=1534&amp;amp;guru_width=1080&quot; style=&quot;margin-top: 0px; margin-bottom: 0px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管上周三的服务业PMI、周四的初请、周五的非农几个核心数据其实都还算不错，但美股并不买账，短短一周，4万亿美金的市值消失了。随着昨夜美股的再次猛跌，市面上迅速冒出了一堆美国经济会有大问题的声音。美股的当红炸子鸡特斯拉昨晚更是暴跌15%，过去23天跌掉了53.7%，腰斩还有多，似乎更进一步坐实和加剧了这个恐慌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/eaa1a-c368502d-8b63-4d85-916d-c6f6bb2b93e4.jpg?guru_height=1534&amp;amp;guru_width=1080&quot; style=&quot;margin-top: 0px; margin-bottom: 0px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多朋友在问格隆：&lt;b&gt;美国经济是不是要玩完了？特斯拉是不是也完了？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这其实是两个问题。有所关联，但却完全不是一回事，答案也不太一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美股为何跌跌不休？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是突然间发现美国经济要不行了。股市跌了，习惯线性逻辑的研究员总得找点原因。本质上，还是美利坚这艘大船换了一个秉持孤立主义、掠食主义，朝令夕改、任性胡来的，名叫特朗普的驾驶员，导致美国作为一个国家的主权风险系数及国家信用——市场从来不会因为经济预期不好而崩溃，市场只因不确定性而崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学过金融学入门课的都知道，经典估值模型核心参数，最重要、最顶层的是国家主权信用风险系数，之下，才是中观的社会无风险潜在经济增长率（体现为上市公司利润增速）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过往很多年，我们做投资时，是忽略美国作为一个国家的主权风险系数发生变化的可能的。但在特朗普的世界里，什么都有可能发生，发生什么都不意外——这个疯子上任一个月，已经把美国战后80年好不容易积累的软实力基本消耗了个精光，并在美欧联盟之间造成了不可逆的伤害，同时也给欧洲、给中国提供了更多的合纵连横的选择和可能。2月28日，我专门公开发了一篇文章，题目就是：&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1ODI4Mjk1MQ==&amp;amp;mid=2247539804&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=8371c17b7c056d07ac208e8a8c1c2fee&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;《特朗普：会毁掉美国吗？》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也正是基于这一点，过往很多年过分拥挤在美股市场的全球资金，一定会开始降低美股仓位，开始部分回归本土市场有相对竞争优势的板块——这就是欧洲军工股、日股的五大商社、中国科技股开始出行情、开始重估的原因。这实际是硬币的两面。只要特朗普继续任性，继续作，这个非美元资产的价值重估，就大概率还会继续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，美国经济和美股会完蛋吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这取决于特司机可以无约束任性到何时。或者说，美国的制度纠错机制与力量，是否依然强大且有效？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我的答案，倾向于肯定。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，美国47任总统里，说有一半是垃圾，一点不为过。和特朗普有类似选举经历的克利夫兰，执政之拙劣和儿戏，比特老师有过之无不及。但这丝毫没有影响美国数百年国运跌跌撞撞持续向上——它三权分立以及中央政府与地方政府互相分权与制约的制度设计，在容错率和纠错力上，确实是这个星球上最强大的设计之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现如今，算上回购，标普500的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，特斯拉呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;答案不一样——特斯拉不是美国。&lt;/b&gt;美国积累了249年，底子足够厚。特朗普再怎么折腾，也伤不了筋动不了骨。特斯拉不一样。特斯拉严重依赖马斯克，严重依赖马斯克追随者宗教一样的狂热追随预期。一旦这些打破，特斯拉是会出问题的，因为马斯克的财富，与特斯拉股价捆绑得太深。他多次用TSLA股票作为贷款抵押，一旦股价跌到某个水平，他将不得不追加保证金（Margin Call）。而且特斯拉的利润支撑着SpaceX、Neuralink、Boring Company等一系列企业，如果特斯拉崩盘，马斯克的整个商业帝国都可能遭遇资金链危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年十一月我写了一篇文章，题目是&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1ODI4Mjk1MQ==&amp;amp;mid=2247537032&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=669c32a3bf8de21146abd4b868acd069&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;《马斯克豪赌特朗普：会埋掉特斯拉吗》&lt;/a&gt;。尽管过去马斯克一直在各种赌，而且都赌赢了，但我始终担心这种路径依赖会毁了他。&lt;b&gt;现在看来，我还是低估了马斯克的极端和赌性——这几个月的事实表明，他比特朗普更极右，更极端。不是特朗普带着他走，更多其实是他带着那个80岁的老人在极右的路上狂奔。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这当然是一条末路。搞那些零元购、black matters、随意跨性别的极左，确实让人厌烦，但总体来说，强调平权的左，还是比以邻为壑、痴迷集权的右，更符合人类基本价值观和进化方向。马斯克越来越不加掩饰的极右，遭到反噬是必然的。这就是为何2月，特斯拉汽车无论在欧洲，还是中国，销量都差不多50%下跌的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果马斯克继续疯作下去，他的商业帝国没落残破，并非耸人听闻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普的任性作，给这个世界提供了无数的变数。现在最极端的说法是美俄可能结成邪恶轴心。如果真如此，中国的地缘政经环境，其实是会得到确定改善的——因为欧洲确定会被推离大西洋联盟，而老谋深算的俄罗斯大概率也不会甘当美中俄三国演义的棋子而明确站队，在中美博弈中它能保持中立就是最大的作为了，因为它一定要严肃评估，一旦明确站队，四年后美国人换总统了怎么办？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为何我们的CPI、PPI依然冰冷，十年期国债收益率却会从1.6%，两个月不到遽升到1.88%的主要原因，也是市场坚持对人民币科技资产（主要集中在恒生科技指数里）做重估的底气所在——事实上，国债收益率的这种罕见走势，其实已经在开始诠释和演绎人民币资产行情的另一个逻辑了：&lt;b&gt;从最开始的美国作死，美股资金开始向环球股市分流的战术行情，逐步演变成看好中国经济从通缩走向复苏的战略行情。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/cbf31-d4682822-6db6-4186-a5da-0c2b1b7bcea0.jpg?guru_height=747&amp;amp;guru_width=1080&quot; style=&quot;margin-top: 0px; margin-bottom: 0px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/45047-a4d2595a-0262-4ae6-ac82-0333b0fb8816.jpg?guru_height=747&amp;amp;guru_width=1080&quot; style=&quot;margin-top: 0px; margin-bottom: 0px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;至于投资上，其实是更有趣了。美国经济会跨吗？不会。中国经济呢？当然更不会了。&lt;/b&gt;按国债收益率这个凌厉走势，基本隐含了中国经济复苏概率至少在60%以上的假设——这就是大中华股市圈为何从炒AI、炒机器人等硬核科技，开始向小金属、军工、工程机械、甚至白酒等几乎所有顺周期资产蔓延的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有崩塌之虞的波动，当然就都是机会，无论大A，还是美股。我们要做的只是打破崇拜，既不崇拜美股，也不崇拜A股，更不崇拜强人——一旦你开始崇拜任何事物，你就必然失去独立性，留给你的只会是盲从、愚昧和伤害。不妨左右逢源，只和钱为友就好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;记住，世界就是一个巨大的草台班子。大部分人都水到离谱，所以你真的没必要去崇拜任何人，或者担心自己能力不及他人。再光鲜亮丽的人设背后常常都是漏洞百出，大家都是在虚张声势！&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，什么时候要谨慎一些呢？当你看到特朗普的任性与胡作非为开始受到明确反击与制约，看到他的手脚被绑住的时候。或者，说得再直白一点，当你发现他看起来已经像个正常人的时候，冷静与谨慎就是必须的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是格隆。关注我，做一个清醒的人。虽然有时候做一个清醒的人也会很累，但我向你保证，稀里糊涂、随波逐流的代价，一定会更大。&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1888845</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1888845</guid><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 11:54:21 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>掠食者特朗普：会不会毁掉美国？</title><description>危险的信号
    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;谈古论金，侃天侃地。大家好，我是格隆。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;今天我们聊一个当下关乎这个星球所有80亿人命运和福祉的最大变数：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;特朗普会在多大程度上改变甚至颠覆我们这个世界，以及，会怎样深刻影响到美国人、欧洲人，乃至中国人的生活？&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;三年前的2022年2月24日，俄罗斯总统普京下令俄罗斯军队入侵乌克兰，执行一场“特别军事行动”。这标志着俄罗斯对一个主权国家全面侵略战争的开始，也是二战以后欧洲大陆规模最大的战争。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;三年来，乌克兰付出了巨大代价，精疲力竭，伤亡人数高达数十万，数以百万计的百姓逃离家乡。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;尽管有1/5的乌克兰国土被俄军占领，但乌克兰人出乎所有人意料，在欧美的支持下，扛住了这场看起来实力对比悬殊的灭国之战。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;就在大家以为侵略者俄罗斯撑不了太久，正义终将战胜邪恶，乌克兰然终将赢得胜利的时候，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;特朗普出人意料赢得了他的第二个总统任期，并在上任伊始就强力介入俄乌战争。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;他施压要求尽快结束这场战争，&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;但他主要眉目传情的对象是美国曾经战略上的敌人俄罗斯，传统盟友欧洲没有被允许坐上谈判桌。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;至于战争的被侵略方乌克兰，则不单没在谈判桌上，反而是上了菜单：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;被特朗普近乎以讹诈和勒索的方式，要求以矿产偿还数千亿美元的美国支援款，同时在不给予乌克兰任何安全保障的情形下，要求乌克兰接受领土现状，且不加入北约。而这些，恰恰是贪婪的俄罗斯在付出60多万的人员死伤后，仍求之而不可得的最核心诉求。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果特朗普团队正在操作的美国逐步解除对俄罗斯的制裁，将被西方孤立的俄罗斯重新迎回G7这类国际组织等也完成，那意味着：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;给普京二十年也没完成的任务：整出一个强大的俄罗斯。给特朗普一个月，强大的俄罗斯已呼之欲出。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;为了施压乌克兰接受美国的停战方案，特朗普和他的团队甚至从各种角度围攻乌克兰的民选总统泽连斯基。包括他贪污受贿、不是合法总统，是独裁者，支持率只有4%等等。这当然不一定是真的，因为放眼全世界你也绝对找不到一个支持率会低于99%的独裁者——这一点也不像是至少表面优雅的传统国际政治来往，而更像极了街头混混斗殴的满口飙脏话、吐口水，甚至直接泼大粪。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;特朗普的这些冒天下之大不韪的骚操作，令全球——无论是美国的盟友，还是美国的敌人，都目瞪口呆。以至于很多阴谋论者认定，要么是特朗普有超级见不得人的把柄被掌握在了俄国人手上，要么他其实就是俄国人培养的超级间谍。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这些阴谋论当然不值一谈。但，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;究竟如何理解特朗普的这些行为呢？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;首先，这完全符合特朗普极右的价值观（我特别提醒一下，欧美的右和左，和我们中文语境里的含义是反过来的。）&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;全世界所有的极右，都高度恋权，天然憎恶分权和制衡，崇拜强权，痴迷集权，并蔑视规则，对传统规则体系有极强的破坏欲。在这一点上，特朗普与卡斯特罗、斯大林，并无本质区别。他多次称赞俄罗斯、朝鲜的体制，特朗普内心的渴望是不言而喻的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以他会在上次败选后支持选民冲击国会。他会在这次当选后断然排除彭佩奥等这些共和党的传统建制派入阁，而是以对自己的忠诚度为标准选择阁员。所以他会利用民粹，以反腐、提高政府运作效率等为由，冲击现有独立的文官雇佣和运作体系，转而以顺从与否、效忠与否为雇佣标准。所以他会在白宫官方账号发文，自称“国王”，配一张自己头戴皇冠的图片，并在图片中印上“吾皇万岁(LONG LIVE THE KING)”字样。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/bbcab-c4d415d3-0276-4aae-9936-52f26e6f8800.png?guru_height=1003&amp;amp;guru_width=752&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;特朗普在与自己的年龄与任期赛跑。他储备了足够的武器来对付和挑战美国运行了数百年的法治秩序和三权分立的政治制衡体制。他对民粹的驾驭和运用越来越得心应手，而他和马斯克的绑定，则令他获得了媒体和科技力量的加持——顺便说一句，马斯克越来越不掩饰的极右价值观，以及他对政治鲁莽、任性和高度的参与，大概率会对特斯拉的估值构成确定的冲击与伤害。任何购买了特斯拉股票的投资人，都必须高度重视特斯拉被马斯克本人戳个大窟窿的可能性。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，特朗普这个极右，只是憎恶分权，厌恶不服从，但不仇富，不仇资，不会反资本，反市场经济。这是他与地球上其他极右领导人的不同，也是美国人的幸运之处。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;其次，特朗普这套罔顾所有传统价值观，看似要把世界重新带回丛林社会的乱拳，并不无厘头，背后其实与他的终极战略一致。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;特朗普一致坚持的终极战略与信条，是美国优先，是“MAGA”。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;特朗普实现让美国再次伟大的目标，内政方面，是提高美国政府的行政效率，让美国再工业化，前者是马斯克领军的政府效率部正在干的事，特朗普要通过马斯克冲击美国的“深层政府”，抽干“华盛顿沼泽”，改革联邦政府，提升行政效能；后者是特朗普发动的一系列关税战，以助力制造业回归美国。外交方面，“MAGA”的主要表现，则是特朗普对对外推销美国民主不再有兴趣，也不想让美国过度承担国际义务。“MAGA”外交上的一个主要目标与路径，则是对抗中国。中国是美认定的在全球层面的唯一对手，围堵并打败中国，这在美国已成共识，是共和民主两党的大战略，而且共和党比民主党更反中。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从这个角度看，俄乌战争绝对不利美国利益优先。鉴于乌克兰在国土、人口、经济和武器方面和俄罗斯的明显差距，即使有美国支持，恐怕乌克兰也很难获胜，美国这几年投入的资源没换得任何物质回报，是不合算的买卖。这就是特朗普对俄乌战争的基本看法。更严重的问题还在于，俄乌战争打下去，会继续拖住美国，让美国无法从欧洲脱身，全力应对亚太的主战场竞争。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上，已故的中国“老朋友”基辛格和美国著名知华学者芝加哥大学教授米尔斯海默等都曾主张联俄抗中。中国是美认定的最大战略对手，这是特朗普的“MAGA”理念和战略必然会导致的逻辑结果。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;那么，美国会再次伟大吗？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从赤裸裸的短期眼前利益，特朗普的这些做法，都是逻辑自洽的。但，眼前利益，不等于未来利益，短期利益，不代表长期利益。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;事实上，特朗普上任短短2周，其实已经把美国战后80多年积累的自由民主价值观、盟友关系、盟友信任、国际信誉、PAX America治下的国际秩序与体系等软实力，构成了不可逆的伤害，被埋葬个七七八八&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;——作为商人的特朗普或许并不能意识到，正是以上这些软实力，而不是美国的F35战机和航空母舰，才奠定、支撑和保证了今日美国的国际地位、今日美元的世界储备货币地位、今日美&lt;/span&gt;&lt;span&gt;国人在国内的生活方式——极端的可能是，随着这些软实力的消失，美元信用体系坍塌，美元国际储备货币地位丧失，全美国人都将面临必然的、报复性的债务噩梦和通货膨胀——这也是黄金这些年为何大涨的根本原因。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/e2519-f555ba56-69dc-4584-93ca-5a0ad08037c9.png?guru_height=747&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;也正是基于以上，美国超级大国的成色与实力，其实是在被严重侵蚀和削弱的——这一点在资本市场上其实已经有了很清晰的表现：从特朗普上台以来，美股就开始跌跌不休，而中国科技资产、中概股则持续上涨，标准的东升西降情景。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;随着特朗普这些骚操作的继续发酵，一度过度拥挤在美国资本市场的全球资金，开始某种程度的战略性撤离，并回归各自本土优质资产，这应该是大概率事件。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/27d34-b27530da-03e9-44b6-94ec-ad8c3b322071.png?guru_height=1534&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而随着盟友体系和PAX America治下的国际秩序与体系的崩塌，特朗普围堵中国的邪恶企图，极大概率也会偷鸡不着蚀把米——除非他真的能实现联俄抗中——很明显这个可能性极小——普京当然需要严肃考虑如果明确站队，四年之后美国人换总统了怎么办？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;至于全球和人类文明的进化步伐，肯定会在一段时间内被秉持掠食主义的特朗普拖拽着变慢，甚至某种程度丛林化。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;人类的进化，是文明的进化，核心是一套基于自由、民主、公平、正义为基础的普适价值观，以及与之配套的规则体系。特朗普在打烂这些东西。大街上的警察会消失，流氓和地痞会开始涌出来。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;好在，从长期来看，全人类骨子里的进化力量会更强大。就如同泽连斯基在3年前说的那段话：“自由的代价巨大，但是失去自由世代被奴役的代价更大。我们不需要战争。但是如果他们试图从我们的手里夺走我们的国家，我们的自由，我们孩子的生命，我们将捍卫我们自己。并且，当你们攻击我们的时候，你将会看到我们的脸，而不是后背。”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;至于我们普通人，在这个事情上的立场其实是应该很容易厘清的：能最终保护每一个普通人的，是人类进化出的那一套普世价值观，以及基于这套价值观的规则体系，而不是任何一个强人，或者集团。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;乌克兰是这个世界上唯一一个主动放弃核武器的国家。我们可以嘲笑他们当时的天真和信以为真，但他们是人类文明和未来的表率。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;他们应该得到全世界的尊重和保护，当时世界各大国都对乌克兰做了承诺。所有侵略者，旁观者，嘲讽者，都是背信弃义和无耻的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;支持堕胎、反对堕胎，这是左右；支持控枪、反对控枪，这也是左右；支持同性婚姻、反对同性婚姻，这还是左右……&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;但支&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;持侵略和奴役，嘲笑乌克兰，这不是左右。这是黑白，是正邪，是猴子和人类的区别。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我是格隆。关注我，做一个清醒的人。虽然有时候太过清醒了也会很痛苦，但我想你保证，稀里糊涂、随波逐流的代价，一定会更大。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;（全文完）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1832938</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1832938</guid><pubDate>Fri, 28 Feb 2025 07:56:21 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>2025中国十一大经济趋势展望</title><description>无论如何，我们必须往前走
    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天是2024年最后一天，2025即将到来。格隆为大家梳理2025年十一大经济趋势预测，诸君姑妄听之，期待能在新的一年，对诸君或有助益。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;1、全球右转进一步加剧&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;全球右转，是我们这一整代人，乃至下一代人，面临的最大的大环境变化。左和右，是一种价值观和意识形态的分野。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所谓右，大致就是封闭主义、保守主义、排外主义、民粹主义等杂糅的一个综合体，是一种逆全球化的思潮与动向。外在表现往往是以邻为壑，自扫门前雪，不管他人瓦上霜，看谁都像贼，谁提全球化和谁急。这和自由市场、自由分工、自由交换的近现代人类财富创造规律背道而驰。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在经济上，必然表现为全球市场的支离破碎，全球贸易的萎缩以及财富的毁损。欧洲的右倾，始于2008年金融危机，美国的右倾则以2016年特朗普第一次上台为标志。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;人类作为一个整体，像钟摆一样，一直在左和右之间来回摇摆。上一波极右，始于1945年的二战后，标志性事件是邱吉尔的铁幕演说、冷战、柏林墙的修建等。这一波右倾潮流，一直到1991年前苏联解体才彻底结束，延续了长达36年之久。之后才是以中国改革开放、加入WTO等事件为代表的全球化红利与左转，这一波全球化红利，空前绝后，但凡顺势而为的，都会从其中分到一杯羹。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;现在这个红利期过去了。我们的预期是，2025年，随着特朗普的二次上台，全球的右转，会进一步加剧。这会带来全球贸易的萎缩，以及全球经济增速不低于10%的减速。全球经济增长大致会从今年的3.2%的增速，回落到2.9%甚至更低的水平。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;2、GDP增速放缓到4.5%—5%区间&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们的判断是，我们的经济减速，不是纯粹的产能与需求之间不匹配的经济周期矛盾，而是因为人口、土地、资本等这些基础要素出现的结构性、甚至逆转性改变的结果。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;要解决这个矛盾，仅仅在生产端，尤其只是在供给端做修补，不容易解决问题，必须要在分配上做动作，动真格。核心是动三大分配关系：一是财权事权在中央政府与地方政府之间的分配，二是社会资源在国企、民企之间的分配，三是国民收入在居民与企业、政府之间的分配。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;综合考虑经济增长各要素的潜力，我们计算出的未来15年经济长期潜在增长率，大致会回落到3.5%—4.5%区间。具体到2025年，因为外贸环境的确定冲击，我们的宏观经济模型显示，4.5%—5%的经济增速会是更客观、更理性的预期。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;3、PPI第三季度开始转正，经济逐步走出通缩&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们的CPI已连续58个月运行在收缩区间，PPI则连续37个月运行在收缩区间。综合考虑我们的产能出清速度与消费恢复弹性，我们倾向于认为PPI会在明年的3季度转正。价格是经济的温度表征，而PPI则是经济的最基础体温。这个数据的好转，对所有人都会是个好消息。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;4、人民币出现4%—7%左右幅度的贬值&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;货币的定价从来都是一门复杂的博弈工程。这里面既有国际收支的问题，也有本币发行量、社会无风险利率水准、跨境资本流动的考量，同时还有作为政府货币政策工具的职责承担。综合考虑明年的外贸环境、政策救济需要，我们预期人民币明年会有到4%—7%左右幅度的贬值。而我们的模型测算显示，4—5%的汇率贬值，预计可以抵消30%左右的预期GDP下滑。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;5、出口大幅放缓，中美经贸关系面临更严峻的脱钩考验&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2024年前11个月出口增速是5.4%。强劲的出⼝⼀直是我们经济最突出的亮点。根据我们的计算，它贡献了2024年预期5%的实际GDP增⻓率的70%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;综合考虑明年全球右转的加剧与中美经贸关系的挑战，我们预计明年出口增速会大幅度放缓，净出⼝对GDP增⻓的贡献，也将从2024年的1.3个百分点降⾄2025年的0.1个百分点。中美关系明年发生什么都有可能，所有以出口为导向的产业，都需要非常严肃认真对待这个挑战。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;6、财政赤字扩大到3.6%—4%&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们对2025年大环境的8字概括，是“逆风而行，宽松周期“。在下行的GDP与更积极的政策救济之间，我们可能没有太多的选择余地，要么提供⼤量政策救济和补偿，要么接受显著降低的实际GDP增⻓率。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2025年会是政策救济窗口期的开启期，这个宽松周期的长度，我们预期会超过2008-2009年，以及2015-2016年的两轮宽松，或长达30个月或以上。现在市场与财政赤字的预期值一般在3.3—3.6%之间。我们与市场观点显著不同。我们预期财政赤字，会扩大到空前的3.6%-4%水平。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;7、利率不低于两次，合计40个基点或以上的调降&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们的央行在降息上一直比较节制——从理论上，我们并不赞同这个做法。但随着美国进入降息周期，我们的央行跟随降息是大概率事件。我们预计明年二季度、四季度分布会有至少一次的降息，每次在20个BP或以上。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;8、社会无风险收益率进一步下行，10年期国债收益率或有机会考验1.5%，中美利差进一步扩大&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们与市场一个最大的显著不同观点是，尽管我们的央行对国债收益率的下行并不乐见其成，甚至人为阻滞，但我们认为明年十年期国债收益率仍有相当机会考验1.5%的水平——这是一个强烈的经济信号，意味着我们挣扎的实体经济真正需要的利率补偿力度远比我们理解的要大。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上，如果我们参考美联储伯南克为了应对2008年金融危机，在2007年9月-2008年12月差不多一年多一点的时间里，史无前例地把联邦基金利率水平由5.25%一口气降到了0，事后看无论这种行动地勇气，还是执行效果，都堪称理想，我们或许该考虑是否要在货币政策上更大勇气、更大力度地救济经济，这好过与市场扳手腕，扣扣索索，一步一挪，最后收益率还是下去了，但救济效果却都在摩擦和对抗中白白损耗了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;9、房地产：仍将继续拖累经济房地产下行周期已过3年，2025年仍将拖累GDP2个百分点（2024年为—2.1个百分点）。这种拖累，会持续到2030年&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;过去20年多年，中国总共销售了约2.25亿套房。在2015-2021年房价暴涨的这一轮，则总共售出了117.3亿平方米的商品房，折合1.17亿套，占中国20年来商品房总销售数量的一半。尤其从2018年开始算到2021年这4年买房的人，是惨中惨，顶点中的顶点接盘，从买房之日起就一直被套，一直在亏。这批人买房合计71.82亿平米，折合7100万套房，占到中国有史以来销售商品房总量的1/3。这意味着，这批套牢的“房民”，解套需要时日，对居民消费的抑制也显而易见。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;按我们的预测，楼市对经济的拖累大致会延续到2030年。具体到2025年，全国房价仍有下行压力。这种压力会一直延续到何时呢？在房市失去价格上涨的资本增值空间后，我们会看重并观察租金收益率。这个收益率应该恢复到2.5%左右的合理水平，目前这个2%不到。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;10、上市公司总体盈利增长率有望达到8%&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;得益于较低的基数、更强劲的财政刺激、较低的利率、更强成本控制、更多得产能去化，我们宏观模型得计算结果显示，2025 年上市公司总体盈利增长率有望达到8%。市场对此的预期得均值是5%左右，在这个数字上，我们比市场会明显乐观。这将为2025年股市的表现提供明显助力；&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;11、A股指数呈现15%左右的上涨&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在政策托底救济，PPI开始转正，上市公司盈利开始恢复，市场估值与杠杆水平都算合理的情形下，我们预计2025年A股可能面临意外惊喜。我们估值模型中性略偏乐观的计算结果是：2025年，上证指数大概率有15%或以上的回报空间。这意味着，我们极大可能看到指数4000点，乃至更高点位的市场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最后，是格隆对所有朋友2025年的祝福。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“严寒而漫长的冬天看来就要过去，但那真正温暖的春天还远远地没有到来”。——这是路遥《平凡的世界》里的一句经典。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但无论如何，March or die，我们必须往前走。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不是因为我们有多么强大，只是因为我们别无选择。我们没有退路。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;因为我们背后有父母，有妻儿，肩头有责任。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;如果我们不想做时代车轮上可以随时、随意甩落的尘埃，我们就必须让自己有一定扳手腕的力量和韧性。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;值此新年之际，格隆致敬所有砥砺前行的人们。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;过去一年，每个人或许都过得不易，但每天早上从床上爬起来的是你，每天风里雨里奔波的是你，被生活伤得遍体鳞伤、被无数挫折击溃后，艰难地痊愈的还是你。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;生活是一条充满疼痛的沟壑，你是如此小心翼翼，才最终平安地站在了年关前。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;请感谢和鼓励那个从没有放弃的自己，赞赏那个拼尽全力咬牙坚持的自己。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;如果我们能有机会自己对自己说一句话，请务必对镜子里那个自己都各种不满意的自己说一句：辛苦了，兄弟！&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;然后，大睡一觉，当明天新年第一缕曙光升起，我们彼此搀扶，披甲饮马，满血上路，再战河梁！&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1560443</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1560443</guid><pubDate>Tue, 31 Dec 2024 11:20:49 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>究竟怎样才能提振我们的消费？</title><description>钱
    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;作者 |&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;格隆&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;数据支持&amp;nbsp;|&amp;nbsp;勾股大数&lt;/span&gt;&lt;span&gt;据（www.gogudata.com）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/b83a5-c2ff425b-84d5-4ab1-8adc-933c449600c4.jpg?guru_height=44&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;谈股论金，侃天侃地，大家好，我是格隆。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;今天我们聚焦一个既事关宏观经济又关乎微观个体的话题：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;我们究竟应该如何提振消费？&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;先给大家说一个数据：&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;全球十大经济体中，有9个的股市都在今年创下了历史新高。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;其中英国、法国、意大利股市是在5月创的历史新高，日本股市是在7月创的历史新高，巴西股市是在8月创的历史新高，印度股市9月创历史新高，德国股市10月创的历史新高，加拿大、新加坡股市11月创的历史新高，而美国股市就一直在创历史新高。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们的股市9.24以来行情才有了一定的活跃。但一个不协调的数据是，10月、11月我们资本市场资金在持续外流，其中10月外流257亿美元，11月外流高达457亿美元，创下单月资金外流的最高记录。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;好不容易有行情了，跑嘛？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;还是在担心经济。股市可以罔顾经济基本面各种任性炒作，但要持续攀高，没有经济基本面，是万万不行的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们经济最核心的隐忧是什么呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;顽固的通缩。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;大家看看表征经济温度的最新数据：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2024年第三季度，综合衡量全社会物价水平的经济指标—GDP平减指数，当季同比录得-0.53%。从2023年6月开始，这个数据已经连续6个季度为负，这一轮持续时间为近20年来最长。再下跌一个季度，我们就将创下 90 年代亚洲金融危机的惨淡记录。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;CPI和PPI呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;11月份，CPI同比从10月的0.3%，再度回落至0.2%，已连续57个月运行在收缩通道内。PPI同比为-2.5%，自2022年10月起转负，至2024年11月，已连续26个月处于负增长区间。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/d049c-eebc71ec-ea4e-4244-82f0-6dc956cfc561.png?guru_height=747&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;价格是经济的基本体温。遮掩解决不了问题，我们需要正视这个事实：我们的经济，存在着确定且顽固的通缩压力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;怎么应对？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从经济学角度，不复杂——&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;人为、强制地提振需求。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;因为几乎所有通缩的背后，都是某种程度的产能过剩、需求不足而引致的供需失衡。如果没有外力强制增加需求，这种通缩的自然解决方式，最后都是以企业破产，产能出清，供给收缩，最后与需求达至新的平衡。这个过程会很痛苦，因为通缩是一个供给需求彼此互害的下沉螺旋。企业破产、供给缩减的同时，居民财富与需求也在消逝。供需重新达到平衡的唯一路径，是企业破产、茶能出清速度，要明显快过居民财富消逝的速度。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这个过程，就是我们耳熟能详的经济危机。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以，几乎所有政府，面对通缩时，都会人为干预，强制增加需求，避免全社会财富毁损的下沉螺旋。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但，增哪一块需求，却是有讲究的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从拉动经济的需求三驾马车（出口、投资和消费）来看，出口是外需，投资和消费则为内需。我们应该以哪个为抓手呢？或者，说得更直白一点，我们能指望哪一个呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;答案很明确，两个字：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;内需。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;因为在可预见的时间里，外需可能不再靠谱。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;自2008年金融危机以来，全球都在“右转”，“只扫自家门前雪，不管他人瓦上霜”的民粹主义、排外主义、保护主义浪潮迭起，几十年的全球化红利在迅速消散。而这一进程，随着2024年特朗普的再度当选，必将到得进一步强化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;尤其在&lt;span&gt;美&lt;/span&gt;对华贸易政策上（具体请自行上网查），更为严峻的是目前不仅仅是美国，包括欧盟、沙特以及东南亚的越南、泰国、印尼、乃至俄罗斯等诸多国家都在不同方面对我方提出过加征关税。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这会带来什么影响呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;根据高盛的测算，美国这一个国家对我们的平均税率从目前的19.3%只提升20个百分点，都将会使我们明年的经济增速下降0.7个百分点，回到4字头的增速。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果真提升到特朗普说的60%呢？？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;所以，提振需求的方向，必须，也只能是内需，也就是投资和消费。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;投资能指望吗？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们的判断是，房地产投资这个目前经济的最大拖累项，预计在短期内无法解决。根据我们的模型预测，2025年房地产行业仍将会拉低GDP增长率2个百分点，并且这种增长拖累或会持续至2030年。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/f9857-845e22f5-e734-49fe-a634-d7773510797c.png?guru_height=747&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;政府部门投资呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这个我也不展开分析了。我只说一个经济学常识：政府花钱太多，往往是经济增长乏力的主要原因。公共投资与支出，是最低效的经济需求。减少公共支出，而不是扩大公共支出，才是经济增长之道。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;现在我们可以回到福尔摩斯的那句名言：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;在排除了所有不可能以后，那个最不可能的，就是答案。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以，救经济、止通缩的答案，剩下有且只有的一项：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;居民部门需求。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上，我们过去的经济困难，很大程度上，就是由消费萎缩导致的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;数据是，2021-2023年，消费对我们GDP贡献均值为60.4%，2024年前三季度则大幅下降至50%，单三季度，消费对GDP的贡献，仅仅29%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/0b7f3-afd55697-8b1a-44e3-9d0b-024860bc5f1e.png?guru_height=725&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;到了11月，消费增速还在进一步下降。11月份，中国社会消费品零售总额同比仅增长3%，这一增速较10月份的4.8%，大幅下降了37.5%，也比市场的预期值5.3%低了足足2.3个百分点。对比历史同期数值，3%的增速也处于历史低位，甚至低于过往5年同期均值水平4.22%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/904e9-a58bbbd2-c07e-4e29-8522-bc8ef37af835.png?guru_height=747&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;一线城市的跌幅更为恐怖。2024年11月，北京和上海社零降幅均达到两位数，北京为-14%，上海为-13.5%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;抽丝剥茧完了，根源也找到了，剩下的，就是怎么提振居民消费了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;事实上，我们的政府也认识到了拉动居民消费的必要性。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;政策层面上，在12月11日至12日举行的中央经济工作会议，把“大力提振消费”放在明年重点工作任务的第一位。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;实际行动上，也采取了一系列措施，包括发放消费券、实施消费补贴、推动家电市场以旧换新、稳股市、稳楼市等等。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;大方向无疑无比正确——想要居民消费起来，不外乎两点：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;span&gt;1，让居民心里有底，不惧未来，敢消费；&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;em&gt;&lt;span&gt;2、让居民兜里有钱，不畏现在，能消费；&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;怎么让居民居民心里有底，不惧未来，其实不复杂，核心就是完善我们的医疗和养老保险问题，为居民的看病和养老兜底，让居民消费没有后顾之忧。我完全相信，只要医疗和养老有托底，没有了后顾之忧，所有人都会倾向于做月光族，快乐享受，而不会有高达45.9%的储蓄率。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从我国当前财政支出来看，社会保障支出是有相当增长空间的。以美丽国为例，2010-2020年，美国广义政府财政支出中社会保障一项占GDP的比重平均为17.5%，我们的社会保障支出占GDP比重平均为9.6%，为美国的55%。同一时期，美国财政支出中用于经济建设以及相关运营、管理工作的经济事务一项占GDP的比重平均仅为3.8%，我们则平均为8.1%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/79cb6-0d233441-fcc7-4225-8e79-501607c7e079.png?guru_height=747&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;目前的财政支出，向逆周期属性的社会保障支出不算充足，缓冲居民消费需求的能力不强。居民对未来收入预期不足的情况下，又没有兜底，消费起来自然战战兢兢，包括年轻人不婚不育，根本底层逻辑或也在于此。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;或许会有人问，稳股市能否让居民心里有底，提振消费？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们对2001年至2024年11月一共13年的社零增速和同期上证指数增速做相关性分析发现，二者间的相关性系数仅为0.16，这也就意味着，社会消费品零售总额增长率与上证综指变化率之间相关性，很弱。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/dc459-2422169a-6c64-438f-9278-cb97c27bd68a.png?guru_height=747&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这是什么意思呢？用大白话翻译就是：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;股市的上涨，貌似并不会明显带动消费。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;至于让居民口袋里有钱，不惧现在，能够消费&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;，我们的建议，主要是做两件事就大概率会有明确效果。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;一是帮助居民修复资产负债表，缓解居民现金流压力。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;说得再直白一点，就是政府真金白银进入楼市，无差别购存量房收储。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;政府进入楼市收储，目前做法是向开发商收储，且对收储房型有严苛要求。这实际是在救开发商，大概率治标不治本。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;本是什么？是被房产套牢的居民，是严重吞噬居民现金流的贷款房。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们的数据显示，房产占我国居民总资产的比重达到了恐怖的69%，远高于日本1990年泡沫破灭时55%的占比。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最关键，居民这69%的资产，是被套牢状态，而且会吞噬他们日常几乎所有的现金流。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;过去20年多年，中国总共销售了约2.25亿套房，其中82%，也就是1.84亿套都是09年之后卖出去的。这批人还贷不过14年，没还清的人是大多数，他们日常为数不多的现金流，都要用来还贷。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在2015-2021年房价暴涨的这一轮，中国总共售出了117.3亿平方米的商品房，折合1.17亿套，占中国20年来商品房总销售数量2.25亿套的一半。尤其从2018年开始算到2021年这4年买房的人，是顶点中的顶点接盘，从买房之日起就一直被套，一直在亏。这批人买房合计71.82亿平米，折合7100万套房，占到中国有史以来销售商品房总量的1/3。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;按我们的预测，楼市的拖累大致会延续到2030年。这意味着，这批套牢的“房民”，解套需要时日。如果没有政府收储对冲，他们想止损出手套现都做不到，被迫日复一日将有限的现金流填进还贷。这种情况下，居民消费要起来，几乎是不可能的事。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;让居民口袋里有钱，不惧现在，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;能够消费要做的第二件事，就是大幅增加国民收入中想居民分配的比例。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我国居民部门可支配收入占GDP的比重，大致在38%左右，还是有相当提升空间的。其他我们耳熟能详的经济体，居民可支配收入占比都在50%以上。比如，美国是68%，越南也是68%，印度是58%，俄罗斯低一点，在52%。这意味着，每创造100块钱的GDP，美国人分走68块，印度人能分走58块，我们分的是38块。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;怎么让居民多分？也不复杂，最核心的，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;就是对居民部门大幅度减税，尤其个人所得税。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如何弥补这部分税收缺口呢？一个可行的做法，是增加对富人的税收。我们的研究显示，富人群体对社零消费的边际贡献，远低于普通人。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最后，我想说的是，以上这些建议，做起来都有相当阻力，但还是要去做。改革开放40年，与投资和人口红利相关的那些“低垂的果实”已经被我们摘完了。未来或须以绝大的智慧与勇气，进行收入分配调整，让居民从GDP中能分到更多，让居民的医疗和养老有托底，才可能根本解决需求不足问题，跨越中等收入陷阱。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我是格隆，关注我，做一个清醒的人。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;虽然有时太清醒了，也会伴随很多苦恼，但，我向你保证，稀里糊涂、随波逐流的代价一定会更大。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;（全文完）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1528847</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1528847</guid><pubDate>Tue, 24 Dec 2024 12:24:58 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>一场输不起、也大概率不会输的拔河</title><description>逆风而行，宽松周期
    &lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;12月5日-7日，一年一度的年终投资盛宴，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“格隆汇·第九届·全球投资嘉年华·2025”&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;在深圳南山区香格里拉酒店隆重开幕。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/a074f-c9a94da6-bd4c-4c6f-a9fd-78d4f94c6d4d.jpg?guru_height=720&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在第一日的&lt;strong&gt;“全球视野”投资高峰论坛&lt;/strong&gt;中，格隆博士、高善文等多位经济学家就当下的宏观经济、2025年的投资做出精彩纷呈的分享。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;展望2025年的投资，格隆博士给出了八个字：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;逆风而行，宽松周期。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;font color=&quot;#3daad6&quot;&gt;01&lt;/font&gt;&lt;/h3&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;font color=&quot;#3daad6&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-style: inherit;&quot;&gt;一场大概率不会输的拔河&lt;/span&gt;&lt;/font&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;立足当下，格隆博士认为，我们正在进行一场输不起、大概率不会输的拔河。拔河的一方是，内部持续数年的通缩，以及外部中美经济和经贸关系。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他认为，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;2025年最核心的问题是中美经贸关系，内部的通缩虽然很顽固，但我们已经有一定的经验，且正在应对。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;拔河的另一方是，现在几乎唯一有力量、也有足够空间的最后经济救济者——政府以及持续要出台的宽松刺激政策。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如何看待2025年？格隆博士指出，逆风飞翔，宽松周期。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;分析来看，未来中国或很长时间会面临全球右转、中美经贸关系紧张、经济通缩压力的三座大山，这些都是逆风。大家不得不在相当长的时间内逆风而行，这同样意味着宽松周期将持续。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;格隆博士预计，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;这波宽松周期比2008年-2009年、2015年-2016年都要长，或至少持续30个月。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对于这场拔河的最后结果，格隆博士的结论是我们大概率不会输。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;落脚到股市，2025年极可能面临意外惊喜。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/eb473-5cf229b3-23a0-4d01-9277-26afdcfbd578.jpg?guru_height=720&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;格隆博士的估值模型显示，上证指数2025年大概会有15%乃至更高的回报空间，这意味着大概率会看到4000点以上的市场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;font color=&quot;#3daad6&quot;&gt;02&lt;/font&gt;&lt;/h3&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;font color=&quot;#3daad6&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-style: inherit;&quot;&gt;全球右转、中美经贸关系、顽固的通缩&lt;/span&gt;&lt;/font&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;格隆博士提到，明年乃至未来很长时间都要面临的三座大山：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;全球右转、中美经贸关系、顽固的通缩。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;具体来看，全球右转，这个是目前面临最大的全球环境的变化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在经济上，格隆博士理解，右倾一定意味着财富的损耗，财富创造效率的下降，财富的萎缩，财富的消失，经济上一定是这个结果。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;右倾在经济学意味着，从一个开放融合社会、完美分工互相交换的一个大市场变成了一个越来越分割、越来越狭窄的市场，越来越多交易的摩擦系数，经济一定是会越来越糟糕的。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;全球右转导致的结果是，贸易大幅度萎缩低迷，经济增速也会减速。他预计，2025年，全球经济会从3.2%减缓到2.9%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;格隆博士认为，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;未来15-20年，全球依然是一个右转。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第二大风险点可能暴风骤雨的中美经贸关系。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;格隆博士分析，93%的贸易顺差来自于一个国家，如果你在这个国家身上拿到的是顺差，在其它国家大概率是逆差，人家就会愿意跟你做生意，你的生意环境就会很好，所以你才能把产品卖到全世界。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;一旦这个地方的贸易顺差没有了，就意味着你跟所有人做生意的时候都要锱铢必较，这种情况下，你的生意环境会越来越难做。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;美元作为全球货币，只有美国能够发动印钞机填补它的贸易逆差，只有这一个国家能这么干。所以没有一个国家能代替美元这个池子或者美国这个池子。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;通缩方面，&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;格隆博士分析，消费会为明年GDP增长2个百分点，总体来说不算非常高。出口方面，今年是双位数的增长，明年出口或会大幅度下降。房地产进一步会拖累，预计会拖累到2030年。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;font color=&quot;#3daad6&quot;&gt;03&lt;/font&gt;&lt;/h3&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;font color=&quot;#3daad6&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-style: inherit;&quot;&gt;将迎来至少持续30个月的宽松周期&lt;/span&gt;&lt;/font&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;格隆博士认为，当下的选项非常简单，要么提供大量的政策救济和补偿，要么接受显著降低的实际GDP增长率。我们不可能让GDP大幅度下降，那么有且只有一条路可走：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;大规模的、大量的政策救济和政策补偿。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他预计，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;真正的补偿将从2025年开始，大规模可持续的刺激至少延续30个月。这将是一个非常宽松的周期，而这30个月，足够给市场炒股了。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/5feb8-9939bb7c-d219-4a7d-8291-465397df8542.jpg?guru_height=720&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;作为经济的最后救济者，政府部门的扩张空间足够大。未来财政上可能会有一些政策，赤字率可能会提高20%以上。不但是财政救助，金融货币政策一样要救助。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;格隆博士认为，美联储明年最多降2次息，都在下半年，每次只降25个基点。利率环境对中国是比较优势，未来一样将进行大幅度的降息。整个利率水平会一路往下压，大家就能放心大胆炒股票。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;汇率上，格隆博士认为，2025年美元还是大趋势，做多美元，这个是大概率不会输的投资。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;股市上，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;格隆博士认为，股市会机会多多，且极有可能存在意外惊喜。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第一，政策会托底，政策救济会持续。任何国家一旦进入经济通缩的死亡螺旋，外力不介入是基本不可能走出来的。最简单快捷的是改变整个社会的价格信号，而其中最轻的是股市，其次是消费价格，再其次是PPI和楼市价格。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;格隆博士建议，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;超配A股，大概率能看到4000点甚至以上的位置。如果财政政策和货币政策更激进一点，有可能出现一波非常漂亮的大行情。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1460746</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1460746</guid><pubDate>Tue, 10 Dec 2024 11:31:29 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>强大无匹的欧洲，缘何衰落至此？</title><description>答案其实很简单
    &lt;p&gt;&lt;span&gt;谈股论金，侃天侃地。大家好，我是格隆。今天我们继续聚焦国家解剖这个系列：这个世界上，为什么有的国家发展得越来越好，越来越富足，而有的国家如同受到诅咒一样，在苦难的沼泽里一遍遍轮回？他们各自做对了什么？又做错了什么？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;今天我们来聚焦两次工业革命发源地，曾经的世界霸主—&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;欧洲。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有一种说法是，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;上帝把这个星球上最好的那块土地给了欧洲人。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;这句话基本成立。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;欧洲是世界上最适合人类居住的地方，没有之一。它是全球海拔最低的洲，全州海拔500 米以上的山地仅占17％，海拔在200米以下的平原面积占比达到了全州总面积的60%，这是全球所有其他大洲都难望其项背的，而且气候温和，风调雨顺，极少有地震、洪水等天灾。这也是为什么人类最古老的文明，基本都起源于欧洲的原因。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从古希腊、古罗马到文艺复兴、再到启蒙运动、工业革命，以及上世纪的两场世界大战，欧洲毫无疑问是过往五千年世界史叙事中最浓墨重彩的那一笔。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;自地理大发现以来的五百年，在人类现代化进程的大舞台上，相继出现了十个世界性大国，它们分别是葡萄牙、西班牙、荷兰、英国、法国、德国、日本、前苏联、中国和美国。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;这十个大国中，有7个来自欧洲。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如今，我们依旧可以看到闪耀在欧洲历史中的遥远荣光，但，同时我们也无法忽视一个显而易见的事实：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;如今的欧洲，更像一个只剩下空架子的没落贵族，不但垂垂老去，甚至在加速衰败，在这个星球上的影响力日渐暗淡。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;比如，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;最新的欧元汇率，已经跌到了两&lt;/span&gt;&lt;span&gt;年来最低的水平。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/a95aa-925305be-d5bd-4b80-bbf7-ac981127583c.png?guru_height=478&amp;amp;guru_width=648&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;欧元区PMI指数，也在10月也跌入荣枯线之下，48.1这个水平是疫情危机以来最差的，远远弱过预期。无独有偶，欧洲央行最近警告，欧元区可能面临又一次债务危机。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/9a757-f85929ec-9a9d-47a7-9b3b-9f5b25aeb04e.png?guru_height=475&amp;amp;guru_width=644&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么，欧洲究竟衰微到了什么程度？格隆说一些核心数据，你就清楚了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;先看GDP。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;2008年，在那一年美国和欧盟在经济规模上不分上下，然而，自全球金融危机以来，美国和欧盟的经济命运却发生了戏剧性的变化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;先看这张1990年以来中美欧三大经济体GDP全球占比走势图：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/b5538-ccba60e2-9482-4c6a-86f0-653c3da216e7.png?guru_height=718&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很明显，2008年全球金融危机时，欧洲GDP为18.6万亿美元，中国GDP是4.58万亿，欧洲是中国的4倍还要多。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但13年后，中国已实现反超。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果说与中国这个后起之秀比不公平，那与同为老牌的美国比会更明显。2008年起源于美国的金融风暴，看似应该导致“美国的衰落”，然而现实却远非如此，最后美国扛住了，倒下的是欧洲。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2008年，美国GDP为14.8万亿美元，美国GDP只有欧盟GDP的80%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;16年后的2023年呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2023年，欧盟GDP为18.58万亿美元，美国的GDP却已飙升至27.7万亿美元，美国的经济规模，比整个欧盟大了50%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这也就意味着，过去16年的时间，美国GDP大幅增长了87%，年均增速达4%。欧盟呢？16年时间，GDP不仅没有增长，还下降了0.3%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/75742-d8afa2cc-f300-4490-9be5-2029dd12a52a.png?guru_height=519&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;另一个欧洲衰败的关键数据，体现在金融市场。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;在2008年金融危机之前，欧洲的Stock600强企业市值，与美国标普500指数的总市值，不相上下。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;现如今呢？标普500的总市值已飙升至55.4万亿美元，而欧洲Stock600强企业的总市值仍11万亿美元，标普500总市值为欧洲600强企业5倍还有多。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/7ef08-384bad9a-b12a-4ecf-990b-c8e0faabe2f5.png?guru_height=613&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在全球市值超万亿美元的9家公司中，美国独占8家，欧洲是0，一家都没有，连踪影都找不到。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/c808a-1411cd83-526d-42dd-bc0e-9a55a4b5ef39.png?guru_height=515&amp;amp;guru_width=394&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;美国五大公司Nvidia、苹果 、微软、亚马逊和 Alphabet 的总市值超过 14 万亿美元，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;这五家公司的市值比整个欧洲600强企业的市值（约为 11 万亿美元）还多出3万亿美元。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;经济、资本市场的落后，折射的是欧洲在科技领域生产力远落后于美国。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;衡量上市科技企业每单位投入产出比的科技生产率为例，在2008年，欧洲和美国科技企业的生产力还不分上下。16年之后呢？美国企业生产力提升了40%，欧洲企业呢？自2005年以来，就几乎完全停滞不前。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/2e3e2-9b0633c6-6c2d-4d90-abf1-468b7e42e415.png?guru_height=917&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;欧洲衰落的另一个显性特征，是全欧洲的最优等生、欧洲经济火车头德国经济的没落。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;德国自2021年后就再没有见到像样的增长，以致被戏称为&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;“欧洲病夫”。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;它缺席了美国引领的AI革命，曾经的优势产业汽车、化工和精密机械也不约而同地进入萎缩。扣除建筑后的工业生产，比2017年萎缩了16%。企业投资在过去20个季度里有12个季度负增长。德国正在经历战后最严重的结构性衰退，曾经傲视天下的德国模式在崩塌。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;问题是，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;德国是欧元区最大的增长引擎和财政补贴者，它三分之二的进口订单是发往其他欧洲国家的。德国倒下，对欧洲整体经济将是灾难性的。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;曾经人人艳羡的欧洲，因何会走到今天这步田地？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;要知道，欧洲是亚当斯密和《国富论》的诞生地，是诺贝尔奖的故乡，是两次工业革命的发源地，有着辉煌的创新历史和科技研发土壤？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;答案其实很简单，两个字—制度。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;更具体点说，集体向左转的思潮与做派。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;欧洲已经越来越滑向19世纪流行于西欧的空想社会主义，&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;大政府、强监管、高福利、高税收、仇视资本、仇视市场、绝对自由、绝对公平。这些极左思潮与做法，严重戕害了欧洲的经济潜力与活力，并引致了欧洲经济竞争力的持续衰退。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;欧洲具体做了什么呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;第一，过度监管&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;网上有一个段子“US innovates，EU regulates（美国创新，欧盟监管）”，调侃欧盟过于繁杂的监管规定。你会发现，当美国在建设发展AI的时候，欧洲在讨论AI的伦理，；当美国在研究创新加密货币时，欧洲在强监管加密货币；当美国在创造新产业时，欧洲在保护旧产业。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;尤其在全球数字经济发展得如火如荼的时候，欧洲却出台了一系列监管法律。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;具体有哪些呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;比如用于隐私保护的《通用数据保护条例》、用于可持续性披露的《企业可持续发展报告指令》和《可持续金融披露条例》、用于安全透明在线平台的《数字服务法案》以及近期出台的《欧盟人工智能法案》，而这是全球第一部监管AI的法案。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;过于严苛的监管，意味着企业进行商业活动需要进行繁琐的官僚审批程序，间接增加企业的合规成本。在法国，创办一家公司需要84天，而在美国则只需4天。普华永道调研结果也显示，单《通用数据保护条例》这一项法案，68%的美国公司预计需要花费100万到1000万美元来满足其合规要求，9%的企业预算超过1000万美元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;与政府四处伸手强监管一脉相承的，是全欧洲泛滥的对资本的仇视。无论是在柏林、巴黎还是斯德哥尔摩，每个欧洲国家都有相同的反创业心态。比如在柏林，“创业者”等同于“剥削者”，科技创始人在当地聚会上被称为“资本主义寄生虫”。当马斯克准备在柏林建造一个超级工厂时，德国人集体上街抗议，“不要技术殖民主义”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;前不久，一名阿富汗移民闯入德国一个小镇的民宅，用刀袭击了正在开party的三个人。一名德国政治家对此发表言论：“我们喂养他们（移民），他们却刺伤我们。”因为这个言论他被罚款18,000欧元。欧洲的极度左倾可见一斑。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;与此对应的是，在硅谷和纽约这样的地方，创始人备受推崇，冒险精神得到奖励，失败被视为学习，而非耻辱。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这样做的结果是什么呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;资金、企业、人才纷纷出逃。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2013-2023年，欧洲风险资本投资，也就是投向初创企业的资金为80亿美元，美国则高达520亿美元，是欧洲的6.5倍；全球范围内，美国的独角兽公司份额为66%，欧洲仅为8%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/618c0-25ba50a3-1d33-4b81-848d-7f7d359797a3.png?guru_height=613&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;截至2024年11月18日，全球最大的7家科技公司都是美国公司，市值排名前10的科技公司中，没有一家欧洲公司，排名前二十的科技公司中，也只有两家欧洲公司—SAP和阿斯麦（ASML），位列第14、15位。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他们的市值呢？均不足3000亿美元，还不到英伟达、苹果和微软的十分之一。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而欧洲本土为数不多的成功的科技公司，大多数也选择迁往美国：比如Spotify迁到了纽约，Klarna在美国有大量业务。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;企业不景气，意味着就业机会少，工资低，这必然造成人才大量流失。大多数欧洲企业家会做出两个选择：第一，去美国，追求高薪工作（35万美元以上的科技职位）；第二，去东南亚，追求低生活成本来创业。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;欧洲大学毕业生也会选择逃离，大家看看下面这张各国大学毕业生流向图，可以清楚看到，欧洲大学毕业生从本科到研究生到工作，留在欧洲本土的人数在不断减少。去了哪里呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;去了美国。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/6524f-dc558d16-ed6f-42ed-9ee2-a22376387f4c.png?guru_height=613&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;第二，高福利、激进移民与高税收的相互捆绑与反噬&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;欧洲的那些政治精英们，已越来越把对空想社会主义的理解变成了意识形态的教条。他们热衷于谈论多样性，却在思想上越来越趋于单一;他们标榜包容，却把不同意见推向敌对边缘。他们不努力为人们提供平等发展的机会，却大力鼓吹不劳而获的结果平等，拥抱大政府、激进自由化、高福利高税收、娱乐至死、对抗甚至仇视资本和创新，最后失去进取和奋斗精神。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;表现之一，就是不断强化自上个世纪50年代起建立的一套号称从摇篮开始一直管到坟墓的高福利制度。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;表现之二，就是像圣母一样热情拥抱移民，把左倾演绎到了极致。这是这些年欧洲最大的变化与政治正确。欧洲对非洲与中东国家实施开放的边境政策和激进的移民政策，大量难民涌入，导致欧洲国家穆斯林人口激增。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在21世纪的前10年里，欧洲的穆斯林增长率达到惊人的17%。欧盟共计19个国家中的穆斯林总数达到2300多万，其中法国穆斯林人口比例已经达到人口总数的7.5％。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/826d3-4f183afc-1268-4a28-b387-f74e477449a3.png?guru_height=692&amp;amp;guru_width=482&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这些移民人口导致欧洲族群摩擦和社会撕裂日益加剧，治安日益恶化。根据欧盟统计局的信息，2022年，盗窃案件较之上一年上升17.9%，抢劫案件增加了9.7%，入室盗窃案件增长了7.4%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;同时，宽松的移民政策也加大了国家机器的负担，在经济增速下滑的背景下，欧洲主权债务风险直线上升。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但“天下没有免费的午餐”，高福利的背后必然是高税收。欧洲的税率高到什么程度呢？大家来看一看下面这张全球高税率国家图：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2024年，全球个人所得税税率超过40%的国家有28个，分布在欧洲的有多少个呢?&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;17个，占比超过60%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其中&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;全球个人所得税税率超过50%的国家有9个，欧洲就占了6席。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/fa370-a82fd87e-1b7f-414f-a456-db9f9badc57b.png?guru_height=668&amp;amp;guru_width=437&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这必然让许多为高福利托底的人觉得高度不公，从而加剧欧洲的资金和人才外流。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;要知道，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;一个国家经济得以持续增长的核心就在于创新、资金和人才。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;欧洲“极左”思潮与政策，压制的恰恰是创新、资笨、人才，最后形成 “经济死亡螺旋”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其实，美国和欧盟，16年拉开的巨大差距，也是对今年诺贝尔经济学获奖理论的一个有力佐证：美国政策包容稳定、严格保护私有财产，鼓励创新，当然就能吸引更多的人才、更多资金，进而形成经济的良性循环。欧洲则选择了固步自封，更多的政府监管与干涉，更多的反资本、反创业、反创新，再厚实的家底，不被折腾完都是不可能的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;看明白了吗，关键的关键，在于制度。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我是格隆。关注我，做个清醒的人。虽然有时太清醒了，也会伴随很多苦恼，但，我向你保证，稀里糊涂的代价一定会更大。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1410224</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1410224</guid><pubDate>Sat, 30 Nov 2024 09:32:50 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>取消“最惠国待遇”，影响究竟几何？</title><description>应该如何应对？
    &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/3f0a3-933847b3-303f-4bf9-98ed-8ea6fbb97353.jpg?guru_height=900&amp;amp;guru_width=1280&quot; style=&quot;margin-top: 0px; margin-bottom: 0px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/b83a5-b0c3814a-106b-4936-a882-2fb2a6a43c56.jpg?guru_height=44&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;谈股论金，侃天侃地，大家好，我是格隆。今天我们聚焦一个既事关中美经贸关系走向，也事关中国经济、股市未来的话题：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;取消“最惠国待遇”，对我们影响究竟有多大？以及我们应该如何来应对？&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上周五（11月22日），国内A股三大指数没来由大跌，上证指数跌至3267.19点，跌幅达3.06%，创业板指跌至2175.57，跌幅达3.99%，深证成指跌至10438.72点，跌幅达3.52%，三指数齐齐跌破20日均线和30日均线。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;同期人民币也同步贬值。2024年11月6日美国大选落地当日，人民币对美元一天大幅贬值1.46%。从11月6日到11月22日，则贬值2.17%，创2024年8月以来近4个月新低：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/2ff10-fd30169f-bd4a-4dcc-9320-d6aa48ab30ee.jpg?guru_height=1124&amp;amp;guru_width=735&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以，问题来了：市场为何如此惊慌？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这个世界上，从来没有无缘无故的爱，也没有无缘无故的恨。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;市场惊慌的核心原因之一，或许来自市场对于未来中美贸易关系走向的深切焦虑&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;——中美经贸关系，会否从拜登时期可控的“去风险”，走向特朗普时期的彻底“脱钩”？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这种担忧不是没有来由的。2024年11月19日，美国国会下属的美中经济与安全审查委员会在其年度报告中，首次正式建议美国国会应当取消自2001年以来的中国永久正常贸易关系地位。或许不是巧合，在这几天之前，国会众议院约翰·穆勒纳尔也推出法案，同样要求正式终止中国的“永久正常贸易关系”地位。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如何理解这个事呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;简单一句话：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;如果“永久正常贸易关系”终止，中美经贸，等于事实上脱钩。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;无独有偶，中国商务部副部长王受文11月22日公开表示，他期待与美方开展“积极的对话”，拓展合作领域、管控分歧，推动双边经贸关系平稳。这种回答，也使得市场传闻不像是空穴来风。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;也正是做出这个回应的当天，A股市场全线下跌。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这个事情为什么会令市场反应如此剧烈呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们首先需要弄懂什么是“永久正常贸易关系”，以及这对于我们意味着什么？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所谓的“永久正常贸易关系”，前身就是我们熟知的“最惠国待遇”，是国际经贸关系中常用的一项制度，指一个国家给予另一个国家非歧视性的贸易政策，即一个国家向其所有贸易伙伴提供相同的税率以及进口配额等等。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;美国赋予中国最惠国待遇，是从1979年中美建交开始，但每一年需要美国走一次审查程序，由总统续签。直到2000年，中美间谈妥中国入世的相关条件，美国才给予中国“正常贸易伙伴关系”及其附带的最惠国待遇。2001年之后，在WTO框架下，美国将正常贸易伙伴关系“永久化”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这个“最惠国待遇”在我们的经济史上有多重要呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们经常说，建国后我们有两次下注国运的机会，一次是1979年改革开放，另一次就是2001年中美两国正常贸易伙伴关系“永久化”，中国加入WTO，得到了最惠国贸易关税地位，这带来了两个巨大好处：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;第一，全球资本开始大量涌入中国，大量外资才来到中国投资建厂，生产商品；第二，我们的产品在国际商场上“物美价廉”，赢得价格优势，而这个“价廉”，一方面是我们低廉的劳动力和原材料成本，另一方面很大程度上要归因于“最惠国”地位带来的平均仅为2.2%的最惠国关税税率。也是基于此，中国变成了世界工厂。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2001年后，美中两国的贸易额大增。2000年到2024年间，中国对美出口额从约500亿美元增至约5000亿美元，翻了10倍。中国对美国贸易顺差从280.8亿美元飙升至2023年的3361.3亿美元，增长了12倍。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;中国经济的腾飞，很大程度缘于出口的增长，尤其对美的出口。出口对我们GDP的拉动贡献一度占到30%以上，哪怕在这几年疫情管控、地缘摩擦等各种不利条件下，出口对我们GDP的拉动贡献，也维持在18%上下。你可以理解成，我们的GDP每增长5个点，其中有一个点就是出口贡献的，这还不算出口对其他产业链的外溢与拉动。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/6474c-93835835-fd62-463d-8516-23590bc0ae0d.jpg?guru_height=726&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;要知道，GDP增长的贡献项不是单纯的出口，而是出口减进口之后的贸易顺差。而这很大一部分是从美国一个国家身上拿到的。建国前50年，我们的贸易顺差总额，只有1352亿美元。但从2001年后的短短20年，我们的贸易顺差总额达到5.18万亿美元。其中从美国一个国家身上拿到的贸易顺差达到3.72万亿美元，年均1860亿，一年从美国一个国家身上拿到的贸易顺差，比过去50年的总和都多。过去25年，美国市场占中国出口的比例的均值不到20%，但是却贡献了中国贸易顺差总额的92.8%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/fec97-bcb1d962-c38f-4e7b-9e0d-05cc3d44813c.jpg?guru_height=748&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果取消这个最惠国待遇，会导致什么结果呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;美国最惠国关税税率平均约为2.2%。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;若美国取消中国最惠国待遇，美国非最惠国关税平均税率为42%，叠加301框架下约20%的关税，对华平均关税将升至60%以上。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;根据彭博的预测，如果60%的关税政策落地，那么最迟到2030年，美国从中国的进口占比将基本降至0，这意味着中美经济事实上的脱钩。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;瑞银集团(UBS Group AG)的最新研究也显示，60%的关税将砍去中国经济年增长率的一半以上。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上，中美第一轮贸易战之后，中国商品从2018年初2.3%的最惠国关税税率水平，已经抬升到了当下约19.3%的水平。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/7aaea-8d2830e7-4e9c-43ed-a328-906be8110466.jpg?guru_height=747&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;结果是，美国从中国进口金额占比从2018年的21.59%下降至2024年6月的12.7%，降幅接近一半。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/6e55f-8ae1ca86-4eb2-49b7-9675-79361ecbb0c7.jpg?guru_height=1474&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;就算平均税率从目前的19.3%，不提升到60%，而是只提升20个百分点，高盛的测算是，这将会使我们明年的经济增速下降0.7个百分点，回到4字头的增速。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/41040-f4ee557f-444f-4aac-9ade-f0ebae430505.jpg?guru_height=674&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么，取消中国“最惠国的待遇”概率有多大呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很明确的告诉你，从操作流程来讲，概率相当大。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;因为，取消中国最惠国待遇为美国国内法律行为，投票方面，适用于美国普通法，仅需过半投票即可通过。在特朗普政府有望实现对参众两院、最高法的共同控制，三权合一，获得过半同意票大概率不难。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而且从世界贸易组织的规则来看，基于国家安全考量，美国也可以取消一个国家的贸易优惠政策。现任总统乔·拜登就使用了这个特例，在2022年俄罗斯入侵乌克兰之后取消了与俄罗斯正常贸易关系地位。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，美国这种以邻为壑的逆全球化潮流举动，必然也会给自己带来通胀上升、农业、矿业等诸多产业受到冲击，损人不利己的境况。但我们不能就此就低估此事件发生的可能性。取消中国最惠国待遇是被纳入了特朗普的竞选纲领之中的，自2022年起，美国国会议员就不断发起取消中国最惠国待遇的挑战。2024年9月，提名国务卿人选的马尔科·卢比奥就推出了类似的法案。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;怎么办？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;树欲静而风不止。我们当然不畏惧美国的挑起的任何争端。但于中美这两个全球唯二GDP值过10万亿美金的超大经济体而言，和则两利，斗则双输。我们应该尽最大的努力和智慧，管控分歧，避免双方走向脱钩的境地。同时积极加强国际合作，加强建立与美国以外市场的友好关系，推动多边贸易体系的改革和完善，积极开拓新兴市场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;剩下的就是苦练内功，有效激活和保持国内需求，以应对和替代可能消失的外部需求。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这要求我们在财富创造、财富分配上动真格。财富创造上，我们需要恢复和给予企业家足够的尊崇与社会地位，像尊重科学院院士一样尊重企业家。当年我们恢复了农民在农业中的主体地位，很快就能吃饱饭。中国从不缺优秀的企业家。只要我们恢复企业家在财富创造中的主体地位，我们大概率很快就有各种层出不穷的创新和财富。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;至于财富分配上，其实也不复杂，尽量把国民收入分配给居民部门。我们现在居民收入占GDP比重大致在38%的水平，还是偏低了。钱到了居民手里，他们天然会珍惜，并把每一分钱转化成经济的有效需求。从经济学角度，地方政府还是要尽量少花钱的。以中央给地方化债为例，前任财长楼继伟曾经说过：“我们做过债务置换，现在（债务规模）比那时越来越大，再做一次会更大，不能再做。”楼财长讲的是2011年，地方债规模10万亿，重不堪负，那时中央对地方债进行了置换，结果仅仅十多年后的今天，地方债规模却高达100万亿了。这个道理很简单，对地方政府来说，既然借钱不用还，那就再多多借嘛。我们要永远记住一个道理：&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;债务是糟糕的，但不受控制的花钱，是债务危机的根源，才是最糟糕的事。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我是格隆，关注我，做一个清醒的人。虽然有时候太清醒了，会面临很多烦恼，但相信我，随波逐流的代价一定会更大！&lt;/span&gt;&lt;span&gt;（全文完）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1394940</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1394940</guid><pubDate>Wed, 27 Nov 2024 11:33:49 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>50岁保洁闪婚20岁霸总——微短剧是如何精准“围猎”老年人的？</title><description>收割银发族的又一陷阱?
    &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/b83a5-08428411-b4ea-4cc2-b6e6-0c7327fb8282.jpg?guru_height=44&amp;amp;guru_width=1080&quot; style=&quot;font-style: inherit; font-weight: inherit;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;谈股论金，侃天侃地，大家好，我是格隆。10月份，一条75岁老人在手机上刷微短剧，两个月花费9000元的新闻引发了诸多讨论。今天我们就聊聊这个或许是杞人忧天的忧虑：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;随着中国步入深度老龄化社会，中老年微短剧开始井喷——近3亿追着刷剧的中老年用户，以及2024年差不多500亿元，有望首次超过电影票房的市场规模——这究竟是银发经济的好事，还是继P2P、保健品之后收割银发族的又一陷阱?&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: 400;&quot;&gt;而之所以要严肃认真讨论这个话题，是因为我们都有父母，而且终有一天我们自己也会老去。中老年群体有一个天然的弱势，就是他们的认知能力、知识背景，都会不可避免地逐渐与这个社会脱节，这使得中老年人在整体上成为特别容易受蒙蔽、受伤害的群体。我们整个社会有义务，也有责任让他们有尊严地老去。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所有人都知道，中国当下面临的最大问题之一，是人口的老龄化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2023年，中国60岁及以上人口数高达2.97亿，占总人口的比例为21.1%，每5个人中就有一位老人。其中，65岁及以上人口为2.2亿人，占总人口的比例为15.4%，这也就意味着&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;中国已进入深度老龄化社会。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而且，我们这个老去的速度在加速：2016年，我们60岁以上人口数量超越了14岁以下人口。短短两年后，2018年，我们60岁以上的人口数量就超越了15岁以下人口：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/75c84-9ecd17c1-1244-44b5-a31b-9f8079792884.png?guru_height=444&amp;amp;guru_width=342&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;随着老年人口的快速增长，嗅觉敏锐的资本开始在银发经济里寻觅商机。但诡异的是，养老院、陪护中心、保健品、旅游等传统指向银发经济的领域，都雷声大雨点小，唯独针对中老年的微短剧，异军突起，甚至井喷，以致&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;现在如是概括老年人的三大爱好：&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;广场舞、旅游，刷爱情微短剧。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;所谓微短剧，是基于它的几个特征：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;一，制作周期短，&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;往往由数天至两三周不等；&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;二，制作成本低，&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一般是人民币数万，至多上百万元。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;三，每集都超短。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;这些短剧以方便手机观看的垂直视频方式拍摄，总长往往不到两小时，会分成数十至上百集，每集只有1至5分钟不等，以频繁的推进和密集的情感刺激来吸引受众。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;四、付费门槛低。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;在终端，它们以类似2元一集或49.9元一套这样的收费，像零食一样喂给点击它们的手机用户。而在内容上，则往往极端夸张、荒诞甚至狗血，人物也非常脸谱化，因此也站在了电影、电视剧所有的鄙视链最底端。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;这类微短剧，对深陷现实压力、高节奏工作的年轻人的吸引力很小，但却在退休后有闲、有退休金的中老年人群中，获得了高度追捧。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;尤其自2024年以来，以中老年为主角、瞄准中老年用户的“银发”短剧异军突起，霸榜短剧榜单，近三个月来，投流热度月度榜单的TOP10中，中老年题材微短剧已占据4至5席。比如&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，情感类短剧《闪婚老伴是豪门》全网播放量超10亿，话题量超25亿。其他如《半生夫妻终成陌路》、《团宠老妈惹不起》等市场成绩也表现耀眼。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/ffcd5-4d69eb29-351f-4e1a-8dfe-97bb8d4f8eb7.png?guru_height=569&amp;amp;guru_width=345&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么，有多少中老年人在刷这类短剧呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;《中国互联网络发展状况统计报告》数据显示，截至2024年6月，中国微短剧用户超过5.7亿。而这其中40-59岁用户，占微短剧用户的37.3%，60岁及以上用户占比为12.1%，两者相加，为49.4%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;这意味着，中国看短剧的人中，一半以上（大约2.8亿人）是中老年人。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;其中60岁以上的用户大约0.7亿人，占全国60岁以上人口的比例为23.2%，差不多每4个60岁以上的老年人，无论他是在农村还是城市，就有一个在刷短剧。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/a7ade-c5eaf213-c658-4cdf-8904-f39d9025c656.png?guru_height=727&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;到底是什么样的短剧剧情，让他们如此“上头”呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;看这些微短剧的名字你就知道了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;诸如《闪婚老伴是豪门》、《闪婚50岁》、《一夜幸孕，闪婚老伴宠上天》、《保洁老妈无敌归来》、《团宠老妈惹不起》等等，剧情那叫一个狗血，主打脑洞大、反转快、爽点高、结局“嗨”，如一些老年网民所形容，“刚开始看很羞耻”，却会“越看越上头”：诸如农妇在大城市街头救了哮喘发作的富家千金，由此成为首富妻子，而且她每次遭亲家或丈夫的商场对手欺凌时，富豪老公总会适时霸道登场为她“报仇”，再比如“绝经”的女人被呼风唤雨的富豪爱上，再或是像《保洁老妈无敌归来》那样，50岁女性和20多岁男子谈恋爱……等等。至于剧情结果，毫无疑问，肯定就是年轻的霸总不惜和家族决裂，也要坚决跟绝经的保洁大妈在一起。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;这些无脑又狗血的剧情，给予中老年人极大的情感诱惑和吸引，成为他们越来越孤寂的情感生活的安慰剂和止痛药。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/48755-e785b51b-2498-4ca3-b77a-c7b95152e3b5.png?guru_height=523&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那些平常买菜为了一毛钱都要讨价还价的老年人，对这类短剧却极少有抵抗力，甚至连周鸿祎这一的大咖都抵御不了对这类短剧的诱惑。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/616ef-11c4b02e-7478-46f4-9f99-2dda48ba7e7f.png?guru_height=675&amp;amp;guru_width=415&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;而且这些老年人的氪金能力，甚至丝毫不逊色于追星的年轻人。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;根据秒针系统数据，在所有为短剧付费的用户中，35—44岁的付费用户占比最高，45—64岁的用户付费也高于整体水平且迅速赶超。如果单看霸总类短剧《闪婚老伴是豪门》，在这部剧的小程序投流付费用户中，有60%-70%为男性用户，其中年龄在41-50岁以及50岁以上的中老年，占了多少呢？&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/b8984-fa37798b-80f0-47aa-9ae4-46bab7645d45.png?guru_height=727&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;占了其中的七至八成。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;是不是很恐怖？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;在中老年人群体的疯狂追捧之下，短剧市场规模一路飙升。2024年微短剧市场规模预计将达到500亿元，有望首次超过电影票房规模，未来更有望突破千亿。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而在四年前的2020年，微短剧市场规模还仅仅只有9.4亿元，而那一年电影票房为203.1亿元，微短剧市场规模不足电影票房的二十分之一。短短4年之后的2024年，我国微短剧市场规模将会飙升至504.4亿元，4年时间增长了53倍，年均增速高达121.8%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/b089a-7a498831-6073-4279-9ca2-6675794f35da.png?guru_height=576&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这些，全赖中老年这个群体退休金的消费所赐。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;制作《闪婚老伴是豪门》的听花岛，其母公司的实际掌控者是中国知名网红。她在微信公众号时代以精准把握受众痛点并凭借“什么东西‘火’，什么东西能够迅速地吸引大家的注意，就去生产什么样内容”的“流量密码”变现著称，也曾因“爆款”文章引发负面舆论而遭到监管部门封杀。转战微短剧之后，这家厂牌先后出品过《我在八零年代当后妈》、《我在长征路上开超市》等多个爆款微短剧。该公司的宣传资料显示，他们在2024年春节之后发现40至60岁的中老年渐渐成为微短剧的主要付费人群，于是《闪婚老伴是豪门》便应运而生——在为该剧宣传时，其剧本监制曾毫不掩饰地说：“夕阳产业才是朝阳产业”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这就是诸多子女战战兢兢，包括社会也在担心的事：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;这类短剧，究竟是中老年人贫瘠感情生活的救治，还是收割他们退休金的上瘾毒品？&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上，中老年群体内容为主的各种微短剧，除了其一看就“有毒”的内容外，其消费套路，也确实洗除不了专盯中老年人钱包的嫌疑。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这类短剧往往以免费为“诱饵”，前几集免费观看，在剧情关键处戛然而止，吊足胃口，让你欲罢不能，花钱充值。而在充值的同时，利用中老年人对电子付费的知识盲区，平台会进行续费“无痕化”处理，自动开通“默认下一集自动解锁”、“免密快捷支付”等功能，之后自动播放后续内容，自动收费。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;原本只想支出1元、3元看剧的老年人，后面莫名其妙地变成了19.9元、39.9元不等，而一部短剧有上百集，越往后看收费越贵，大量老年人根本无法算清自己追剧所花费的金额，不知不觉花费了大量的金钱。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;《澎湃新闻》报导，不少工作繁忙的上班族发现自己退休的父母在这些平台上追短剧花费数百元至数千元。其中一名老年男子使用过的微短剧小程序，多达62个，累计消费上万元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果说这几千元看剧花费是“小钱”，那么更为严重的是，无脑的爱情短剧再次打开了中老年人对爱情第二春的幻想，被洗脑的他们极可能落入“杀猪盘”陷阱。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;据统计，目前以交友、恋爱等为诱导的投资理财诈骗，受骗金额50万以上的，女性受骗人占90%，百万元以上的，女性占95%。而这其中，爱刷短剧的中老年女性遭遇杀猪盘的比例快速提升。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;看到了吗？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;荒诞不经、“老年擦边”的中老年爱情爽剧，极容易让老年人沉浸在虚幻的世界之中，难以分辨现实和虚构，极易影响他们的价值观，影响正常的生活，最终掏空他们的养老金。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以，怎么办呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;其实，老年人沉迷短剧，归根结底还是因为老年人贫瘠的情绪价值供给。他们的生活和情感需求，并没有被很好地照顾到。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很多老年人的情感世界，可以说是一片荒芜。伴侣或已离去，子女往往不在身边，一年也就只能见一两次，甚至几年才能见到一次；还有数以亿计的空巢老人、鳏寡老人，靠着一台又一台老旧而闪烁着雪花的电视机，等待死亡。在一个又一个孤独的夜晚，在手机屏幕前突然出现一个填补内心空虚的情绪价值产物，甚至说老人在子女那里缺失的陪伴，都在短剧里得到了满足。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;终有一天，我们都会变老。所以，我们谁都没有资格居高临下去嘲笑老人们刷狗血剧的行为，也无法一味抨击那些专为收割中老年人而设计编造荒诞夸张短剧的人。我们应该设身处地地检讨，在日益步入老龄化的今天，我们这个社会，在为他们提供情感陪护上，有哪些缺位与失责。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;从监管层面而言，毫无疑问应该加强对短剧制作方，尤其发行平台的监管，因为制作方在制作微短剧时在充值收益中只能收到5-7%，当中更多的钱是流向了平台。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;平台需要加强对诱导老年人消费行为的打击，还要优化支付流程，降低老年人群被骗的几率。从短剧出品方来看，则应该加强对内容的创新，减少“毒品”的生产，输出更多高质量，符合正常、普适价值观的作品，否则触犯众怒是迟早的事。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;最重要的，是对于家人而言，应该给与老人更多的陪伴和关怀，让他们的情感需求从现实中，而不是从虚幻荒诞的微短剧里到满足。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;文章最后，我打个小广告：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;格隆汇一年一度的“全球投资嘉年华”，将于下个月，也就是12月5日—7日在深圳举行。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我们邀请了&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;高善文、周鸿祎、陈洪斌、但斌、林园&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;等一种大咖来分享对2025年宏观经济、资本市场的看法，同时也邀请了200家上市公司做现场路演，热烈欢迎诸位登录格隆汇APP扫码报名。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我是格隆，关注我，做一个清醒的人。虽然有时候太清醒了，也会面临很多苦恼，但我向你保证，稀里糊涂、随波逐流的代价一定会更大！&lt;/span&gt;&lt;span&gt;（全文完）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1372168</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1372168</guid><pubDate>Sat, 23 Nov 2024 09:39:21 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>特朗普再次上台，于我们究竟意味着什么？</title><description>塞翁失马，焉知非福
    &lt;p&gt;谈股论金，侃天侃地，大家好，我是格隆。今天我们聚焦一个中国乃至全世界都需要关注并认真对待的话题：特朗普再次当选美国总统，对我们意味着什么？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;北京时间11月6日下午15时，搅动全球风云的美国大选终于尘埃落定，78岁的唐纳德•川普率先锁定270票的胜局，再次赢得美国大选。时隔4年，川普又回来了，成为继19世纪末格罗弗·克利夫兰之后，美国历史上第二位非连续当选总统的总统，且有望实现对参众两院、最高法的共同控制，三权合一，成为美国历史上权力最大的总统。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;受这个消息的影响，11月6日，人民币汇率出现较大幅度的贬值，离岸人民币单日贬值幅度接近900个基点。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很多人可能会觉得，对岸大选我们最多是瞧瞧热闹，谁当选美国总统，与我何干？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但要非常明确的告诉你，有很大、很大关系。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;新中国成立以来，我们有两次下注国运的大机会，一次是1978年改革开放，再一次是2001年加入WTO，而当前特朗普的当选于我们而言，很有可能成为我们挑战与机遇兼具的、新一次“准国运”窗口。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;为什么这么说呢？下面我们就从内部外部环境这两个方面来分析一下：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第一个层面，就内部环境而言，川普当选，中美新一轮高科技限制、贸易大战、大规模脱钩，很大概率不可避免。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这无疑是坏事。但，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;作为对冲，国内大概率会迎来更大规模的内需刺激，&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;这于我们的经济、于股市，又是绝对的好事。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们都知道特朗普是右翼、保守主义的拥趸者，在外贸政策上，坚持“美国优先”原则，极度关注美国自身贸易平衡问题，会对贸易赤字较大的贸易对手给予特别的关照。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上，川普上一次当选总统不到一年，就对中国发起了全面贸易战。自2018年开始，他就陆续对来自中国高达3000亿美元的商品加征25%关税。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;贸易战的结果是导致中国商品占美国进口的份额从2017年的21.6%，降至2024年上半年的12.7%，大致相当于2003年的水平。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而这一次，川普竞选提出的对华贸易政策和上一任期相比，是有过之而无不及，提出了多项新的关税措施：（1）对中国商品全面征收60%的关税；（2）针对转口贸易，对中国在墨西哥生产的汽车征收100%关税；（3）取消了中国“永久正常贸易伙伴关系”，这也就意味着中国将不再享受美国进口关税的“最惠国待遇”，适用于中国的税率或将大幅提升。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很明显，这一次政策比8年前他的第一任期的政策更极端、更激进。如果这些关税政策最终落地，结果是什么呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;由两党预算专家组成的“负责任联邦预算委员会”的结论是：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;“我们估计此次关税上调，将使来自中国的进口减少约85%。”&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;彭博更极端的预测是，如果特朗普征收60%的关税政策落地，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;那么到2030年，美国从中国的进口占比将会降至0。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这是一个什么概念呢？过去25年，美国市场占中国出口的比例的平均值不到20%，但是却贡献了中国贸易顺差总额的92.8%。这意味着我们的顺差几乎来自美国这一个国家，对其他多数国家的贸易基本都是逆差。要知道，GDP增长的贡献项不是单纯的出口，而是出口减进口之后的贸易顺差。如果&lt;/span&gt;&lt;span&gt;中国对美国这个最大的贸易顺差来源国的出口比例降至0，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;整体的贸易顺差会大幅收窄，显然会极大拖累我们的GDP增速。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么，有没有其他国家能代替美国提供这个顺差池呢？很难。因为只有美元是世界货币，这也就意味着只有美国可以允许持续的贸易逆差，成为其他国家的顺差池。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而且，我们还要认识到，在当前投资、消费、出口拉动经济增长的三驾马车中，只有出口是唯一的亮点。第三季度4.6%的GDP增速中，净出口拉动了1.97个百分点，对GDP的贡献率达到了42.9%，但如果算上与出口相关的制造业投资上下游产业链的溢出效应，三季度4.8%的GDP增速中，出口的贡献或超过了一半。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;瑞银集团的最新研究也显示，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;60%的新关税意味着，特朗普卷土重来的贸易战将砍去中国经济年增长率的一半以上。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这一定会倒逼宏观层面实施更大规模的财政刺激。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;大规模财政刺激对我们非常非常重要，这可以帮助我们更快走出当前的通缩困境，推动居民核心资产，房产价格的回升，修复居民资产负债表，促进消费，从而带动企业盈利的好转，相应的，股市也能在基本面的不断修复背景下，持续走出行情。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在美国大选揭晓之际，全国人大常委会正在北京开会，讨论新的刺激经济计划，其中或包括发行高达10万亿元人民币的债券。这相当于GDP的近8%，规模之大为多年来罕见。而这庞大的刺激计划，很可能因特朗普的胜选而加码。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;也就是说，特朗普当选，必然恶化中美之间的贸易环境，但会反向推动大规模的刺激，提振内需。一负一正，正向的中短期作用会更大。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;第二个层面，从外部环境来看，我们的周边环境或会终于迎来边际改善。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很多人说，特朗普上台，对我们只会拔刀子，怎么可能边际改善我们的外部环境？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其实，无论是民主党的哈里斯上台，还是共和党的特朗普上台，对于中国的围堵战略都不会出现任何的松动，因为美国两党的对华政策早已达成了所谓的“华盛顿共识”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但是，哈里斯和特朗普对待美国盟友的政策却大不相同。如果哈里斯当选，大概率会延续当前拜登政府的外交政策，在全世界搞各种同盟，拉一帮小兄弟打群架，多边围堵中国。拜登2021年接任特朗普之后，快速修复了同欧洲的关系，并重返亚太，启动印太经济框架、主导美日印澳的四方安全对话，迅速扩大对抗中国的全球版图，试图令中国孤独的站在全球风暴中心。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但特朗普完全不一样，他一点不在意什么普世价值观，更没有所谓灯塔国的荣耀感与责任感。在他眼里，这个地球上国家的分类只有两个：美国，以及美国以外的其他国家。在特朗普眼里，英国、德国、波兰、韩国、中国、伊朗、俄罗斯、日本、朝鲜，都没有根本区别，一视同仁。为了保全美国，他可以放弃甚至毁了世界。上一次，自上任第三天起，特朗普就开启了疯狂的“退群”模式。4年时间，退出了包括《巴黎协定》和世卫组织在内的12个国际组织和条约。不仅和中国打贸易战，和欧洲等传统盟友也刺刀见红，照干不误。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;而这，其实就是中国的机会。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;比如，在他的第一个任期，对欧洲盟友加征关税后，导致美国和欧洲渐行渐远。在此期间，中国和欧洲一度达成了历史性的中欧投资协定，这一定程度上就是美国疏远欧洲的结果。不过，随着拜登上任，美国和欧洲重新携手，2021年5月，欧洲暂缓了中欧投资协定，欧洲和中国的关系随之降温。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;如今，特朗普上台，大概率再次对欧洲、日韩等盟友国举起关税大棒。我们必须抓住这个机会，优化外交政策，把朋友，尤其西方发达国家的朋友变得多多的，把敌人变得少少的。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，存在的另一种可能性是：特朗普迅速结束俄乌战争，向大鹅抛出橄榄枝，并迅速集中资源到亚太专心围堵中国。好在，特朗普是个商人，他没有任何意识形态或者价值观的偏好或坚持。撇开生意，仅因价值观而专心围堵中国的概率，极小。相较于特朗普，大鹅在极大的战略危局压迫下，主动向西方纳投名状，并对他南面的邻国背后捅刀子的风险，其实是更大的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;凡事皆有两面性，“塞翁失马，焉知非福”。与其担心特朗普会做什么，不如弄清楚我们自己应该干什么。要知道，凡是事物衰败，都是由内而外。这是万事万物的发展规律，概莫能外。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;只要我们能做好自己，管好自己，抓住机会顺势而上，集中精力一门心思搞经济，我们完全有可能迎来新一轮的国运机遇。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;怎么让大家相信我们会一门心思搞经济呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;一点都不复杂。不用承诺任何东西，只需让张维迎这样的良心经济学家成为主旋律，让那些只会空唱遥遥领先的伪学者边缘化，就好了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我是格隆，关注我，做一个清醒的人。虽然有时候太清醒了，会面临很多烦恼，但相信我，随波逐流的代价一定会更大！&lt;/span&gt;&lt;span&gt;（全文完）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1298957</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1298957</guid><pubDate>Sat, 09 Nov 2024 09:02:26 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>行情结束了吗？——格隆三论这波行情的起点和终点</title><description>取势，明道，优术
    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;谈股论金，侃天侃地。大家好，我是格隆。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;关于这波行情，我先后谈了不少观点。幸运的是，那些观点也都得到了市场的检验。我无疑是这个市场上讨论这些观点最合适的人选之一。我不是纸上谈兵的所谓专家，我算是骨灰级的一线机构投资人，先在A股做了十年基金经理，之后又去香港做了十年海外基金经理。全职做格隆汇之前，我是中国最大海外保险公司的首席投资官，算是在给全中国人在管钱。我最大的资本，是我经历了足够多的牛和熊，最后依然活着。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最近行情横盘整理，非常多格隆的粉丝惴惴不安，都在关心和询问同一个问题：行情是不是结束了？当下这个位置，究竟是积蓄能量后再续升势的台阶，还是久盘必跌，之后会一泻千里的悬崖？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我先说我的结论：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;行情没有结束。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;或者把结论说得再肯定一些，从时间维度上说，这波行情大概率还远未结束。你完全不必战战兢兢，随时准备开溜。恰恰相反，你要充分利用好现在的横盘窗口期，调整仓位结构，抢占最有利地形，为第二波攻势做最积极的准备。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;说完结论，再说逻辑。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;注意，我强调的是&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;逻辑&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。缜密、自洽，且构成闭环的逻辑，而不是神神叨叨的那些什么量能数据、超买超卖指标等这些交易手段，这些都是术的层面。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;要赚大钱，你必须谋求战略层面的确定性。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;所谓取势，明道，优术：交易手段是术，人与品是道，大环境是势。财富因势而生，会为道而停留。术面前，财富永远只是过客。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以，势在何处？将去往哪里？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;要解答上面的问题，就必须回答下面的问题：为什么会有这波行情产生？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;答案是，在宏观经济压力下，监管出手，形成的一波政策刺激行情，有形之手行情。支撑行情的两大支柱，一是政策转向引致的市场预期改善，二是央行注入流动性。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;也即，这波行情，暂时是没有基本面的配合的，或者说，基本面的配合并不充分。9月份规模以上工业企业利润同比下降27%，创54个月新低，就可见一斑。但，监管之所以出手，又恰恰是因为基本面形势不乐观。这听起来有点绕，但确实就是当下行情的现实。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/42ff4-07a23783-c163-4f6e-85cc-559f8b65d279.jpg?guru_height=747&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以我一直说，除非经济能摆脱通缩，企业盈利能恢复，否则构不成牛市。如果你一定要把它称为牛市，那也是一波非标牛市——非标准意义上的牛市。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;那就自然会过渡到下一个问题了：有形之手，或者说政策，何时会停下来？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很多人都知道现在是政策行情，很担心政策一停，行情会不会就完了。就像击鼓传花。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这个认知，在某种意义上，是对的。想知道政策什么时候停，就需要知道监管这一打机关枪一样的系列出手，是想干嘛？或者说，什么目的？因为这个决定了上面政策的起点、终点、聚焦着力点、持续性，自然也就对股市行情走多高、走多远，产生直接的、决定性的影响。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么，这些饱和轰炸式的政策，监管，或者说政策，到底想干嘛？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;3个字：救经济。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不是救股市。不用自作多情。很多股民都是屁股决定脑袋，因为自己在炒股，就以为股市在整个国民经济体系中有多重要，上面会怎么看重股市。不是这样的。股市，典型的偏房庶出。在正常年景、正常市况、股票正常发行的情况下，每年融资额也就大几千亿，相较于我们每年20万亿的信贷额、30万亿的社会融资总额，股市融资额连零头都算不上，塞牙缝都不够。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;何谓救经济？简而言之，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;扭转经济的通缩。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我们上面有高人，高在哪？1、认识到了经济确实有通缩压力，2、也认识到了通缩的可怕。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很多人简单粗糙地把“通货紧缩”理解成一个见怪不怪的、单纯的经济现象。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不是的。通缩是一个动态的、可以自我强化、非常危险的&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;死亡螺旋&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。当一个经济体陷入通货紧缩的状态时，在不依靠外力干预（政策）的情况下，是很难走出这个螺旋的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所谓通缩，表观上的就是全社会包括进入资产价格、消费价格、工业品出厂价格，以及房屋价格等广义价格水平的不断下行。一旦通缩形成，消费者就会因为买涨不买跌心态，第一时间选择持币待购，延迟消费。最经典的演绎就是当前中国的房地产市场，无论出多少政策，如果房价跌势不扭转，居民就不会进场购买。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;延迟消费导致的需求走弱，叠加不断下跌的物价，对生产企业终端产品的销售就会形成危险的“双杀”，随之必然出现的就是产能过剩，收入和利润快速下滑，企业减少资本开支、降薪、裁员甚至破产。而裁员或破产又会进一步削弱居民部门的收入与消费信心，进一步反噬生产企业。直接依赖企业和居民收入的政府税收，也就称为无源之水，减少甚至枯竭，都不是不可能。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在通缩的世界里，没有人能够真正的长期获益。那些手持充足现金的人也许因为在短期内获得了购买力的提升而略感欣喜，但问题在通缩死亡螺旋面前，经济的崩溃终将会让本币的价值全面下降。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;全球范围的多次经济危机，其开头都是和通缩有关，如果不能及时处理过剩产能或者是提振价格水平，通缩所引致的经济危机，将会是任何一个国家或经济体都无法承担的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么，如何解决通缩呢？也不复杂，通缩的核心是有效需求不足，尤其居民部门需求不足。那就政府大规模收缩和精简、大幅减税、大幅增加国民收入分配中对居民的比重，等等。但这些都是长变量，都需要过程，而且涉及蛋糕的重新划分，推行阻力重重，短期都难以实现。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那是不是就没有其他办法了吗？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然不是。最有效的、短期最立竿见影的，也通缩最符合市场经济规律的选择，就是：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;干涉价格，强制、人为扭转价格信号。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;即通过各种经济刺激政策和货币宽松，人为创造一个广义的价格上涨，不仅包含以CPI为代表的基础消费物价，同样包含了股市和楼市等为代表的广义物价，&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;从而扭转各经济体的行为模式，进而把经济从通缩的死亡螺旋里拽出来。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;价格是市场经济体系最重要的信号。所有经济体，个人也好，家庭也罢，包括企业，它们的行为决策，完全取决于价格信号。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以我们看到在9月26日的ZZJ会议中非常罕见的看到了关于房价“止跌企稳”的表述，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;这绝不是一个狭隘的救不救房地产问题，而是拯救房地产产业链上无数行业和企业，以及防止让整个宏观经济陷入更大通缩陷阱的必然动作。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以，我们也看到10月18日央行行长潘功胜在2024金融街论坛年会上表示，进一步健全货币政策框架，将把促进物价合理回升作为重要考量。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;绝大多数人肯定没弄懂作为央行行长怎么讲促进物价合理回升这么不疼不痒的话，但懂行的人一听就懂了，也进一步反证了我们上述的对行情逻辑的分析。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而股市作为一个非常重要的、也最容易干涉到的资产价格指标或信心指标，让其价格快速上涨，对于修正广义的通缩现象，效果将是非常直接的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;换句话说，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;不管未来的货币、财政还是产业政策多么复杂，我们只要明白“扭转低迷的价格信号”是政策最原始的出发点和最终目的，那也就意味着包含股价、工业品出厂价格、房价等在内的社会广义价格趋势不扭转，就绝不收兵，那未来的远景刺激政策会怎么出，以什么频率出，其实都会一目了然。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;也即，上面的动作会很坚决，也会持续。但，涨价幅度、速度会控制，成事不足败事有余的疯牛，不会出现。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么，怎么观察政策的动作停下来，慢下来的时间点呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;核心是两条：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;1、经济是否走出通缩&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;2、企业盈利是否见底&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有了这两条，这一波围绕&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;“强制、人为扭转价格信号”&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;的战役，就算结束了，围绕价格的政策，就会开始消退、消停。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;怎么看是不是走出通缩了呢？开工率？产能利用率？工业增加值？规模以上企业利润增速？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这些都是局部，属于盲人摸象。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;盯价格。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;尤其盯GDP平减指数，盯PPI。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;说完了这些，你是不是就对这波行情有了更深刻的认知？你会否恍然大悟？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我能帮的就这么多了。祝所有格隆的朋友都能在这波行情里盆满钵满。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我是格隆，关注我，做个清醒的人。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1259642</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1259642</guid><pubDate>Sat, 02 Nov 2024 09:09:44 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>马斯克豪赌特朗普，会埋掉特斯拉吗？</title><description>一个十倍杠杆下注的股市赌徒
    &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/b83a5-0580cdc5-c79d-464b-a4ad-8a2e923e438b.jpg?guru_height=44&amp;amp;guru_width=1080&quot; style=&quot;font-style: inherit; font-weight: inherit;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;谈股论金，侃天侃地，大家好，我是格隆。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;今天我们聊聊美国大选与特斯拉面临的巨大或有风险。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;北京时间10月24日，特斯拉在弗里蒙特工厂生产了第700万辆汽车，并在同一天公布了第三季度业绩，交出了有史以来最漂亮的成绩单，也同时在人工智能方面发布了FSD supervised 12.5版本，在10月WeRobot活动上发布了cybercab和Robovan两款转为自动驾驶而设计的汽车，生产出了第一亿个4680电池，spaceX完成年度第100发火箭发射。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;马斯克旗下一系列公司火力全开，傲人的成绩单，特斯拉股票当天大涨21.92%，一天市值增长了一万亿（准确的数字是10733亿）元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这是什么概念呢？等于它一天的涨幅，就涨出了1个宁德时代，涨出了1.2个中国平安，1.4个比亚迪，1.8个小米。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而自上市以来14年时间，特斯拉涨了228倍，年化涨幅47.4%，堪称恐怖。&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这是不是所有投资者心目中梦寐以求的白马王子？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上也确实如此，几乎所有投资美股的基金，都一致会把特斯拉、微软、苹果、Alphabet、亚马逊、Meta、英伟达设为beauty7，列作组合必配品种。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但是，情势在发生变化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;市场资金对beauty7中的其他6只，共识依旧。但越来越多的资金对特斯拉的态度，开始出现分歧。分歧大到了什么程度呢？就我所知，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;已经有相当的资金，不是减持特斯拉的问题，而是开始尝试对特斯拉布局空头仓位。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;资金不是对特斯拉团队的科技创新能力不信任，也不是对马斯克超乎常人的经商能力与嗅觉不信任。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;根本原因，是马斯克对美国两党政治、美国大选的重度参与，和几乎不留退路、近乎孤注一掷的下重注。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;马斯克在政治上参与太多了，在特朗普身上压的注太大了。他已不像一个企业家，而更像一个十倍杠杆下注的股市赌徒。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;稍微关心一下美国大选的人都知道，代表共和党的川普，老态龙钟，流氓气质十足。代表民主党的贺锦丽，外无金玉，但一肚子败絮却是如假包换。一个超级大国，沦落到只能推出这样两个歪瓜瘪枣的候选人，为这两活宝，全社会还吵得不可开交，甚至刀剑出鞘，子弹上膛，表明美国确确实实在衰败，美国社会在事实上分裂。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;按说，这种社会分裂、党派倾轧的敏感时期，一个企业家，是完全没必要闯进去趟什么浑水的。专心做好自己的生意就好了。美国是一个纯粹的市场经济体系，商人做好你的生意，权力不会主动来找你麻烦。就如同美国绝大多数超级富豪，例如巴菲特、扎克伯格，都会在大选里保持沉默，甚至连多少年来一直支持民主党的《华盛顿邮报》，今年也在背后大老板贝佐斯的要求下，在今年大选中保持了中立，绝不选边。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;马斯克是个另类。他几乎是赤膊上阵，倾尽全力去帮助特朗普。如果你一开始并不知情，你一定会以为，与贺锦丽PK总统宝座的人，是马斯克，而不是特朗普。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;马斯克在助选特朗普这个事情上有多投入呢？你可以理解成他压上了全部身家， All in特朗普。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;除了在他的社交平台X上发布大量支持特朗普的言论，呼吁选民支持特朗普外，10月5日，在距离美国总统选举全国投票日还有一个月时，马斯克肉身站台，登上特朗普在美国宾夕法尼亚州巴特勒地区的竞选集会舞台，带着“MAGA（让美国再次强大）”的金色帽子，又蹦又跳，豪言特朗普是美国唯一的救星。值得注意的是，宾州是美国拥有19张选举人选票的最大摇摆州，历来选举结果看都是“得宾州者得天下”，这里也是特朗普今年7月遭遇未遂暗杀的地点。马斯克的高调助选，也创下了美国亿万富豪首次公开力挺总统候选人的记录。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;为了力挺特朗普，马斯克还冒着贿选违法的巨大风险，在七个摇摆州直接发动钞能力，疯狂大撒币。首先，这七个州的选民，只要签署请愿书，支持特朗普的某些观点，马斯克就会送出47美元，并且如果成功拉到人头签署请愿书，会再送你47美元；第二，自10月19日至11月5日，马斯克每天还会随机抽取一位选民派发100万美元大奖，折合人民币713万元，一共将耗费1800万美元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如此大力度、出格的支持，意味着马斯克深度卷入政治，与代表精英阶层的民主党全面为敌，甚至可能不死不休。用他自己的话说，如果押注特朗普失败，他就完蛋了，将会面临无穷无尽的牢狱之灾，他将再也看不到孩子，也许还会有人向他复仇。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;至于马斯克为何有这些疯狂举措，网络上有人调侃说是因为马斯克的大儿子变性，让他无法接受，他恨透了为”LGBT”撑腰的民主党。这原因过于牵强了。马斯克是高质量男人，职业播种机，根本不缺女人，也不缺儿子，他若真的对一个女人和一个孩子多么有感情和忠诚，他就不会不断更换伴侣，不断生孩子。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;还有说马斯克的生意需要政府订单，民主党政府不会给他订单。这也很扯。因为他的SPACEX的一系列大的、突破性的核心政府订单，恰恰是在拜登民主党政府时期拿到的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;至于说马斯克反移民，这个更扯，因为马斯克当年就是非法移民的身份留在美国，开设了他的第一家公司ZIP 2。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上，在四年前，马斯克还是民主党的坚定支持者，和特朗普水火不容、隔空互怼。没有人真正能搞明白，一向聪明的马斯克这次为什么会180度大转向，全力支持共和党的特朗普，还做出这种不给自己留后路的事情？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;网络流传一段马斯克的视频让人惊悚不已，他是这么说的:“我肯定不能落后，盖茨都出5000万支持贺锦丽，如果贺锦丽胜选，她肯定会秋后算账。不惜一切代价站队川普，哪怕倾家荡产，如果输了我就把星链交给俄罗斯，我不干了!”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从这段话，你一点也看不出他具备从政者的圆滑。恰恰相反，凸显马斯克政治上的极度幼稚。马斯克自从莫名搅入美国大选，从决定支持特朗普那一刻，就自己把自己逼上了一条不必要的独木桥，后面似乎更是一条道走到黑。其实他完全可以像扎克伯格、巴菲特那样不必政治站队，让特朗普跟贺锦丽对决，他专心去搞自己的科技创业就好了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;美国的政治有多黑暗，马斯克应该很清楚，否则就不会连续表示特朗普若输了，他就完了，也更不会负气说出带有威胁性的话:“如果特朗普输了就把星链交给俄罗斯自己不干了”。有谣传称他和普丁有定期交流，并关闭了TW上空的星链，这些尚待核实，但是一切已足以让全美国人和提供庞大政府合同的美国政府出了一身冷汗。事实上，美国宇航局长已经开始呼吁，对马斯克与普丁会谈的报告进行调查。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/ac7b2-23d4e303-ca8a-40ea-9cff-bce362543f54.png?guru_height=522&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从马斯克唐突公开发文，问为什么没人去刺杀拜登和贺锦丽，到现在表示如果特朗普输了他就把星链交给俄罗斯，中间还公开了比尔·盖茨是萝莉岛事件参与者，每一次的无脑发言都在为自己招致更多、更强大的敌人。要知道他参与的不是小孩子游戏，而是一场巨大的政治斗争。特朗普并不值得马斯克为其赌上全部身家去支持。特朗普上一届能当选，核心原因之一，是因为大家觉得这个世界上一堆大小流氓，需要他这么一个不按常规出牌的人去收拾。事后大家都发现，特朗普本人也是个不折不扣的流氓，民众还会不会投票给他，就存疑了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;就算特朗普真的当选，他对马斯克的许诺能不能兑现还真不好说，何况他只有四年的任期，又能兑现多少承诺呢?川普身上流氓特质十足，他和马斯克根本不是一路人，特朗普现在竭尽全力竞选，就是为了获得总统豁免权，余生不在监狱度过，他只有这一条路，他必须孤注一掷。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/a9733-85a83722-fb56-4b58-9675-b6a8f931d402.png?guru_height=468&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;至于万一特朗普败选，马斯克和特斯拉面临着什么，就真的要问上帝了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;至少当下，拜登政府已经对马斯克公司旗下多项业务进行了强监管。根据统计，特斯拉、SpaceX、Neuralink（脑机接口）和X四家公司，正面临着美国交通部、司法部、劳工部、内政部和农业部五个部门的调查与诉讼，同时也受到多家独立机构的监管和调查。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/88c44-f4e328f8-ea0d-4d69-869e-6f67838426e5.png?guru_height=684&amp;amp;guru_width=618&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;特斯拉之所以是股票中的神品，很大程度上可能正是由于马斯克各种天马行空，想人之不敢想，做人之不敢做。从旁观者角度，他做的每一件事，确实都有赌的成分。就如同这次押重注特朗普。马斯克他过往在创业上其实也是在大赌，也很幸运地赌赢了。这次他只是把原来的路径依赖，转到了政治领域而已。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;但这种转场，其实既无必要，或有风险也极大。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;《纸牌屋》中有句话：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;权力是春药，更是毒药，它会反噬。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;特朗普给予的政治承诺，或许让马斯克可以接近权力核心圈，成为超级富豪。但同时，这种不留退路的豪赌，也将会让马斯克的企业成为刀刃上的舞者。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们期待11月6日特朗普能当选，这样，特斯拉或许依然有一定概率维持住神股的地位。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;否则，你可能真的要做好做空特斯拉的准备。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我是格隆。关注我，做个清醒的人。虽然有时太清醒了，也会伴随很多苦恼，但，我向你保证，稀里糊涂、随波逐流的代价一定会更大。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;（全文完）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1249703</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1249703</guid><pubDate>Thu, 31 Oct 2024 07:30:43 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>格隆对当下A股行情的几点再认识和再忠告</title><description>现在是千金难买回头牛，还是已经结束了？
    &lt;p&gt;谈股论金，侃天侃地，大家好，我是格隆。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;今天我们再来聊聊这波行情。前期我谈了日本经验对我们这波行情的参考借鉴，以及关于这波行情的定性、空间高度、交易策略、买卖对象与交易顺序等5个焦点性问题的看法。事后来看，很幸运，结论都还算正确，经受住了考验。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;经过6天的暴力上涨和3天的下跌，目前行情又来到了一个关键节点处。事实上，我从业这么多年，从来没有见到过一波市场分歧如此之大的行情。无论是满仓的，还是空仓的，都如履薄冰，难受得不行。空仓者大多认为行情没有基本面支撑，这不是割韭菜行情，而是挖韭菜根行情，最后一定一地鸡毛，但又忐忑不安，担心这万一真的是一波超级大牛市，而眼睁睁看着错过。满仓者当然会认为这是此生最后一波大牛市和人生的最后一搏，但也一样战战兢兢，担心像08年或者15年那样，被套在高岗上站岗。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;大家的忐忑与不安，其实都来自于同一个疑问：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;行情究竟能走多高，走多远？现在是千金难买回头牛，还是已经结束了？&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;要回答上面问题，最关键的还是要定性这波行情的性质：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;是不是牛市？&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我的结论维持不变：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;不是。至少截止目前不是。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;一波行情，没有相当的空间幅度和时间跨度，就不可能是牛市。这波行情，截至目前，就是个6+3的9天行情。前面6天暴力拉升，上证指数短短6天大涨926个点，涨幅33.7%。这种暴烈，与其说是牛市，倒不如说更像是一种今朝有酒今朝醉，过把瘾就死的豪赌，大幅回撤也就是必然的了。之后就是连续3天的大幅回调，单10月9日一天，上证综指暴跌6.6%，创逾4年半以来最大单日跌幅；创业板指数跌幅深达两位数，为10.6%，是历来最大单日跌幅。3天时间，下跌457个点，刚好把前面6天的涨幅，抹去了一半。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我前面说了，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;这波行情，本质上是一波政策面转向引发市场预期转向，再叠加央行真金白银注入流动性而引致的&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;，从投资学上，这两者，都只是单纯改变和抬升市场估值水平，这肯定不足以支撑一波牛市。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;牛市成立的充分条件，必须是经济走出通缩，企业盈利见底。没有这个经济基本面的支撑，单纯只靠估值水平抬升，只会是像古希腊神话里西西弗斯向山顶推巨石，最后涨再多，也一定在万有引力作用下，各回各家，各找各妈，石头滚回地面。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以，紧接着的是第二个问题：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;这波行情结束了吗？&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我的答案也非常清晰：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;没有。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;或者，说得再肯定一些：&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;无论从哪个层面，无论是从纯交易层面的成交量能，还是从基本面层面的估值水平，行情都没完。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;从量能角度，9天全A成交了17.56万亿元，9天的成交额/流通市值总额达到了惊人的49.54%，相当于全部A股市场筹码换手了一半。单10月8号这一天，就成交了3.48万亿，差不多等于整个市场市值的10%，这非常恐怖。我从业这么多年，从没见过在这种量能堆积下，行情会只短命到只延续短短9天活络的，从没有。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/634f0-e4dc0146-cff3-4882-a539-bfd7ee1f8ec5.jpg?guru_height=747&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;再从估值角度，截至上周五，我们全社会的无风险收益率，也就是十年期国债收益率回落到了2.14%，而由于近期股市下跌的原因，代表蓝筹股的沪深300的股息率又回升到了2.91%，这一下一上，为股市的上涨提供了新的安全空间。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;如果沪深300股息率压到2.5%水平，相当于股票资产的收益率比债券收益率高出40个BP，这并不算过分，那么，上证指数对应3667点，指数就有很大概率能回到前期10月8日的高点。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/ceb33-9fcb07af-24f6-4581-b832-08cd3fa55c68.jpg?guru_height=747&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;有没有可能超越这个高点呢？&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那就意味着股价继续涨，股息率继续往下压。这不是不可以，情绪一上头的时候，没有什么疯狂的事是我们这个市场做不出来的。但，再疯再癫，也不能过分。毕竟股和债是两个东西，股票的波动性、风险比债券高了很多，你不可能把股票资产的收益率压低到和国债收益率一个水准。所以最后一定要看基本面的改善。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;周六财政部长蓝佛安在新闻发布会上的关键词是“&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;近几年最大的化债力度&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;”，这基本意味着未来财政着眼点不是基建刺激，而是大力度帮地方政府化债。地方政府松绑后必然开始作为，这必然会给市场需求及企业营商环境、企业利润率带来改善。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这种基本面的改善需要时间，改善的幅度也需要观察，是个慢工细活，我们且行且观察，但，确实是好事。哪怕这种调整只是带来企业盈利10%的边际改善，上证指数也可能冲击和到达3900点区域。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/2aa9f-27abaa50-e225-448d-a39f-bfc0c57f9ecb.jpg?guru_height=1223&amp;amp;guru_width=750&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最后是我的两点建议。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;一个是斗胆对监管的建议：搞经济是根本，是重中之重。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;靠股市，救不了经济。我现在特别担心各部门把出股市刺激政策作为一种行为正确。政策托不起牛市，反而相当可能会在股市已经过热的情况下进一步助长股市泡沫。在这种情景下，无论是散户投资者还是机构投资者，都可能蜂拥而至，争相离场，最后监管甚至可能被迫采取行动来冷却过热的市场。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;同时，大涨大跌的行情，实质上是财富大规模重新分配，它其实是有利于那些信息更丰富、财富更雄厚的投资者，这可能进一步打击房地产市场和消费需求。正如2015年一样，随着那些在繁荣与崩溃中获利的投资者试图锁定他们的战利品，资本外逃可能会更猖獗，人民币将面临明显的贬值压力，最后结局很大概率是中产、平民的被洗劫，以及政府信誉的贬损。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;另一个是忠告，是对股民说的，尤其是新股民。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;务必适可而止，万不可把股市当人生的捷径。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;我在这个市场摸爬滚打了近30年，我极少看到普通人能在这个市场长期赚到钱的。你可以回想一下，你一个在疫情中连口罩、酒精都抢不到的人，你凭什么在一个叫股市的地方能一直分到钱呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/358bc-6d5f6d44-6e63-4744-88f6-9705b5ace790.jpg?guru_height=747&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;特别、特别是那些新股民。请务必节制。国庆前一周券商新开户数普遍是过往同期的2-6倍，而且25岁以下人数占到了20%。这个占比非常惊人。25岁以下，基本大学刚毕业，意味着是没有收入的，他们搬到股市的钱，大概率是父母的养老钱，甚至是从市场上借贷的钱。这很危险。你的人生刚刚开始，千万不要试图走捷径而把自己的人生逼到了墙角——最关键，对大都数人而言，股市从不是捷径，而更像沼泽。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;十一年前南渡客，四千里外北归人。桃李春风一杯酒，江湖夜雨十年灯。我非常推荐大家投资之余，去读一读作家岳南的小说《南渡北归》，去看看20世纪中国最后一批知识分子、大师坎坷命运的剧烈变迁。读完，你会重新体会生命的坚韧与苍凉，体悟人生的进退取舍，也会更云淡风轻看待股市的涨跌，并与之和谐相处。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我是格隆，关注我，做个清醒的人。虽然太清晰了也会有很多苦恼，但我向你保证，稀里糊涂、随波逐流的代价一定会更大。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1156462</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1156462</guid><pubDate>Sun, 13 Oct 2024 09:43:09 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>格隆对这波行情五个焦点性问题的回答</title><description>是不是牛市?怎么操作?什么时候撤退?
    &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/ca228-d7ddf3a6-3fcf-4798-a495-0f39072bf643.jpg?guru_height=852&amp;amp;guru_width=1280&quot; style=&quot;margin-top: 0px; margin-bottom: 0px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈股论金，侃天侃地，大家好，我是格隆。我们来聊聊这波如火如荼的行情。过去一周，堪称爆裂的一周。9.23周一开始，到9.27周五，五天时间，上证指数涨了13%，4天收复3000点，沪深300更多一点，16%。恒生指数也是13.6%，最爆裂的中概股，纳斯达克中国金龙指数23.75%。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;难得的中国资产狂欢节。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我来回答如下5个问题。我对这波行情的判断与建议，其实就在对这几个问题的回答中。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;font color=&quot;#3daad6&quot;&gt;01这波行情是什么性质？&lt;/font&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;截至目前，这还只是一波转向行情。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这次很类似2022年10月31日那波口罩转向。10月31日晚上河南卫健委发了一篇文章，标志新着对疫情的舆论拐点，11月1日资本市场捕捉到了这个拐点，当天消费清一色涨停，那周消费大涨，后面震荡往上到11月15左右，当时人民日报又各种坚持，导致市场有所怀疑，酒etf涨了20多个点后回撤了近10个点。后面一系列事件之后，市场终于确信要放开了，然后就一直涨到春节前，酒etf(消费代表指数）最终一共涨了50%，整个大盘，上证指数，三个月，涨了14.6%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以，其实我们可以参考那次口罩行情演绎路径和幅度。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;这次转向，和那次有什么不一样呢？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;最关键的不一样，这次转向，转得特别全面，全面得面面俱到。转得特别彻底，彻底得有点放手一搏的感觉。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;比如，股市重定位——央行买股票，而且无上限 ，这等于是把央行资产负债表押了进去，是一次豪赌。赌什么？赌股市对居民财富、消费信心、实体经济反哺等诸多方面的作用。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;以前呢？股市应该是没有这么高的定位与重视的。甚至可以说根本没地位，以前的股市更像是税收员，而且专门对特定人群定向收税。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其他比如楼市，调首付比例、存量房贷利率、放开限购等，几乎是对全齐政策180度逆转的调整，这还不包括就业、工资分配、民企地位等的重新定位。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这么大的、全面的、彻底的政策调整，一方面说明经济数据、压力应该确实不小，但硬币的另一面，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;也说明我们的转向机制在恢复和建立，这非常、非常重要，这才是真正能给市场信心的东西。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;经过这波转向，我倾向于&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;：我们经济的底部，在逐步确认（因为还要考虑外部关系的变化），而我们股市的底部，已经基本确认。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以，你胆子大一点，动作狠一点，没关系，不会糟糕到哪里去的，因为有底了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;变数在什么地方呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在国际关系上。事实上，国际政经格局已经开始越来越清晰。你们看到了最近以色列刚干掉真主党最高领导人，这是中东超级大事，然后伊朗在联大上谴责大鹅侵略，然后则连斯基在美国大选还没有结果秦姓夏直接杯葛特朗普、万斯——这些看起来越线的动作，其实都是因为国际政经格局已经越来越清晰，各方已经不再那么谨小慎微。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这一点之所以对我们非常重要，是因为，如果环球政经博弈尘埃落定，我们务必不能让自己独自地站在了风暴中心。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;font color=&quot;#3daad6&quot;&gt;02是不是牛市？&lt;/font&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;答案很清楚，也很确定，不是。至少目前不是。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;因果因果，原因到导致结果。这波行情的起因是什么？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;主角是央行。9.24开始，降准、降息、降首付、降二套房贷利率、平准基金、5000亿+3000亿流动性注入股市，&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;“未来可以再来5000亿元，或者第三个5000亿元。收起的额度是3000亿，可以再来3000亿，甚至可以再搞第三个3000亿”——这都是央行原话&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;什么感觉？像不像地毯式轰炸？像不像曾经的那种“&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;没有上限&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;”？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我特别佩服我们政策的执行力和转变速度。要知道，央行过去都是端着的，慢条斯理，惜字如金。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，还有其他政策，诸如发消费券、提高工资在一次性分配中的比重、保就业尤其大学生的就业、支持民企发展、民营企业也是自己人，等等等等，这些都不是核心原因，是慢变量，当期效果有限，甚至未见得有效果。比如让国企努力解决大学生就业。怎么解决？三代烟草人，三代石油人，普通人不容易进。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;所以，核心，还是央行，央行这个最后的信用创造者直接下场，增加流动性。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这不太可能构筑牛市。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;逻辑很简单，如果靠央行印钞票就能形成牛市，那这个世界上就不会有熊市了。当然，那种过把瘾就死，早死早超生的牛市除外——如果那也算牛市的话。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;现实世界也有案例，表明这种单纯靠央行创造流动性，是支撑不起一个牛市的。这个世界上第一个印钞去买股票的央行，是日本央行，而且，日本央行这么干的大背景，高度相似，也是2008年金融危机之后，日本进入了新一轮经济通缩，叠加人口老龄化、年轻人失业。这导致东证指数自2007年7月之后经历了持续3年的阴跌，跌幅高达60.3%，&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;就是在这种情况之下，2010年10月，日本央行决定购买追踪东证指数和日经指数的ETF，开创了央行购买ETF的先河。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;效果如何？&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;短期成效非常明显。政策宣布后，3个月指数涨了19.7%。但，之后指数开始掉头向下，一个月之后，指数不但较2月高点下跌了21%，还跌破了政策颁布前的市场低点。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;日本股市真正走牛，是在2013年安倍晋三重返首相职位，推行“安倍经济学”，“三箭齐发”，经济摆脱通缩之后。股票市场此时才正式启动了一轮持续牛市，3年时间，指数涨幅达到131.5%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;纯粹的央行买入动作引致的流动性改善，并不能带动股票市场的长期上行。最终，资本市场反弹的可持续性和高度，一定是取决于经济能否成功摆脱通缩，企业盈利能否触底反弹。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以，如果你哪天发现经济告别通缩，企业盈利恢复，再去退掉媳妇，卖掉房子，两横一竖，会更稳妥。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;font color=&quot;#3daad6&quot;&gt;03未来会不会发展成真正牛市？&lt;/font&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有相当的可能性。我们需要观察，也乐见其成。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;做出以上判断，是基于现实上的两大积极因素：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;1）美联储降息，会为全球提供流动性，我们把这个称为美元的流动性反哺。我们的预测是，近年75-100个基点，明年100个基点，后年50个基点，大致三年时间，联邦利率降到3以下去。这回为全球提供3年的宽松期。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，美联储降息，是在释放流动性，但能不能争取得到，那是你的本事。因为钱也可能去印度、去越南。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;研究好美联储，你的财富大门就打开了一大半。国内有很多其蠢无匹的人，天天把美联储动作和收割挂在一起，加息也是对全世界的收割，降息也是对全世界得收割，而且这种理论还真有一堆人信。你说人要蠢到什么程度才会这么去琢磨事情？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;第2大积极因素，中国开始搞经济了。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们过去很长时间，其实是没有全力以赴搞经济。邓公说过，贫穷不是社会主义。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，我们要观察这个搞经济的持续性。就像民企是自己人。2018年就说的，但后面几年的做法与这个定性还是有相当差异的。你们参加了8月拼多多的业绩会吗？那是一场机器诡异的业绩发布会，他们的高管全场都在说自己的不好。背后是拼多多顾及涨得好，黄峥倍排到了首富，他们吓坏了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;流动性、经济基本面，这是牛市的根基，再配合我们的低估值，牛市也就顺利成章。这三个要素的核心是什么呢？是搞经济。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: center; &quot;&gt;&lt;font color=&quot;#3daad6&quot;&gt;04该怎么操作？&lt;/font&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;只说两点：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;1）&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;两个字，要快。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;四个字，要快，要狠。三个一点：胆子大一点，下手快一点，动作狠一点。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;天下武功，唯快不破。这个迅速，无比重要。要克服前面旷日持久熊市折磨导致地心灰意懒、草木皆兵。手快有，手慢无。你要做好三年不开张，一旦开张就要管三年的准备。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不要犹豫，不要等。人固有一死。宁可死在行情发动时，也不可死在行情发达时。行情初期死了，那是你时运不够，最多算是被贪婪和野心撑死的，死了也是个烈士，死得其所。但行情过热时才贪婪，然后因为贪婪而死掉，那就是蠢死的，没有人会瞧得起你，你自己都瞧不起自己。说的难听点，这种人，死了是不能进祖坟的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;2）注意退出。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;一项投资策略真正的考验，不是如何开场，而是如何收场。真正的牌桌高手，不是拿到一手好牌的人，而是知道何时退出牌桌的人。投资是为了赚钱，想赚钱，就一定要以退为进，以终为始，把赚到的钱落袋并锁定。没有涨到天上的大树，再大的牛市都一定会终结。投资本身是天然带有赌性的玩意，久赌必输。记住，这个世界上，没有什么是需要你拿你和你家庭的未来去赌的东西。永远会有下一个牛市，你得让自己一直活着。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;font color=&quot;#3daad6&quot;&gt;05什么时候撤退？&lt;/font&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;两个参考：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;1）前次口罩行情，算是局部转向行情,大盘涨了17%。这次彻底转向，逻辑上不低于这个。目前大盘还只涨了13%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2）&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;估值水平，主要看股息率&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;。我们的无风险收益率，也就是十年期国债收益率目前2.2%，沪深300股息率3%，回到2.7%，大概10%空间，能去往3380点左右。回到2.5%，那就还有17%的空间，对应3580，大致3600的位置。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，会有人追问一个问题，买什么呢？其实在牛市，买什么，最不是个问题。你只需要根据相关行业的估值弹性、业绩弹性，也就是贝塔值的高低，做个排序，由高到底去撸一遍就好了。&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;这个次序非常重要，一定要由高到低的顺序去撸。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;比如，行情启动初期，贝塔值最高的，一定是券商、保险、交易所、资产管理机构这类公司。再比如，在当下，买房，就肯定不如买房地产股。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;好了，格隆再次祝福所有人都能在这波行情里赚得盆满钵满，更期待我们的经济能借助这波纠错行情的加持，由点及面，真正走好，把它推动成一波股市、经济彼此成就的真正牛市。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1117484</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1117484</guid><pubDate>Mon, 30 Sep 2024 11:01:15 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>假如牛市真的来临，究竟怎样赚到钱？</title><description>牛市很危险
    &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/76b0e-1cac2bb8-7dc6-41c2-87ff-5f8e272d1425.jpg?guru_height=450&amp;amp;guru_width=806&quot; style=&quot;margin-top: 0px; margin-bottom: 0px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/b83a5-a8ad0dbc-e64b-4a0c-a0b8-4ba82a832bf7.jpg?guru_height=44&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;谈股论金，侃天侃地，大家好，我是格隆。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;9月24日，中国人民银行、金管局和证监会联合召开了《金融支持经济高质量发展有关情况》的会议。在这次会议上，决策层推出了一系列救市政策，包括货币政策层面的降准降息、买卖国债、买卖ETF等，房地产市场的下调首付比例、降低存量房贷利率等等。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;众多超预期刺激政策的出台，股票市场反响热烈。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;9月24日，上证指数收2863.13点，单日涨幅达4.2%，创2020年7月以来4年最大单日涨幅，沪深两市成交额突破万亿。短短3天时间，上证指数收复3000点。香港恒生指数也持续上涨，24日单日涨幅达4.13%。买盘甚至扩大至中概股，9月26日，纳斯达克中国金龙指数大涨近11%，创2022年以来最大单日涨幅。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;很多人都嗅到了一丝牛市味道，很多人都抱着这是新一轮牛市的开启而积极投身其中，股民的投资热情甚至导致上交所交易系统“瘫痪”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;今天我不讨论牛市成立与否，只聚焦一个我个人认为特别重要的话题：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;如何不在牛市中死去，并最终赚到钱？&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;由我来谈这个话题，应该是比较合适的。我是混迹中国资本市场最前沿近30年，最后还能一直活着的少数人。在做格隆汇之前，我是中国最大海外保险公司的首席投资官。我经历了太多的牛熊。这个市场从无什么新鲜事，每轮牛市都会制造一大批股神，但，他们消失的速度，往往比产生的速度还要快。牛市确实会让不少人赚钱，但，会埋掉更多的人。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;股市有一句经典谚语：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;牛市杀人是散户躲不过去的宿命。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;投资教父格雷厄姆也说过一句话：牛市，是普通投资者亏损的主要原因。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我用普通话翻译一下就是：牛市很危险。弄不好，牛市亏钱，乃至丢掉小命都是常事。2008年，2015年，投资者上天台的事根本不是新闻。牛市赚钱根本不是个事，大势使然。最关键的是，有命挣钱，还要有命花钱。如何活着度过牛市，不要被牛市埋进去，才是根本。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;假如（注意，我说的是假如），牛市真的来临，究竟要注意哪些事项？作为一个骨灰级的基金经理，我说四点保命锦囊，请务必学而习之：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;1、依据经济潜在增长率、无风险收益率（也就是利率水平）、主权风险系数三大核心基本面估值要素，预判一下牛市成立与否的概率，以及如果成立，可能达到的高度，并在未来的交易中不断回头检溯这个判断。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;当然，这种预判可能会很不靠谱，极有可能会被市场的群体性亢奋打脸。但这是你在还没有被市场情绪影响和裹挟的时候，也就是你最清醒的时候做的底线判断。这个工作非常重要，它会帮你在市场越来越癫狂的时候，还能保持最必要的清醒和定力，不至于去接最后几棒，成为替别人站岗的炮灰，不至于丢命。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;特别特别提醒一点，证券市场存在很多的伪牛市。千万不要把李鬼当李逵，把反弹当牛市去操作。什么样的是李鬼呢？这个其实并不难判断。经济基本面永远是牛市的必要条件。经济通缩是不可能支撑牛市的。单纯货币政策引致的流动性能不能产生牛市呢？不排除这个可能性，但可能性极小。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;2、注意迅速调整自己的思维、仓位与杠杆水平。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;注意，我说的是迅速。天下武功，唯快不破。这个迅速，无比重要。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;多数人在牛市赚不到钱，手足无措，甚至被反杀，就是因为他不是一个好的交易员，他有太多的情绪温度，思维被锚定。而交易员是没有情绪、没有温度、没有锚定思维的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;牛市杀人，是因为它会从两个角度绑架你：绑架你的思维，绑架你的仓位。牛市初期，被前面旷日持久的熊市折磨得已心灰意懒、草木皆兵的投资者，没有多少人会意识到行情已经到来，因此牛市初期都是小仓位，浅尝辄止，而且多半是见好就收，所获寥寥，收益率远远跟不上指数。以至发现了不对，几乎每次卖出都是错误的，市场情绪也开始变得热络起来，你才会开始大胆起来，逐步加仓。等到牛市已确立，市场气氛已经亢奋狂热，你才恍然大悟是牛市，你才开始重仓，甚至放杠杆。而这个时候一旦有风吹草动，你前期小仓位积累的微薄利润，会很快被在高位布局的重仓所吞噬。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最关键的是，如果市场见顶，你会以为千金难买牛回头，你会说服自己前期就是因为犹疑不决，出手太软而错失赚钱良机，于是你会在下跌途中不断加仓：2008年很多人不是死在没有在6124点逃顶，而是死在6124点后不断的抄底过程中。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;简而言之，行情启动初期，尤其是那种长期下跌后，因为政策的大方向发生根本性逆转调整而引发的行情，你下手一定要快、要狠，千万不要犹豫，不要等。人固有一死。宁可死在行情发动时，也不可死在行情发达时。行情初期死了，那是你时运不够，最多算是被贪婪和野心撑死的，死了也是个烈士，死得其所。但行情过热时才贪婪，然后因为贪婪而死掉，那就是蠢死的，没有人会瞧得起你，你自己都瞧不起自己。说的难听点，这种人，死了是不能进祖坟的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;3、务必注意操作节奏。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;在牛市，所有公司大概率最后确实都会涨一遍，但却会有一个启动的先后。如果你节奏没有把握对，你很可能追涨杀跌，顾此失彼，左右挨耳光。因为你买的公司很可能守很久都不涨，等你耐不住去追其他强势公司，你卖的又开始涨了。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;牛市之所以是牛市，是因为资金从赚公司利润（也就是所谓的阿尔法α）的钱，转向了赚盈利弹性的钱，赚估值水平变化的钱，也就是所谓的贝塔（β）。正常市况下，一个行业的估值会维持相对稳定，比如券商股，1倍PB就会一直围绕这个上下。但在牛市，券商、保险这类准资管机构，盈利可能没增长多少，但基于其盈利弹性，市场会把估值水平直接从1倍PB干到2倍，乃至3倍、5倍、7倍，这意味着在公司盈利没有显著变化的情况下，公司股价直接3倍、5倍的增长。所以，在牛市初期乃至中期，都应该果断放弃对公司利润的关注，把赚钱的注意力放在贝塔（β）上，按行业贝塔值高低，去决定你的配置次序和节奏。这也是为何每轮牛市，最先启动的都是券商、保险、交易所、资产管理公司这类标的。因为他们天然受益牛市，而惯常的那些所谓蓝筹公司，往往要到牛市后期才会启动。而他们涨完了，牛市也就差不多结束了，剩下的等到垃圾股群魔乱舞，那往往都意味着牛市要开始埋人了；&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;4、务必注意退出时机。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;一项投资策略真正的考验，不是如何开场，而是如何收场。真正的牌桌高手，不是拿到一手好牌的人，而是知道何时退出牌桌的人。投资是为了赚钱，想赚钱，就一定要以退为进，以始为终，把赚到的钱落袋并锁定。没有涨到天上的大树，再大的牛市都一定会终结。牛市的本质是一种泡沫化投资，其收益率曲线呈现抛物线式回落的趋势是不会变的，收益率曲线的前半段是投资人的超高预期与前期高增长弹性的和谐共振，随后进入增长率陷阱，最后一段必然是退潮时发现90%的人都在裸泳，这几乎是泡沫化投资的必然过程和宿命。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对于职业投资者而言，这个时候需要做的是在忽悠别人时，自己千万不能入戏太深。所以，泡沫化投资，比的不是客观严格的估值分析能力，而是泡沫产生初期敏锐的嗅觉与感知能力，泡沫形成中期出色的市场情绪引导能力与高估值恐惧的自我安慰说服能力，以及，最重要的，泡沫吹大后期的冷静、决绝、果断退出和终止游戏的能力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;投资本身是天然带有赌性的玩意，久赌必输。记住，这个世界上，没有什么是需要你拿你和你家庭的未来去赌的东西。永远会有下一个牛市，你得让自己一直活着。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;牛市往往会让人得意忘形。所以你要务必要记住两句话：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;1、当一个人从20楼跳下的时候，前19楼，他都以为他在飞翔&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;2、巴西狂欢节上的那句官方提示：狂欢吧，但记得坐在离出口近一点的地方！&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;好了，我能帮你的，就这么多了。我祝福每一个股民都能在这边行情里赚到钱。但如果赚不到，也无妨，反正过去很久很久，你也没赚到什么钱。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;活着，才是永远的王道。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我是格隆，关注我，做一个清醒的人。虽然有时太清醒了，也会伴随很多苦恼，但，我向你保证，稀里糊涂、随波逐流的代价一定会更大。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;（全文完）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/2341f-35c58efd-3696-4138-aec5-6e878c008f27.png?guru_height=504&amp;amp;guru_width=404&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/4842d-0af51574-4f99-4ff0-bf48-2800f1817df2.png?guru_height=87&amp;amp;guru_width=1080&quot; style=&quot;margin-top: 0px; margin-bottom: 0px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/23875-5fe43637-0a59-41bd-9e13-c68d42de987e.jpg?guru_height=1334&amp;amp;guru_width=750&quot; style=&quot;margin-top: 0px; margin-bottom: 0px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1104870</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1104870</guid><pubDate>Sat, 28 Sep 2024 12:04:31 GMT</pubDate><author>格隆</author></item><item><title>为什么说，存量房贷利率非降不可？</title><description>当断则断，越快越好
    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/b83a5-31dc4d2e-e5d7-4d68-ab75-5b73ec92ac4d.jpg?guru_height=44&amp;amp;guru_width=1080&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;谈股论金，侃天侃地，大家好，我是格隆。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;今天我们聚焦一个既涉及全国4.9亿户家庭切身利益，也事关宏观经济未来的话题：存量房贷利率，非降不可。不降，不足以救消费；不降，不足以救经济。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我先简单阐述一下我对经济现状的基本研判：我们经济现在面临的核心问题是需求不足。在出口与投资不能做太大指望的情形下，需求不足的核心问题是消费需求不足。而消费需求不足的核心问题，是居民不敢消费，不愿消费。而居民节制消费的核心，是居民的家庭资产负债表因为资产萎缩，尤其是房产这个最核心资产萎缩，导致居民被动缩表、还债的压力。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那么，中国居民的核心资产是什么？两个字：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;房子&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。中国居民的核心负债是什么？还是两个字：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;房贷&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;格隆说两个数据，大家就懂了：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;1、最新数据，房子占中国居民资产总额的比重，是69%，近70%，远高于日本1990年泡沫破灭时55%的占比；&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2、房贷，占中国居民中长期贷款的比重，疫情前正常年份的2019年，达到了75.7%，接近80%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;截至2024年6月末，中国个人购房贷款余额，是37.8万亿元，占居民中长期贷款的比例是62.4%。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;这个占比比2019年有所下降，很大程度上是居民主动提前还贷导致的。我们简单算笔账，如果以当下综合4%的房贷利率，平均还款时间20年来计算的话，房贷和利息加在一起的规模大约达到了68万亿，平均到14亿人身上，相当于全中国人，无论男女老幼，每一个人身上都背负担着5万元的房贷债务。而事实上，我们为数众多的家庭，很大概率是全家连10万块钱存款都拿不出来的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;老百姓收入盘子就这么大，最大头的还房贷这块压力山大，必定意味着其他方面的支出减少，节制消费也就成为必然。比如2024年端午节，在出游人数比2019年增长14.6%的情况下，人均消费支出却比2019年萎缩了10.7%，说明大家伙都在穷游。2024年前7个月，中国社会消费品零售总额27.4万亿元，同比仅增长了3.5%，创2023年2月以来17个月的新低。3.5%的社零增速是什么概念呢？我说一个对照数据你就明白了：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;疫情前十年（2010-2019年），我们社零的年均增速是10.4%。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/455d3-fa60defb-f178-4d3e-b78c-feb67d1af878.png?guru_height=576&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;作为房贷主力的城市居民，消费形势更不乐观。经济学里有一个衡量居民消费意向的指标，叫消费倾向，是指一定时期居民用于消费的钱占其收入的比重。2020-2023年这四年，农村居民消费倾向均值为82.6%，城镇居民消费倾向均值则只有62.7%。疫情后，没有房贷压力的农村居民，消费倾向较疫情前还提升了0.9个百分点，而房贷重压之下的城镇居民，消费倾向较疫情前，继续大幅下降了5个百分点。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/7f3cd-03ae1f0a-5365-4b50-af19-adce73f6ad83.png?guru_height=576&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;房贷额最高的北上广深，消费数据更能看出来：在全国社会零售额总盘子正增长的情况下，这四个一线城市在2024年6月的社零同比增速，都是负增长，分别是-6.3%、-9.4%、-9.3%、-2.2%，比5月分别大幅下滑了12.8%、11%、10.2%、3.2%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;看明白了吗？&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;房贷压力越大的人群，房贷压力越大的地区，消费就萎缩得越快，就消失得越快。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;最关键的是，居民的被迫债务清偿，会导致全社会滑向&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;“费雪漩涡”&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;——这是一个经济萧条期非常普遍的经济现象：在经济下行期，资产价格会下降，资产规模会萎缩，但负债端是刚性的，一个子儿也不能少还。居民为了维持资产负债表的平衡，将被迫廉价出售资产偿还债务，在通货紧缩的背景下，居民纷纷抛售资产清偿债务的个体行为，会令资产价格的下跌速度，远高于其名义债务的清偿速度，这就会出现一个悖论：&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;居民越努力减少其债务负担，反而越加重了债务的压力，导致债务人还得越多，他们就欠得越多。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;在经济学里，这被称为费雪悖论，或者费雪漩涡——它是以20世纪经济学领域里对大萧条最有研究的经济学家，耶鲁大学教授欧文·费雪的名字命名的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;简而言之，在经济萧条期，必须要有外力介入去平衡居民的资产负债表，否则单靠居民自救，它不单会把单个居民自身的消费力吞噬掉，还会反噬、消灭整个社会的消费力，拖拽着整个社会滑进一个可能深不见底的漩涡，经济会被拖入一个极漫长的挣扎期、痛苦期，就类似日本90年泡沫破灭后那样长达一代人、整整20年的舔舐恢复期。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这块紧箍咒不缓解，由着居民自生自灭，我们的消费需求，在可以预见的相当长时间内，就都不要做任何不切实际的幻想和指望。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;所以，存量房贷利率，必须降。不降，我们就要做好一批中产家庭返贫，经济则在很长时间内在泥沼里非常缓慢地喘息、疗伤、恢复的准备。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上，中国20年多年来总共销售了约2.25亿套房，其中82%，也就是1.84亿套都是09年之后卖出去的。这批人还贷不过14年，没还清的人是大多数。在2015-2021年房价暴涨的这一轮，中国总共售出了117.3亿平方米的商品房，折合1.17亿套，占中国20年来商品房总销售数量2.25亿套的一半。尤其从2018年开始算到2021年这4年买房的人，是惨中惨，顶点中的顶点接盘，从买房之日起就一直在亏。&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;这批人买房合计71.82亿平米，折合7100万套房，占到中国有史以来销售商品房总量的1/3。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;这批人如果没有外力介入，在经济下行中，返贫将是很高概率事件。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;其实，一些还不起钱的居民，已经在还房子了。2024年1-5月，全国法拍房挂牌量为27.8万套，相比2023年同期的14.9万套，大幅增长了86.23%。房子一旦进入法拍，基本就意味着买房者的首付、多年的还款，都打了水漂。每一套法拍房背后，基本就是一户濒临破产，或者返贫的中产家庭。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;好在，我们的管理层已经看到了问题。这就是为何从2023年8月31日开始央行、国家金融监管总局发出降低首套住房贷款利率有关事项的通知，开始调降房贷利率。结果是新房按揭的平均利率应声而降，到了“3字头”，甚至更低的“2字头”。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这无疑会增加居民买房的动力，如果还有居民想买房的的话。但这个动作对于那些23年8月31日之前已经按揭买了房的庞大存量居民，并无任何帮助，自然起不到提振消费的目标。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上，我们存量房贷的利率水平，仍然维持在“5字头”，或者“4字头”。截至2024年二季度，我们的存量房贷平均利率在4.21%左右，而新房贷利率为3.45%，二者间的差值高达76个BP，处于历史高位。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/14280-e75c8bbc-215d-48fb-891b-0523c2646eb6.png?guru_height=576&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;如果我们把所有存量房贷利率下调一个百分点，大致就能为居民省出3600亿真金白银的购买力。这还不算还贷压力降低后，居民预期改善，4.9亿个家庭全员消费倾向上升，而在其他领域的消费增长。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;那为何好处这么明显，对存量房贷降息，却迟迟没有动静呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;大概率是因为这动了银行业的短期在手利益，会引发银行业的反弹，同时监管层也顾及利差缩窄，或引致整个银行业风险而投鼠忌器。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但其实无论从银行，还是从全社会，无论算大帐，还是算银行的小帐，降存量房贷利率，都是如假包换的共赢。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对银行而言，不降存量房贷利率的结果之一，必然是大规模的提前还贷，导致银行资产端出现恶化。全国多个房地产热点城市，办理提前还贷的“热情高涨”，预约排到了两个月以上。2024年二季度，我们的个人住房贷款余额为37.79万亿元，这一数据较2024年3月末减少4000亿元，较2023年末减少3800亿元。二季度，个人住房贷款余额占居民中长期贷款的比例为62.4%，创下2015年一季度以来的新低。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/42ab5-42507fef-c921-45bf-9029-80e221b7e786.png?guru_height=576&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;银行不降存量房贷利率的结果之二，就是会同时令银行的负债端也恶化。银行不肯“共度时艰”，老百姓就只能防患于未然。买房、买车肯定是不可能了，大消费让位于提前还贷，小消费节省以备不时之需，结果就是大量资金退出了流通领域，躲进了银行储蓄账户“保平安”，金融系统被超额存款“撑爆”。2024年上半年，我国居民储蓄存款余额高达146.3万亿元，相较2023年年底增加了9.27万亿元，同期，居民户的贷款呢，仅仅增加了1.46万亿元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/39267-68d6fadd-ba5c-49d0-a51a-a2c303a7cc71.png?guru_height=784&amp;amp;guru_width=575&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这就相当于老百姓存了6块钱，只贷了1块钱，和银行的债务关系完全逆转。银行不但不能从住户新增存贷款业务中赚到利差，还要以将近1:6的比例倒贴利息。资产端，居民提前还贷降低了利息收入，负债端住户存款大幅增长，增加了利息支出，结果就是银行业净息差进一步缩小。目前，我国银行业的净息差仅有1.54%，远低于1.8%的净息差评分警戒线，降至历史低位。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/f87be-98e68c87-a2ec-4d07-9921-98497ef512d4.png?guru_height=576&amp;amp;guru_width=831&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;这就是典型的&lt;/span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;“合成谬误”&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;：金融机构死抱着眼前存量房利率的既得利益不放，却硬生生把把自己的业务逼近了死胡同，同时把38万亿的存量房贷，打造成了我们经济循环的最大堵点——堵住了消费力的释放，给市场信心添堵，是经济循环不畅的压力“回旋镖”，最终，整个金融体系也会竹篮打水，一场空的。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上，虽然当前银行净息差虽处于历史低位，但贷款利率仍存有明显的下降空间。首先，如果存量房贷款利率降了，存款利率肯定也会再次下降。况且，银行业净息差虽然在缩小，但放眼整个A股市场，目前最赚钱的还是银行。上半年，42家上市银行营业总收入合计规模2.89万亿，虽然比去年同期的2.95万亿有所下滑，但净利润合计1.1万亿，比去年多了40亿。下面这张图片，再清晰不过了，上半年净利润前十的企业，除了中石油、中移动两家，其他均来自银行业。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://img3.gelonghui.com/095cd-c59214b3-e9ba-4531-b080-222236acef5f.png?guru_height=581&amp;amp;guru_width=426&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们要知道，银行是吃“百家饭”的，银行的收益来自存贷利差，而贷款的根基，是消费和借贷的活跃，是各行各业的利润。皮之不存，毛将焉附？在当下这种环境里，金融机构不做短期让利，想着赚尽最后一个铜板，那是如假包换的损人不利己，饮鸩止渴。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;对监管层而言，我的建议是当断则断，以国家机器独有的信用创造功能，强制介入居民资产负债表的修复，强制引导银行业调降存量房贷利率，允许存量房贷转按揭。没有行政力量的介入，想要银行业自己主动调降，可能性几乎没有。这是救消费、救经济的牛鼻子。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事实上，这也是国际通行做法。美国在1930年大萧条时期，罗斯福政府就出台了《1933房主再融资法案》，政府成立了房主贷款公司（HOLC）在向房主提供“更优惠、更长期”的按揭再融资。2008年金融危机期间，美国又推出《住房和经济复苏法案》，其中联邦住房管理局提供新贷款，用来置换困境家庭的老住房按揭贷款。日本在1990年泡沫破裂后，也同样出台过类似“转按揭”政策。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;调降存量房贷利率这个动作，越快越好。因为每多拖一天，对我们经济的伤害就更甚几分。我们并不知道有多少中产家庭其实是在财务破产的边缘苦苦支撑。我们没有这方面的数据。但哪怕常识也告诉我们，作为经济最基层细胞的家庭，一旦消失，就是永远消失，根本不可逆。但如果被救过来了，那它就会在未来相当长时间内，成为一个持续跳动、释放活力的蓬勃单元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;无数个细胞的跳动，就是我们的经济。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://www.gelonghui.com/p/1040412</link><guid isPermaLink="false">https://www.gelonghui.com/p/1040412</guid><pubDate>Thu, 12 Sep 2024 11:39:20 GMT</pubDate><author>格隆</author></item></channel></rss>