<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>虚词 p-articles</title><link>https://p-articles.com/critics/</link><atom:link href="http://rsshub.thzu.xyz/p-articles/section/critics" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>虚词 p-articles - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:27:09 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>反抗。躺平。出軌——我們這一代的都市青春哀歌</title><description>&lt;p&gt;&lt;span&gt;煙花之所以璀璨，是因為易冷；青春之所以奪目，是因為易碎。對於懵懂、似懂非懂的年紀來說，繽紛眩目大都會裡耀動的一事一物都是如此吸引的存在。功成名就、財富自由，彷彿唾手可得的自由讓我們誤以為命運將掌握在明天的我們的手中。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但自由到底是甚麼？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;反抗當權者的自由嗎？躺平擺爛的自由嗎？那麼一腳踏多船呢？花花世界多麼糜爛誘人啊，若明日我們將不再寄人籬下，成為自己人生的主人，一不小心迷失其中，該如何是好？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;早前上映的《青春末世物語》因空音央執導及片名引起人們對坂本龍一和大島緒的文本對讀，但在藝人星二代和橫跨八十年的電影呼告外，電影中顯然有更本質的東西吸引了我。雖然《末》的整片充斥著強烈的政治意喻，在氤氳的荷爾蒙的燥抑中卻處處流露出青年們對未來和「大人世界」（社會）的迷茫。這讓我想起許久以前看過的《函館夜空更深藍》（君の鳥が歌える）和《愛上透明系女孩》（猿楽町で会いましょう）。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;和《末》中表現出的焦慮無奈氛圍不同，《函》的mise en scène呈現的是「廢青」躺平特有的鬆弛感，《透》則刻畫了青年們在吃人社會的爾虞我詐中的不安和猜疑。燥抑與爆發、擺爛與躺平、出軌與逃避，三齣戲三個方向，卻很生動地描寫了我們這一代的青春裡的迷茫和掙扎。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;若浮生如夢，我當為主；寧作飛灰，亦不為微塵&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在《末》的世界觀中，青春是綻放的代名詞，是星星在夜空發亮閃耀的一個過程。不同於尋常的青春故事，背景設定雖是國際高中校園，主角六人來自不同種族，擁有各自的夢想和特長，卻皆被囚禁在白衣藍褲的校服裡。六人是老師眼中典型的「問題兒童」，是其他時代眼中被溺壞了、被放棄的一代，也是不甘妥協敢向高牆刨根問底要個答覆的六顆鐵雞蛋。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;是的，正如傅柯（Foucault）說的校園和監獄的本質都是歸順擁有自由意志的人，透過賞罰制度和權威的訓述迫使與眾不同的學生成為不歸順的「異類」，再把「異類」針對改造，目的是要他們自發地懺悔。這所校園的強制性歸順計畫也從主角悠太把校長的名貴跑車倒立在庭院開始。明明是雞毛蒜皮的小事，校長卻被氣得稱之為一場針對校園的「恐怖襲擊」。數天後「全視點」的人面監視系統出現在校園各處，學生的一舉一動至此受到信用評分的監管。校服不整齊扣一分、與其他學生有親密行為各扣三分、抽煙扣十分，校長妄想透過無所不在的監視系統讓學生們屈服在「歸順非國民的校規」之下。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;當然，悠太一行人不會輕易就範。透過各種向鏡頭舉中指示威，集體抗議罷課等不合作行為，乃至後來把被強行沒收的社團器材偷走去拒絕向規訓妥協。校園外，社會正爆發一場場針對鬼頭首相的示威。首相企圖透過將至的地震加強內閣權力，並針對在日外國人展開一系列的區辨措施。校內和校外，也是此時經由抗爭意識連結到了一起。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但隨之而來的，還在縈繞在這些青年臉上不散的焦躁和漠然。參加過示威的阿高開始質疑悠太幼稚園式的小打小鬧並不能撼動制度，要迫使校長遷走監視系統必須採取更強硬的抗議手段；悠太笑嘻嘻的臉上也寫滿了冷漠，反正都是被放棄的一代，為何不歌照播，舞照跳，娛樂至死？面對未卜前方的不安化成了不同的情緒表現在各人身上：阿高和富美整天愁眉苦臉，對著任何人事都焦躁不耐，冷言相對；悠太則逃避直視灰暗的現實，掩耳埋首於電子音樂裡，用娛樂麻痹不安高敏的神經。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;只是儘管幾人怎麼用各種情緒掩飾，籠罩在臉上的對未知的迷茫不安始終揮散不去。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;電影的最後阿高和富美徹夜靜坐校長室抗議後，倒立校長跑車的始作俑者悠太亦選擇不再逃避，當眾承認犯下錯誤後，讓校長決定讓學生投票是否撤下監視系統。只是，校長的那句警告是如此深刻：「你們想要自由，但自由的代價是責任。」&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但其實自由背後，何止責任而已？當所有事情的抉擇權一下子落在人們身上，伴隨的還有對不確定未來的焦慮、孤獨、無力感和混亂。若成為大人意味著不再逃避世界的陰暗面，承擔自由意志的另一面——責任。自由還是否那麼寶貴？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不過最終，電影結局還是「HappyEnd」，讓主角六人淺嚐到大人的滋味後功成身退。而畢業禮後，他們都迎來自己的第二人生，青春的憤怒和焦燥亦終在晨光熹微幻化爲迎接成年世界的熱情和憧憬。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;生而為人，我很自豪；若世不容我，躺平也罷&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不同於《末》中把迷茫透過焦慮憤怒等情緒展現出來，以強硬姿態與高牆硬碰硬，《函》的迷茫更像瀰漫在陽光中的沙塵，金燦燦的，以一種柔軟的方式把青春本應有的無憂無慮呈現在鏡頭前。我願把它稱為不那麼綺靡的《戲夢巴黎》（The Dreamers）。《函》沒有明確的起承轉合，在書店打工的「我」是外人眼中是廢青，但「我」身上特有的鬆弛感卻吸引了書店同事佐知子，兩人一夜翻雲覆雨後和「我」的同居無業室友靜雄意外組成了兩男一女的三人行關係。三人爛漫又脆弱，就如青春本身散發的迷茫。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;片中「我」的「廢」不是一般的「廢」，通宵喝酒翹班，對外人說話支支吾吾，被打也不還手，還為了省卻交往的麻煩而逃避對佐知子的情感，唯一的優點就是人很直率。但奇怪的是這些教科書式的耍廢在導演的鏡頭下竟不可恨，反而有點可愛。是因為電影道出了人最純粹的型態嗎？吃喝玩樂做愛睡覺，人活著賺錢不也為了這些嗎？「我」在他人眼裡看來墮落頹廢，是因為他不像其他人一樣勤奮積極，不夠合群嗎？甚麼時候連消極都成了一種病？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我想，「我」身上的鬆弛感正是出自於「廢」，無欲無求，隨遇而安，有那麼點像莊子的「逍遙」。但後來想深一層又發現「我」的「廢」和莊子的「逍遙」並不盡相同，尤其是心態方面。在「逍遙」的定義中，得道者是了解世間萬物如何運作且能轉位思考避免情緒陷入內耗狀態的聰穎之人；「我」的無欲無求卻是來自缺乏對世界的好奇心，遇到困難不是換位思考，而是不經思考直接忘卻。若以「見山」的三個狀態喻之，「逍遙」的鬆弛感釋出於「見山還是山」的境界，而「我」的之所以被稱為「擺爛」，或許是因為這只是「見山是山」的階段吧。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但這種「廢」看起來卻很舒服，很唯美。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;這或許是因為我們無法再擁有。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;成長是責任的代詞，而責任引來無窮的煩惱。面對成長中浮現的迷茫，我們許多人都只能硬挺著捱過去，而拒絕面對則成了無數在妥協和無奈中成為大人的我們無法實現的幻夢。其實我們都知道擺爛和躺平是不可能永遠延續下去的，但還是喜歡欣賞這種消極中散發的愜意和無憂無慮，彷彿這是一場永遠不會完結的夢。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而當一切都無法再擁有時，我們唯一可以做的，便只有透過電影去想像、感受。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;眼見之物，方為真相；傷害和掩藏，才是大人嗎？&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;《透》可說是三部中最貼近真實面貌，也是看完最讓人對成長失望的那齣戲。《末》中成人世界的設定雖然破敗，但青春的讚歌依舊能撼動由制度和規訓組成的高牆；而《函》則採用了一種「流水落花春去也，天上人間」式的nostalgic濾鏡，讓觀眾能夠和主角們一起發一場永不會完結的盛夏光年。這兩套電影都把青春塑造成了我們心目中理想的形象，或是熾熱，或是慵懶，但《透》講述的卻是我們大多數人進去社會後漸「進化」成當初「討厭的大人」的模樣。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;甚麼是「討厭的大人」？並不是指特定群組，我的意思是那些我們小時候對成人世界嗤之以鼻的惡習，比方説撒謊、不擇手段、出軌等等一系列出賣信念，表裡不一的行為，而《透》裡的女主角正是這樣一個角色。和《東京女子圖鑑》的設定一樣，由佳是遠赴東京隻身打拼的鄉下女孩。但一個一無所有的女孩，如何能在險象叢生的東京生存？那便是成為「險象」本身。電影中的由佳撒謊成性，一腳踏多船，放留言污衊同行，然每當人們發現她的謊言後與她對峙時，卻總企圖哭泣撒嬌矇混過去。由佳很喜歡男主修司給她取的「透明系女孩」這個稱呼，我想是由於這個稱呼不需要承擔任何真相的重量。日本人愛用顏色來形容人的性格，而「透明色」就好比變色龍，外表的顏色隨著環境而變換，逢人變臉，不怕得罪人，也不用面對自己內心的不安和空虛。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;但我們都清楚，這樣的一個人內在必然是混亂不堪。電影用「透明系」來形容由佳，是很浪漫的說辭。但說到底就是綠茶婊、渣女，一個不斷逃避責任的膽小鬼而已。就像那句摀著耳朵向發現真相後憤怒的修司喊的「不要對我大吼」，其實由佳是在逃避自己真實齷齪的一面。就結果論而言，由佳成功把自己活成了大多數都市人多面玲瓏的模樣，讓她可以繼續在險象中夾縫求生；但就過程而言，我卻無法無視由佳那一顆無時無刻都不再擔驚受怕的心。她那在其他男生看來楚楚可憐的眼神，實則閃爍著由佳對現實的不安和迷茫。因為欺騙他人，她也失去了對人性的信任。而一個連自己都信不過的人，又如何去相信別人？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;由佳其實讓我很心痛，因為她的遭遇是具普遍性的。隨著我們在社會摸爬打滾，會漸意識到光鮮亮麗的背後總是不堪入目的破敗。但可惜這就是我們生存的這個社會的運行法則。正如《美國精神病人》中那句「What’s behind that smile, it doesn’t matter」，當代社會之所以光鮮亮麗，是因為人們對陰暗避而不談。由佳只是做了大多數人會做的事，在能力範圍中最大化自己的利益，把自己包裝得光鮮亮麗。這樣的人在各方面無可否認都是很吃香的，因為用巧言令色編織的謊言是美好的。而人們又總愛美好的人事物。在螢幕另一端的我們，氣憤地罵由佳是渣女，如此大的反應，是否因為由佳這個角色道出了當代社會最赤裸的生存法則呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;《末》的英文片名之所以叫「Happyend」，是因為它刻畫了青春最理想也是最虛幻的面貌；《函》的唯美讓人餘韻猶存，也是出於它在現實層面的不可及。這兩套的意境都是虛美的，只有《透》，呈現的齷齪真實看得我心驚肉跳，又一言難盡。我實在無法恨由佳，但也很厭惡這套戲的底色；我知道這一切都是為了生存，卻仍然無法苟同這就是成人世界的真實面貌。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://p-articles.com/critics/5170.html</link><guid isPermaLink="false">https://p-articles.com/critics/5170.html</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>無處不旅遊，到處有讀者——談淮遠的《懶鬼出門》</title><description>&lt;p&gt;&lt;span&gt;淮遠《懶鬼出門》的「出門」二字顯示這是一本有關旅遊的書籍，說得一點都沒錯，不過，如果讀者就此認定這本散文集或詳細或簡略地介紹旅遊行程、打卡景點、餐廳名物等，看來都要失望甚至是絕望了。那麼，《懶鬼出門》的旅遊書寫是怎樣的呢？一切從「讀者」談起。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;到處有讀者&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;黃燦然〈入無人之境〉﹝《必要的角度》，香港：素葉出版社，1999年。﹞認為淮遠設想讀者「跟他同樣高度機智」或「笨蛋」，其實作者是不在乎，也從沒考慮過讀者的。各篇散文的題目便是一大證明。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;若然讀者期待從〈羅馬桌椅〉獲知羅馬桌子椅子的形狀有多奇特、質料有多舒服，必定會空手而回，因為這篇文章僅僅是敘述一位少年、一位中年女子和一位「蓄著十分好看的雪白大鬍鬚，戴著金絲眼鏡的老頭」和一位青年，在這張方桌子和這張椅子前或坐或站的情節，讀者讀畢全文後，絲毫無法增進對「羅馬」或「羅馬桌椅」的知識。相反，〈自備肥皂〉此一篇名過於普通，根本看不出是描寫哪個國家或地方，但文中要批評的是法國人不衞生：「下一回去法國，我準會多帶一些藥皂，把那些很可能給人撒過尿的洗臉池大洗特洗，不再依賴旅館的小肥皂。」只是肥皂的出場次數及篇幅多於對法國人的評論，很大可能令讀者抓不住作者的用意。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;這樣似乎表明，淮遠故意淡化旅遊地點的獨特之處，目的就是讓讀者混亂和困擾。至於文中那些偶然一見的風景名勝如中央公園、清真寺、天壇、羅浮宮等，其實是令讀者更加混亂和煩躁的，讀者未必能從明確的旅遊觀光勝地想像得到那些情節與對話發生在何處何地，正如〈相機〉一文寫「我」在去杭州的火車上找人幫忙安裝相機膠卷，將「杭州」換作其他地方如「廣州」、「北京」也無不可。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;除了異域風光的移形換影、移花接木，淮遠利用精準的數字來迷惑讀者，〈南歐夢魘〉便是一例。數字不是比文字描述要簡單易明得多嗎？淮遠準確地寫下三個日期，而且是順時序看似是日記形式的，讓讀者立時放心了，像是沿路指向終點的「指標」，但文中內容其實與時間的關係可有可無。「三月廿七」記「我」買郵票、碰見舊朋友小K還有認識新朋友莫太、聊天過後「我」一行三人坐計程車回去時，他們說：「小心司機宰你。」他鄉遇故知、計程車司機宰客等情節都未必是「雅典」一地所獨有的，再一次印證淮遠隨意轉變旅遊「場景」的興致，但不至於此，接下來的「四月二日」便更有趣了。淮遠變本加厲，在數字上多下功夫，「花二百五十土耳其里拉，吃了一個茄汁牛肉飯」、「花三十里拉買一隻橙，花四十里拉買一隻玻璃杯」、女售貨員找給「我」值五十里拉的火柴、與當地人按照一美元兌三百土耳其里拉，而不是一兌二百的匯率換美元、吃自助餐花了九百五十里拉。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;淮遠鉅細無遺地記錄眾多數字，旨在要讀者無意間從混亂之中墮進迷霧，不知身在何處。倘使混亂只是令人誤以為自己掌握了地域的差異，位置還是存在的，而迷霧則是一點都無法辨認，連個目標都沒有，而且當讀者以為越是確切的數字就越令人信服時，結果是來個大逆轉：讀者根本無法得知里拉數字的大小是昂貴還是便宜。「四月三日」又會有怎樣的新花招呢？原來是綜合以上兩天的主題：被騙和兌現！看到這裡，讀者不得不佩服作者的膽識，如此迂迴曲折的最後，竟然是講究嚴謹的結構啊！是否很意想不到呢？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;綜合而言，誰聲稱淮遠沒考慮讀者的存在，正因為淮遠擺出滿不在乎的姿態，不在意向讀者展示各地旅遊的特色，看過這本旅遊散文的讀者，很大可能欲求未滿，不知道那些國家或地方的迷人之處，便需要親身一探究竟，好好尋找當地好玩的好看的好吃的好住的，這便是間接推薦旅遊好去處的文章了。不太著重甚或抹掉地域特色的旅遊文章，又何嘗不是在推廣旅遊呢！&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;b&gt;「無處不旅遊」&lt;/b&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在巴黎、土耳其、佛羅倫斯、廣州、南非等地旅行過後，便要「返」家。樊善標教授在復刻版的序言指出：「旅行文學典型的『離』與『返』辯證，即在旅途中發現與自己不同的人和事，敞開胸懷、提升境界，然後回家，在《懶鬼出門》中也毫不重要。」這樣看來，不重要的是事情和感情，然而「家」還是值得留意的。對淮遠來而言，這個「家」應該是指香港。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;去年開始，香港大力宣傳「無處不旅遊」。雖然《懶鬼出門》已出版三十多年，也並不是為了鼓勵遊客來港旅遊的旅遊書，加上書中描寫香港的部分少之又少，但讀者仍能在〈往龐貝〉一文中找到旅遊與香港的關係。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;〈往龐貝〉以對話組成，可是讀者完全找不到對話人是誰。「瞧，他們一坐下就大聲嚷嚷了，那個男人的說話，整輛車子都聽得見。香港人一出門就這樣，自以為有甚麼了不起。」「他們要是同我們說話，我們就大講粗口，把他們嚇跑好了。」香港人質素如此低下，不是窒礙旅客來香港嗎？「我喜歡香港。」「喜歡香港人？」「對，喜歡香港人。」「坐在後面的那種人，香港多的是。」「我的朋友當中，沒有一個是那種人。」「真的嗎？」「真的。」同一篇文章呈現兩種香港人的態度，囂張自私和友善可親，究竟哪種才是「真的」香港和香港人？如果按照以上所述，淮遠准會在文末揭示要點。不過，既然淮遠故意在文中隱藏提問和回答的身份，可能兩人都不是香港人，故此，他們的對話有多少是「真的」？又按上文所示，淮遠寫得如此無稜兩可、欲言又止，絕不是為嚇怕有意來香港旅遊的讀者的，相反，這種反向宣傳，不是更有趣嗎？來一趟香港便知香港人樂於助人，香港是美食天堂，香港有許多打卡景點，如大嶼山、幻彩詠香江等。在三十多年前，原來《懶鬼出門》已在提倡「無處不旅遊」！&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;《懶鬼出門》本是寫「出門」旅遊之人與事，但又在〈往龐貝〉和幾篇散文如〈缺德的遊客〉﹝隨地撒尿有時是解悶的好辦法，例如在香港﹞，又如〈六個朋友〉﹝「我」與朋友在海運大廈喝下午茶﹞說到香港，為什麼淮遠在這本旅遊散文集中極少提及香港？Less is more。原來越是隱約呈現或敘述，越是引起讀者對香港的好奇和興趣。這果然是淮遠《懶鬼出門》的獨特風格。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://p-articles.com/admin/public/uploads/images/20250318/d5d0fe65bb6d0714c6b4e934eb447926.png&quot; alt=&quot;436570569_772816085058346_6771207665657411493_n&quot; style=&quot;max-width:100%;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;《懶鬼出門》購買連結：&lt;a href=&quot;https://www.hkliteraturehouse.org/shop/ktc6rjsfwkbysdesnwrhrdf8j69sph&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://www.hkliteraturehouse.org/shop/ktc6rjsfwkbysdesnwrhrdf8j69sph&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://p-articles.com/critics/5167.html</link><guid isPermaLink="false">https://p-articles.com/critics/5167.html</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>葉嘉詠</author></item><item><title>唯一的大同</title><description>&lt;p&gt;&lt;span&gt;無預警下復出，無預警下離開。低調地，留下了音樂。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;去年方大同突然發表全新專輯《夢想家》(The Dreamer)。樂迷滿心歡喜，期待真人現身，期待現場的震撼，怎知卻換來一張遺作。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;方大同對上一張專輯已是2016 年的「JTW 西遊記」，原本計劃在2020再推出新專輯，因為COVID，也因為個人健康問題，最終在八年後才面世。很多人對這張專輯作事後解讀，說是告別生命。其實透過音樂串流平台的介紹，方大同已告訴我們，在對抗疾病的過程中，繼續他的創作與夢想。「I wanted to turn my weakness into strength and create an album I could be proud of」。與其說是告別，不如說是久別重逢，記錄了他在這段日子的心路歷程。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;這是一張有點實驗性的專輯，十居其九作品在家中客廳的枱上製作。跟從前相比，雖然製作可能有點粗糙，聲線也點有點沙啞，配合很多的說唱，感覺卻是微小而宏大。自問從不是方大同的粉絲，只因R&amp;amp;B不屬個人鍾愛的音樂類型，反而這張專輯深得我心，當然也有他一貫的騷靈藍調，更多的是不同風格的融合與嘗試。第一首〈XZMHXDXH〉先聲奪人，最初不知他在唱甚麼，有點像日文，原來是上海方言，整首歌就是由「鞋子沒壞，鞋帶先壞」這八個字組成，是揉合70 年代的Jazz 和Funk，真的玩味十足。緊接第二首〈江湖中人〉由rap 開始，簡單的敲擊樂器，失驚無神來一句廣東話「好有型呀」，他說想像是一班人聚在老茶居的情景。到第三首「GF」 ，即是「GodGather」，歌劇的格局，因為聲音的限制，改以說唱的方式，他說終於在這段日子看完《教父》三部曲。〈Tango〉就是融合jazz與R&amp;amp;B的探戈作品，啟發自電影《女人香》。十首歌曲，34分鐘，都是精品。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;因為他的英年早逝，傳媒廣泛報導，方大同的故事我們都知道。出生夏威夷，在上海廣州成長，後來再搬到香港。不是來自名牌音樂學院，甚至沒上過大學，也沒有八級鋼琴甚麼音樂證書，不是學院派卻像學院派，一派文質彬彬，相信是來自成長背景與家庭教育。父親是職業豉手，母親從事英語教育工作，結他、鋼琴都是自學，自小立志要做歌手。2005年，21歲出第一張專輯《Souboy》已經一鳴驚人，2008奪得叱吒樂壇男歌手金獎，成為最年輕兼年資最淺的得獎者； 6度提名台灣金曲獎國語男歌手，在2017 年成功獲獎。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;廿年前出道，那時的香港樂壇，還是陳奕迅的世界，張敬軒還未成氣候；對岸的台灣，先有陶喆，續有周杰倫，打開華語R&amp;amp;B 風潮。方大同的出現，既是承接了這股風潮，又是開創，特別是在香港樂壇。方大同一直是個異數，在香港唱國語歌，卻如此受歡迎，除了翻唱過〈狂潮〉，其餘所有專輯都是國語，間中有英語。2009 年推出的《Timeless》翻唱專輯，揀選的英文歌都是舊歌甚至老歌，從流行大熱的「Nothing Gonna Change My Love for You」、「Bad」，到老歌「Moon River」、「Georgia on My Mind」。他喜歡Michael Jackson、Steve Wonder，這些都是他的成長養份，也影響了他的音樂創作，R&amp;amp;B 、騷靈、藍調，再加一點中樂，上海懷舊風味。 所以總覺得他有點老誠，大概是來自他的音樂喜好所致，但畢竟他出道時也只是廿來歲的小子，所以又不失稚氣與幽默。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我們把他視為香港歌手，接受他沒有唱廣東歌，真的有點不可思義，或者是他還會說廣東話，所以感覺親切。我懷疑，只能在那個年代發生，八九十年代，廣東兩輝煌的日子不能，今天也不能。也因為唱的是國語，無縫連接大中華市場，紅遍兩岸三地。而更難能可貴的是，他幾乎不做音樂以外的事情，當然他也會上電視節目、台灣綜藝，玩玩遊戲，可是電影電視廣告全部缺席，他只做音樂，開演唱會，幫別人創作，在香港簡直是奇蹟，要知道不是有才華便可戰勝一切。關於方大同，除了那唯一的緋聞，極少的八卦，關於他的個人生活，我們知道他的宗教信仰，他是素食者，其餘幾乎便是音樂音樂與音樂。看來不是神秘而是他真的是個生活簡單的人。 方大同是香港極少數，甚至是唯一能走紅的創作歌手。網上讀到他的名字「大同」，是來自巴哈伊教的「大同」思想，即是「世界僅一國，萬眾皆其民」的意思。他的音樂就是最好的見證。難得地，我們都愛才，總算沒有辜負了這個唯一的大同。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;音樂是抽像的，音樂就是時間。心理學家告訴我們，音樂能夠喚醒回憶與情感，喜歡聽從前的歌，是因為連繫到那個年代的生活記憶，而年青時吸取的養份，也會影響一生。方大同把成長中的養份化作創作，製造了新一代的經典，也開啟了年輕一代。在社交媒體讀到，很多人說受到方大同的音樂啟發和影響。流行音樂，在陪伴成長這些情感依戀以外，更深的一個層次，可以是打開眼界，接觸不同類型的音樂與文化。方大同的英年早逝，留下了一度深深的痕跡。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;〈夢想家〉最後一首作品名為「Nothing to Say」。方大同要說的話，其實都在音樂裡。專輯第五首歌，〈才二十三〉有兩個層面，第一是個人，關於近年面對的挑戰，包括2023 年父親過世這件事。另一方面也就是每個人的人生旅程，由出生到另一個階段。讓我們聽聽，方大同用簡單的結他，來訴說生命之歌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;時間 等不了人&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;生活中 一不留神&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;轉個眼秒殺了&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;隨秒針蒸發了&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;昨天變成了今天&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;過去變成了現在&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;未來剛才來&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;它從何而來&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;歲月 眨眼就過了&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;瞬間 就那樣默默的&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上一次看 才二十三&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;現在的日子沒有那麼簡單&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;樹葉 又要撒落了&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;花兒 就快要復活了&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;回想以前 沒那麼纍&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;現在的白發 和皺紋匹配&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;也是一種美&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;青春 是一個夢&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;人生 如一陣春風&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不經意的飄過&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;境界驀然遼闊&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;昨天變成了今天&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;過去變成了現在&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;未來剛才來&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;它從何而來&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;歲月 眨眼就過了&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;瞬間 就那樣默默的&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上一次看 才二十三&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;現在的日子沒有那麼簡單&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;樹葉 又要撒落了&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;花兒 就快要復活了&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;回想以前 沒那麼纍&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;現在的白發 和皺紋匹配&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;也是一種美&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;放下那 曾經 留下那 痕跡&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;前方的你 別忘了自己&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;成長是 永遠 離別是 空懸&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;在千尋之外 我依然存在&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;歲月 眨眼就過了&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;瞬間 就那樣默默的&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;上一次看 才二十三&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;現在的日子&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://p-articles.com/critics/5166.html</link><guid isPermaLink="false">https://p-articles.com/critics/5166.html</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>林喜兒</author></item><item><title>董橋的《從前》：一縷青煙裡的文心雕龍</title><description>&lt;p&gt;&lt;span&gt;董橋的《從前》，是一場遲暮的茶敘。茶是陳年普洱，紫砂壺底沉澱的歲月，是民國文人的長衫，是英倫書齋的壁爐餘燼，是香港報館的鉛字墨香。董橋自詡「遺民」，倒不如說是時光裂縫裡的拾荒者，拾綴散落的宋詞殘片、明清字畫，再以西洋藏書票的稜角裝裱，裱出一冊舊時月色。  &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;他的文字，像蘇州園林的漏窗，乍看玲瓏精巧，細觀則借景生情。一筆「中年心事如青花瓷器脆薄」，便將半生滄桑淬成釉色；一句「歷史的傷痕是陳年風濕，刮風下雨都會痛」，又將國族記憶揉入肌理。董橋寫人，寫物，寫書，總在雅緻中藏一抹淒清，如寒梅映雪，香冷而意遠。他筆下的舊友故交，多是「謙謙君子，溫潤如玉」，卻又個個染著時代的風濕，在歷史的陰雨天裡隱隱作痛。蕭姨的翡翠髮簪、雲姑的湖藍綢緞，皆成骨董，而骨董的宿命，終究是玻璃櫃中供人憑弔的標本。  &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;有人嫌董橋「濃妝豔抹」，美則美矣，看多了膩。此話不假，但世間美人原就分兩路：一路天生麗質，素面朝天；一路精雕細琢，金釵步搖。董橋屬後者。他的文章是工筆畫，非得「鍛字煉句」方顯其矜貴。若將白先勇比作潑墨山水，董橋便是宋元院體，一筆一畫皆講究「做」的功夫。馮唐譏其「造作」，殊不知「造作」二字，恰是文人雅趣的極致——張繼推敲夜半鐘聲，杜甫耽溺驚人語句，誰不是「造」出來的風流？  &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;《從前》的妙處，在於虛實相生。董橋以小說筆法寫散文，虛構與紀實交織，如《古廟》一篇，白先勇的冷豔、張愛玲的蒼涼，竟在英式紳士的敘事裡悄然合流。他談藏書票、論古籍版，看似玩物，實則養志。骨董之趣，不在佔有，而在與舊物對話時，瞥見自身倒影——那倒影是民國的長衫，是香港的霓虹，是牛津的草坪，層層疊疊，終究凝成董橋獨有的「文化鄉愁」。  &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;讀董橋，宜焚香，宜品茗，宜在雨夜獨對孤燈。他的文字是冷香丸，治不了時代的浮躁，卻能暫緩心靈的風濕。當世人忙著在社交媒體上「直播人生」，董橋依然執著於手寫的溫度，將「從前」二字，寫成最後的文人帖。此帖無關懷舊，而是對文明的挽歌——挽歌不必悲壯，只需一盞茶涼後，餘溫猶存的悵惘。  &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;若說普魯斯特的《追憶似水年華》是法蘭西的瑪德蓮蛋糕，董橋的《從前》便是江南的桂花藕粉，沖泡時需耐心攪拌，方能化開那黏稠的甜與澀。甜的是舊時風月，澀的是自知回不去的從容。這藕粉，年輕人喝不慣，中年人喝出淚，老年人喝成禪——而董橋，永遠是那煮藕粉的老茶房，袖手旁觀，笑看眾生吞嚥各自的冷暖。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://p-articles.com/critics/5165.html</link><guid isPermaLink="false">https://p-articles.com/critics/5165.html</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>我們能在詩中發現甚麼？——讀也斯《雷聲與蟬鳴》</title><description>&lt;p&gt;&lt;span&gt;就也斯之於香港文學的地位，恐怕不用再多談——無論是小說、論文、現代詩還是他的研究，都是經典中的經典，啟發了數代香港文學的讀者與研究者。而也斯眾多作品之中，有兩類是比較難找的：其一是青文出版的叢書（尤其是存疑的《狂城亂馬》，這是另一個故事了）；其二則是少作。而《雷聲與蟬鳴》初版乃也斯於1978年出版，是他第一本在香港出版的詩集，價格亦自然水漲船高：我記得那天孔銘隆在書展中傳來照片向我炫耀，說他投得了初版的《雷聲與蟬鳴》，我就曾經為此捶胸頓腳，幸得去年香港文學生活館重新再版，這種懊惱方才煙消雲散。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;許多我們琅琅的經典也是出自這一部詩集，「香港」一部中更是諸多文學散步活動的「指定入門素材」：〈北角汽車渡海碼頭〉、〈中午在鰂魚涌〉、〈拆建中的嚤囉街〉等等，描述了香港曾經的韶華光景。而許多人在談論這一本詩集的時候，他們的視閾往往是建立於一種也斯對於物象的即物性，包括地景與都市，前述三首都是有關香港的街景，還有諸如〈夜行〉裏火車站旁的天氣與行人，〈夏日與煙〉裏炎夏的天氣，〈瀉酒〉中酒吧的眾生相等等散射的影像，其中詩人所處理的都是有關於「眾生喧嘩」的景象；當然，那是1978年，我們日後所熟悉「後殖民」的主體意識，在彼時還未能夠派上用場，卻早就見到端倪。同時許多詩人都會「悔其少作」，但《雷聲與蟬鳴》作為也斯「少作」的原始狀態，正似是一種愛德華．薩依筆下晚期風格的反向論述：如果「晚期風格」是帶有不和諧、不妥協的特質，那麼也斯就是消解了物象之間的距離，嘗試對讀者展露詩人自己獨特的觀物眼光，在諸多日常的生活片段與都市漫遊的過程中，拓展自身對世界的感知與理解。並且在其中「發現」日常背後的多重意涵，而非人云亦云的接受他人的視閾，將重心置於某個俗套的主旋律之中。 &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;柄谷行人曾經提到「風景發現」，其內核是在於本文中的風景可以視為內心折射後的投影，它並非一種以「外部的視線」去處理物象，相反它會嘗試融合各種物象的狀態，並從中反映出創作者內心的想法，因此亦是一個借由觀物去發現自己的思考過程，是一個由「真實風景」到「詩的風景」的轉碼過程。黃楚喬在〈代序〉中有一個小提問，很值得我們一提：「也斯的聲音，究竟是近雷聲還是近蟬鳴呢？」以「雷聲」與「蟬鳴」去概括詩風，某種程度上是一種詩意的化用，亦代表了它們兩個各有所指：雷聲雖大，可以指稱突兀、變化與震撼，但卻不持久；蟬鳴雖微弱，可以指稱恆常、綿延與細小，但卻能喋喋不休；而「雷聲隱約再響／蟬鳴還在那裏」兩句在〈雷聲與蟬鳴〉詩中不斷穿插，展現了這兩種聲音作為風景的同時在場。在此我們不得不深思，基於一個甚麼樣的理由，我們才能夠聽得到夏日的蟬聲？實際上詩人在開首第一句就已經充分回答了我們——「雷聲使人醒來」——對於詩的風景而言，兩者是依存、襯托的：沒有雷聲，何來蟬鳴？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而詩中提到一個非常有趣的片段：「一個女子走過，摹仿牠的鳴叫／然後雨再劇密，成為更響亮的聲音／但牛仍在站樹下」，這位女子的形象十分生動，排除了雜亂的雷、雨聲，詩人依然能夠聽到她發出的聲音——詩人在此刻意含糊，不知道她摹仿的聲音，究竟是蟬聲還是牛聲，卻造成一種物我交融的景象，隨雨聲漸大，成為人與自然的交響小調。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;這個片段裏的一些線索：「牛」、「女子」與「也斯」，亦令我想起了吳煦斌於《大拇指》中刊登的詩作〈到山上看牛〉，當然那並非夏日的雨景，而是冬日未盡的山景，但在處理有關於自然的景象，亦能夠見到其即物性：「這冬天／我們因寒冷醉酒／對逐漸離開的人們／我仍是耿耿於懷的／我們是籬外的山茱萸」，乃至其後牛的「怯怯低鳴」與海鳥的「驚詫」，這種情感的投射亦展現了物我的一體化，某種程度上亦是一種近似也斯的代言性質。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;而〈雷聲與蟬鳴〉寫得最為精妙的是最後五句：「在最猛烈的雷霆和閃電中歌唱／蟬鳴是麤筆濃墨間的青綠點拂／等待中肌膚上一陣清涼／因為雨滴濺到身上／而發現了那溫暖」，短短五句之間，感官不停轉換：由電閃雷霆帶來的聲音與視覺震撼，一瞬間移覺至蟬鳴帶來的視覺聯想，成為山水畫間的點綴；同時詩人刻意使用「麤」字，而非常用的「粗」字，亦揭示了詩句之間有意營造的生命力。這種前奏，在之後亦由聽覺與視覺移至觸覺之中，成就一種詩人經常運用的二元狀態：因為冰涼而感到溫暖。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;布魯諾．拉圖曾經提到過有關「物的議會」概念，講求人與非人之間的代言性與在場性——詩人的創作過程莫非不是一種物的代言？也斯的發現詩學，某程度上就是為了所發現的風景而代言：〈鬥牛場舊址〉裏的視角由鬥牛場舊址開始，將鬥牛的跑動，聯想成都市化的過程與時代的流動，並於棄置的油桶作稍息：「你可以在板縫窺見／揚起的沙塵早已落定／奔跑着／只有粗生的／草葉／再過去／一堆碳／又一堆砂／和豎立路旁／棄置的大油桶」。這種風景的體驗，是詩人想像力貫輸於空間所形成的一種私密感，將詩人的個人經驗與情感融入詩的創作之中；其後詩人的想像由此處的「鬥牛場舊址」，借助牛的腳步、流動的汽車與靜默的黑色計程車，跳躍至彼處的「美人魚酒吧」、「日本料理」的遊客區。但最後詩人所關注的重點並非熱鬧的它們，而是散佚在都市森林邊陲的一個巨大的汽水模型；詩人對照「動」與「靜」的二元狀態，使得詩歌結構在流變與停滯之間展現了一種張力，既描繪了都市的喧囂與熱鬧，也刻畫了它的沉默與靜觀。但在這個角力的過程中，「鬥牛場」作為「在地建築」的消失，詩人卻毫不着力於這理所當然的主旋律之中，而是選擇打開記憶的褶皺。〈華爾登酒店〉也是一例，整首詩的主旋律明顯不過，就該是作為「在地建築」的「華爾登酒店」，抑或興盛，抑或衰敗；但整首詩的物象，都是圍繞人們的生活化情節：玻璃杯、銀器、桌布、園丁、塵埃、銀匙、布篷等等，借日常的造景來塑造一股日漸頹敗的荒涼感覺，成為一種對於華爾登酒店的「不寫之寫」。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;除了風景以外，某程度上詩人亦是為了自己的心靈代言，中國抒情傳統有所謂「在心為志，發言為詩」，即為作者的情感抱負，作為志而形於言。發現作為一種觀物的態度，就是游弋於物與我之間，發現自己在社會之中的位置，以及發現所有日常生活裏幽微的角落——這也許是基於他在香港文學史裏，對於文學論述與創作的堅持，但我亦相信這是一種獨有的詩人意志，君不見也斯的博士論文，就是講到「抗衡與抒情」？而雷聲與蟬鳴表達的不僅僅是自然的聲音如何成為人們生活的間奏，但同時亦引證了詩人如何於日常生活中發現這幽微的四時起伏，所以即便也斯已經離開了這麼多年，它的作品與作為詩人的意志，不啻能夠繼續悠長下去，更能為其代言，永不過時。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://p-articles.com/admin/public/uploads/images/20250313/addfd831474554e1799a3ba91e2aaad7.png&quot; alt=&quot;449201024_742642421182659_8435276487605530005_n&quot; style=&quot;max-width:100%;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《雷聲與蟬鳴》購買連結：&lt;a href=&quot;https://www.hkliteraturehouse.org/shop/hk7ha5akzyb2n7j36mc58ylextyrfy&quot; target=&quot;_blank&quot; style=&quot;background-color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;https://www.hkliteraturehouse.org/shop/hk7ha5akzyb2n7j36mc58ylextyrfy&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://p-articles.com/critics/5155.html</link><guid isPermaLink="false">https://p-articles.com/critics/5155.html</guid><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>徐竟勛</author></item><item><title>最深情語最溫文：癡絕的精衛</title><description>&lt;p&gt;&lt;span&gt;民國四年六月某日，汪精衛在香港維多利亞海的渡輪上，留下這樣的詩句：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;風帆最是無情物，人自回頭舟自行。（〈六月與冰如同舟自上海到香港〉）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;這詩句中的情，是與妻子陳璧君作別之離情。當時陳&lt;/span&gt;&lt;span&gt;璧君在九龍上岸，從今天已經消失的尖沙咀火車站赴廣州；而汪精衛繼續「零丁我亦汎扁舟」的海上之旅，革命如故，前往策劃討袁運動。人自&lt;/span&gt;&lt;span&gt;回頭情無限，&lt;/span&gt;&lt;span&gt;汪精衛詩中不乏陳璧君身影；其動人至深的，是最不見琢磨之語： &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;彩筆飛來一朵雲，最深情語最溫文。（〈冰如薄遊北京，書此寄之〉）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;夫妻二人若未能同在雙照樓，大概都寄詩傳情：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;遐思素心人，莓苔屐曾經；作詩道相念，歌罷心怦怦。（〈曉行山中書所見寄冰如〉）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;汪精衛詩詞中，也有更明白的盟心句，例如：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;志決但期能共死，情深聊復信來生。〈二十五年結婚紀念日賦示冰如〉）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;人間有情，而情之所繫，更在於時間之超越；正如〈木蘭花慢〉說：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;離合從來一瞬，至情無間人天。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;這首詞寫在「還都南京」的日子；雖說是為安慰某君「輟絃之戚」而作，其實寄寓了許多個人感慨，其上闋如此說：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;人生何所似？似渴驥、湧奔泉。歎一曲清泓，無窮況味，甘苦鹹酸。幾番醉醒未了，早滔滔哀樂迫中年。俠骨英雄結納，情腸兒女纏綿。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;開篇的一匹奔泉的渴馬，在時間中穿梭；詞中人嚐遍種種甘苦哀樂、秉持俠骨情腸。下闋就回到「蕭然，落日照烽煙」的目前，人生「離」「合」可以是一瞬間的變化，「情」卻可以超越一切，而至天人無間。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;「情」於汪精衛，多端而無端，他的一首〈中秋夜作〉就有此一聯：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;由來明月多情甚，不照團欒照別離。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;看來「情」之動，也就是「情」之痛；或許「情」與「愁」，本就緊緊相纏，所謂「思隨恨積，愁與情緜」（〈高陽臺〉）；又如〈蝶戀花〉詞所云：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;天際遊絲無定處。幾度飛來，幾度仍飛去。底事情深愁亦妒，愁絲永絆情絲住。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;署名曼昭，卻有不少人認為是精衛之作的《南社詩話》，引錄此詞的上片：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;雨橫風狂朝復暮。入夜清光，耿耿還如故。抱得月明無可語。念他憔悴風和雨。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;曼昭評語是「含思宛轉，一往情深」，分明是下片詞境的形容。曼昭接著說這此詞「令人愛國之念，油然而生」，看來是以畫外音回應「底事情深」的靈魂拷問，提示的線索是「念他憔悴風和雨」，其綢繆糾結之處，就如「愁絲永絆情絲住」。《南社詩話》更補充說：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;此調［〈蝶戀花〉］以纏綿往復勝，然易成油濫；非有深意，不可輕作。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;汪精衛之情深一往，當是有所寄託。他早年的〈述懷〉詩追問：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;形骸有死生，性情有哀樂。此生何所為？此情何所託？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;也是他個人必須內省、史家所不懈窮究之大哉問。在詩歌傳統中「述懷」的題旨就是「詩言志」，不會停在私我的世界，正如他同期的〈感懷〉詩所說：「士為天下生，亦為天下死」；〈述懷〉詩以朗讀張載〈西銘〉作結，也是「民吾同胞，物吾與也」之志向的宣示。至於此志所緣之情，或許就是詞中所說：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;遂令新亭淚，一灑已千斛。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;汪精衛詩詞中用「新城淚」的次數非常多，例如：〈秋夜〉：「記從共灑新亭淚，忍使嗁痕又滿衣」；〈廣州感事〉：「過江名士多於鯽，祇恐新亭淚不收」；〈釣臺〉：「新亭收淚猶能及，莫待西臺慟哭時」；〈百字令‧春暮郊行〉：「蓄得新亭千斛淚，不向風前棖觸」；〈金縷曲〉：「賸水殘山嗟滿目，便相逢，勿下新亭淚」。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「新城淚」其實不遠，就在枕旁手邊，就在《世說新語》中：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;過江諸人，每至美日，輒相邀新亭，藉卉飲宴。周侯中坐而歎曰：「風景不殊，正自有山河之異！」皆相視流淚。唯王丞相愀然變色曰：「當共勠力王室，克復神州，何至作楚囚相對！」。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;此中言語，包含有兩種思緒：時代崩裂，花果飄零；已成錯位的江山形影，勾起多少往昔記憶？是憂時傷國嗎？還是因一切消逝而生的感慨？家國情迷的過江諸人，相視流淚，也觸動了詩人，一灑千斛淚。另一種想法充滿正能量；抹乾眼淚，克復神州，還我河山。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;汪精衛詩詞的確提到「新亭收淚」，他也實際獻身於不同時期的政治與軍事活動。然而，從詩詞看來，他還是「淚不收」之情更多。例如以「勿下新亭淚」思緒作結的〈金縷曲〉，其詞曰：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;小聚秋聲裏。近黃昏、籬花搖暝，庭柯彫翠。殘葉辭枝良未忍，耿耿護林心事。正嗚咽、風蕭易水。三十六年真電掣，賸畫圖、相對渾如寐。誰與攬、澄清轡？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;故人各了平生志。早一坏、黃花嶽麓，心魂相倚。為問當時存者幾？落落一人而已。又華髮、星星如此。賸水殘山嗟滿目，便相逢、勿下新亭淚，為投筆，歌斷指。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;這一闋詞寫於「還都南京」的一九四一年，因為看到一張舊照片，當是一群革命黨人在黃花崗起義前的某次聚會時拍攝。汪精衛「把覽之餘，萬感交集」；三十六年光陰在風馳電掣中飛逝。照片中的故人，都「各了平生志」嗎？當下只剩「華髮星星」的汪精衛與眼前的「賸水殘山」；假如，心魂相倚，再與革命同志們重遇，當要收起「新亭淚」嗎？看來，轟轟烈烈的過去，正是如今景況的一大反諷。「勿下淚」的勸戒反而是淚難禁的另一種顯示，也是〈秋夜〉詩「忍使嗁痕又滿衣」之意。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;事實上，透過更多的互文（intertexts）並置，更能見到詞中的纏綿意。例如「殘葉辭枝良未忍，耿&lt;/span&gt;&lt;span&gt;耿護林心事」，本是照片中人、黃花崗烈士林時塽「護林殘葉忍辭枝」之句的增潤，而林時塽的詩意又是龔自珍「落紅不是無情物，化作春泥更護花」的變奏。再者，汪精衛另有一首〈憶舊遊‧落葉〉，可作對照。這首詞是他離開重慶轉到越南河內，發出「艷電」之後作：&lt;/span&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;歎護林心事，付與東流，一往淒清。無限留連意，奈驚飆不管，催化青萍。已分去潮俱渺，回汐又重經。有出水根寒。拏空枝老，同訴飄零。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天心正搖落，算菊芳蘭秀，不是春榮。槭槭蕭蕭裏，要滄桑換了，秋始無聲。伴得落紅歸去，流水有餘馨。儘歲暮天寒，冰霜追逐千萬程。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汪精衛在開篇就直入林時塽詩的意象，自比正要辭枝的落葉，護林心事——比喻保護國家與國民之心——隨流水逝去；雖依潮而去，卻又因汐重回，總有「無限留連意」；天心搖落，秋盡冬來，人世蕭瑟，卻又無可挽回。落葉只能「伴落紅」而歸，在汩汩流水中留下「餘馨」。何孟恆（汪的女婿）說&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;戊寅去國作此故國之思，留連往復，低迴無限。而况於落葉以寫衷心，聲情之勝可以迴腸蕩氣矣。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;從詩詞來看，汪精衛有經邦濟世之懷，有不惜為國犧牲的壯志；但其底蘊卻是款款深情。他曾有一組〈雜詩〉共八首，寫成於香港赤柱海濱。論者以為「指事篤摯，鋪敘宛轉，比諸東坡［《東坡八首》］，未遑多讓」（屈向邦《粵東詩話》）。其中第八首最能說明汪精衛的情志：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;去惡如薅草，滋蔓行復萌。掖善如培花，芒芒不見形。平生濟時意，枵落無所成。倚枕忽汍瀾，中夜聞商聲。願我淚為霜，殺草不使生。願我淚為露，滋花使向榮。不然為江河，日夜東南傾。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;「去惡」、「掖善」是他的志業。然而，「去惡」有如除草，拔去又復來，不是容易的事，或者可以理解為幽黯意識的起與伏；至於「掖善」則好比栽培種植花卉，需要耐性，也不易見到功效。汪精衛想到自己的平生志向雖宏遠，至今卻無所成，不禁悲從中來，淚流不止。他乃發願，願所流的淚可以除草至盡，可以滋潤花卉。而淚之不絕，或許能匯成江河，滾滾滔滔。如此說，他的宏願，與淚同在；濟時的懷抱，也就由催淚的感情支援。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;汪精衛晚年有一闋〈朝中措〉，小序說「讀元遺山詞至『故國江山如畫，醉來忘卻興亡』，悲不絕於心」，他在詞的結尾說：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;為問青山綠水，能禁幾度興亡？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;這樣的心情，不就是他詩中屢見的「千斛新亭淚」的來由嗎？看來他沒有能力收起「新亭淚」，反而淚成江河，日夜向東南傾流。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;〈雜詩〉第三首有句：「於氣則至剛，於情則至柔」；「引刀成一快，不負少年頭」就是「至剛」的氣。汪精衛之入世，固有其剛烈的一面；胡適之先生說汪精衛「終身不免有『烈士』的complex」，正是這個面向的說明。葉嘉瑩老師或許更得其「至情」的一面；她說汪精衛「在詩篇中所表現的，和在生活中所實踐的」，「乃是他終生不得解脫的一種『精衛情結』。」說得真好！汪精衛最傳誦的〈被逮口占〉開篇，正是：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;啣石成癡絕，滄波萬里愁。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;文學上的汪精衛比歷史上的汪精衛，更動人，就因為這癡絕的精衛之情。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;不久前，因著某個機緣，個人也漂浮於香港維多利亞港。想起「風帆最是無情物，人自回頭舟自行」；想起往昔，恍如昨夜渡輪上，風景不殊。我寫信給好朋友述說這海上記憶，朋友提醒：昨日不可追。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;精衛若飛至台灣，還有啣石填海的昨日嗎？&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://p-articles.com/critics/5154.html</link><guid isPermaLink="false">https://p-articles.com/critics/5154.html</guid><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>