<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>我不是赛博精神病</title><link>https://www.69shuba.cx/book/47117.htm</link><atom:link href="http://rss.owo.nz/69shu/article/47117" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>我不是赛博精神病 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>zh-cn</language><image><url>/cdn/images/nc.jpg</url><title>我不是赛博精神病</title><link>https://www.69shuba.cx/book/47117.htm</link></image><lastBuildDate>Mon, 24 Mar 2025 23:19:41 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title></title><description></description><link>https://69shuba.cx/txt/47117/37729362</link><guid isPermaLink="false">https://69shuba.cx/txt/47117/37729362</guid></item><item><title>第411章 星之所向（完结）</title><description>“李凡大校。”&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对方一愣，乐了，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“嗨？你记得我啦？看来真的撞到头了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠瞪着他，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“所以这是盘古演算的超梦么。你是人格模拟还是角色扮演？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对方的笑容尬在脸上，按了按手电笔，从大褂里掏出小册子写起来&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好吧，还是先去做個核磁共振，开点阿立哌唑……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我脑子没病。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠扭头四下望望，瞪了一眼正紧张的盯着自己，似乎随时准备上来友情破颜拳的警卫，又看了看那雪山。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“所以……这场景，是开发AI原型机的研究所吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡叹了口气，一边开药方，一边惋惜得摇摇头，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“AI？不是，我们所搞雷达的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠一愣，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“雷达？你确定是雷达？不是QVN量子通信？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡诧异得看了他一眼，笔下一停，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“通讯相关的项目也有，不过QVN是什么？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠怀疑得看着他，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“Quantum virtual network？链接诸天的量子虚拟网络？你没听过？难道不是超梦……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫，“首长，这家伙是武疯子，要不要先打一针安定？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠瞪他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡作了个‘你且慢，我看他还有啥话好说’的手势，拿起张折凳在李蟠面前坐下，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“具体说说，这QVN，是怎么实现量子通信的？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠用‘你问我我问谁’的眼神瞪他，不过看警卫摩拳擦掌跃跃欲试，只好回忆了一下那谁提过一嘴的通讯原理，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“好像是什么……基于囚禁离子纠缠和简单量子算法，通过对量子纠缠对分发与贝尔态联合测量，实现量子态的信息传输……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡扶了扶眼镜，呵呵笑了，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你说Quantum teleportation？量子隐形传态？伱是什么小说里看到的吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对待传送的未知量子态与EPR对的其中一个粒子实施联合Bell基测量，由于EPR对的量子非局域关联特性，此时未知态的全部量子信息将会‘转移’到EPR对的第二个粒子上，只要根据经典通道传送的Bell基测量结果，对EPR的第二个粒子的量子态施行适当的幺正变换，就可使这个粒子处于与待传送的未知态完全相同的量子态，从而在EPR的第二个粒子上实现对未知态的重现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;virtual network么，不是点对点，而是实现了互联网那样全节点的量子校准，把每一个瞬间都联系起来，建立互联网那样的神经元网络么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这概念太超前了，现在人类的技术是无法实现那种‘超时空传输’的。别说联网了，就算是点对点‘拨号’都得再过一百年吧，哈哈。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠禁不住用呆滞的目光和警卫偷偷对视了一眼，确认大家都是同样的傻逼才稍稍安心了一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咳咳，不过话说回来，人不能梦见自己未见之物，而上头那段话李蟠一个字都听不懂，所以这儿一定不是他想象出来的梦境了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但假如不是梦……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你确定你是李凡大校？不是搞AI的，是搞雷达的？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡干脆从大褂里掏出工作证给李蟠看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哇噢，还是公元纪年诶……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠沉默了一会儿，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那我先不管你们在搞啥，为啥绑着我？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫露出看神经病的同情目光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡饶有兴趣得看看李蟠，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“看来你的状态恢复的还不错，至少具备了理性思维了，只是记忆还有缺失，那么我再来说明一遍吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简单地说，我们所在研究一种生物雷达。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哦……没了？喂太简单了吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;然后李蟠看到对方抬起用手中的笔，指指了自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠缓缓皱起眉头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“老子是……生物……雷达？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡点点头，用手电笔随手画了画，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“嗯，说是radio detection and ranging或许也不太准确，因为不是在通过‘无线电’定位，而是EEG，Electroencephalogram，也就是脑电波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过设备增强协调人脑神经元之间活动产生的电信号，在特定的频道上协调共振，可以与固定基站进行基本的通讯传输，实现可军用应急的人体电台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而再更进一步，升级形成人脑为基本探测单元的生物雷达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在战时，天基轨道卫星系统全频段ECM瘫痪的情况下，单兵可以第一时间担任前线侦察和火力定位，并建立临时的战区指挥联网。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再再更进一步的话，就升级为单兵基站和HQ，可以用脑电波遥控操纵全武器平台，下到无人机，上到战舰战机和战略导弹部队，随时呼叫火力支援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而理论上，这种技术一旦推广开来，在不远的未来，不仅限于军用，推广到民间，不再需要电脑手机，直接用人脑控制电路电器设备，通往脑机结合的道路就打开了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠和警卫，“哇噢……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡用手电笔指指头部，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当然人的脑电波波段只有0.5-30Hz，所以这里得做点手术，插点东西进来辅助，才能勉强抵达军用的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而0791，你就是咱们这项目的初号机，第一个成功装入‘接收’，‘输出’和‘调频’功能的主动式人体雷达了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以客观来说，你的问题，确实是源于大脑构造发生的物理变化，可能是生物电干扰，或者接受到的杂波误判，发生各种认知混乱和记忆错失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前看下来主要的后遗症还是人格分裂。大概率是颅内插件功率过高导致器官炎症，发生局部病变，脑叶受损造成的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠懂了，然后怒了，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哦艹！人体实验可还行！你们随便插老子的脑有没有挣得老子同意！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡点点头，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“当然有啊，你以为大马路上随便抓个人来开槽呢？这种重点保密项目都是军方内部选拔，自愿申请，反复政审筛查，所有人的身份都严格保密，我也不知道呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然我具体不管人事调动这块，你要是实在记不得了，有疑问可以申请调取档案，毕竟参加项目就给三等功，如果出现伤亡，按烈士给家属发放抚恤金，流程上肯定是合法合规的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠，“……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡也看看他，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那你要申请退役吗？我可以批准。你现在的情况，回归正常生活是不太可能了，应该会安排你去军人疗养院之类的地方养老吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然不知道你当初是怀着什么样的心情和觉悟申请加入项目的，但敢于直面前所未见的未知，为了人民做出牺牲的，都无愧于英雄的称呼，即使现在失去了过去的记忆，也不能抹杀你那份决心和热血。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过0791，我还是劝你继续坚持一下，毕竟我们这里有技术有设备，说不定项目取得了突破性的进展，能把你再次治愈呢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠想了想，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“生物雷达，感知定位，记忆错乱……那你这应该是个Temporal Core Augmentation，颞叶增强核心，插在海马回里的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡一愣，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“啊？可以这么说。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠咂咂嘴，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“幻听幻视记忆错乱味觉有点受损……搞不好是有点发炎了，手术录像你们应该有保存吧，给我看看哪里装错了。另外有冬眠合剂的话也调点给我吃吃。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡和警卫面面相觑，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“冬眠合剂？那是什么……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠皱眉，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“冬眠合剂都没听过？这时间线太早了吧？就是太空总署给宇航员调配的神经缓释药剂啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;难道还没到宇宙开发时代？那得自己配了，还好老子记得分子式……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫也忍不住吐槽，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你说的那个太空总署不会是对家的吧，俺们这儿叫航天局……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡也吐槽，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“你还能根据分子式自己配？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠叹了口气，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“久病成医嘛。我可以把配方告诉你，有没有用试试就知道了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这李凡大校显然还不大相信精神病人的疯言疯语，不过姑且是答应先去跑个流程，把手术视频给李蟠调出来看看。当然前提是李蟠得答应接受治疗，不再发疯自杀才行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“……所以我之前是个神经病？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠问警卫，警卫用‘你现在不是吗？’的眼神斜他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“除了自杀和攻击他人，呃，攻击你，抱歉，我是说我还具体做过其他什么吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有没有说过什么？就像今天这样说些莫名其妙的话？或者完全不正常的行为？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫一脸狐疑，不过想了想对方确实是记忆受损，还是和他分享了一些具体症状，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“一开始还好，手术前后半年都挺正常的，不过几天前完成全部义体植入后，不知道你是痛还是怎么的，一到晚上就哭得可大声了，白天就狂躁症一样见人就打，然后就开始寻死，现在干脆变了个人似的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首长说，每次试验试发射生物电信号你就有激烈反应，可能是接收到什么电波被刺激到了，不过项目计划都是提前审批好的不能变更，只能暂时把你放在地下室防空洞里，有铅板混凝土隔着或许会好一点。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫一边说着，一边带着李蟠走向地下室，门禁都是照脸开，看来0791确实有通行权，不是把他关在什么牢房里，绑成这样单纯怕他再使什么日地头槌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠想了想，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“下一次试验是什么时候？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫竟也不瞒他，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“晚上吧，一般是满月的时候，听说天线向着月亮发射信号反应最强烈，其他人收到的信息也最清晰，具体是什么原因暂时还不知道。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠盯着他，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“还有其他人？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“当然有啊，你都是0791了，通过多轮手术和试验，测试成功的连你四男一女。不过他们反应没有你那么大，当然进度也没你快，现在楼上做测试吧，不过不能让你去见面，免得传染什么的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“神经病不会传染的好不好。”李蟠好奇道，“具体是什么测试？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这你都忘了。大概就是日常的体能训练，生理监控，记忆力逻辑思维智力训练，最主要的还是脑电波收发信号，远距离通讯那些的吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接收主台发送的电波，确认看到的是蓝色还是红色，把手里扑克的花色点数，脑电波传送给桌子对面的人什么的。就和电视剧里的超能力者一样。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠看看警卫向往的表情，“你也报名了是吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫点点头，把后脑勺的手术口给李蟠看，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我项目一就失败了，植入体没起作用，啥也接收不到，不过也没啥实际影响，保密单位又不方便随调动，就留下来帮忙了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是么……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到宿舍，地板上已经铺了厚厚的棉被，李蟠犹豫了片刻，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“我们是不是认识？你叫啥？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫警惕，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“别瞎拉关系，调我来看着是因为其他人给你打跑了。你就老实待着，我不会放开你的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“可以放开他了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二天一大早李凡就带着手续来放人了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫自然无话可说，敬了个礼，解除李蟠身上的束缚，但依旧一步不落得跟着，严防他自杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡倒是一点都担心，毕竟研究人员只相信观测到的事实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而事实是，0791不仅仅突然从疯癫恢复了理智，提供了冬眠合剂的配方，而且……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真是另人惊讶，不仅我们的塔台，连其他试验人员也收到你发出的信息了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠看着对面递来那几张一笔一划写着，‘我是洞拐勾幺，我现在被人当精神病，关在不正常人类研究中心，只要你打给我一百万，出来老子还你一百块。’的字条。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是的，恭喜，你的研究成功了。不过我还以为你们会犹豫几天……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡摇摇头，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“没什么可开心的，一晚上都只能收到你发的消息，我们实验还做不做了。何况我们也没有时间浪费在‘怀疑’上了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实话实说，我们进度现在已经不能算是在‘创新’，是在进行‘复现’，能出现成果也是预料之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倒不如说，直到现在才出现你这个成功案例，甚至已经有点晚了，至少落后了人家三个阶段。那边已经实现第一阶段的实战应用，现在尝试把特种战斗小组和战场无人机链接在一起了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“啊？那边？哦，对哦……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠也想起来了，这是统一的安全委员会还没出现的年代，地球0，技术的奇点，也就是……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战争爆发的前夕……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“所以形势已经很紧张了是吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡苦笑，带着李蟠上楼，&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;contentadv&quot;&gt;&lt;/div&gt;“何止是紧张，我也才听说，那边真的已经把AI搞出来了。&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对了，之前你对我说的那些话被三处报上去，立刻得到了情报部门那边的积极回应，AI和冬眠合剂的事情，也印证了他们很多猜测，立即派人过来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以现在上面智库推测，你大概是在实验中，碰巧链接入了那边的频道，截获了这种顶级保密信息。如今对EEG的开发和研究，大家其实都在初始阶段，确实不能排除这种后门串台的可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从今以后你就是我们这边唯一，也是最强的雷达了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠偷偷问警卫，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“哦……二处三处是什么？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫叹了口气，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“二处是参谋处，三处是保密处。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠懂了，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“狗日的安全局是吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫瞪他，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“老子特么就是三处的！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最⊥新⊥小⊥说⊥在⊥六⊥9⊥⊥书⊥⊥吧⊥⊥首⊥发！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哦？那你是不是姓陈？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫又不理他了，行吧保密吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠一时也没功夫搭理他，因为二处的人很快乘着直升机，贴着雪山的谷地来到了研究所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两个军大衣一点不耽搁，下了直升机就直奔主题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你大校，你们所里截获了敌方AI方面的情报？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡挠挠头，“技术上说……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠也不墨迹，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“MELCHIOR。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二处的两人对视一眼，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“只有一个名字，我们很难……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠耸耸肩，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“PANTHEON，AVALON，TAKAMAGAHARA……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二处特工张了张嘴，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠继续，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“HOHENHEIM，SERAPHOENIX，GalaxyQueen……当然这几个进度都要慢一点，尤其在那边决定成立泰拉控股后，大部分资源都被统筹分配，AI开发相关的全部资源，都被集中到MELCHIOR项目上去了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二处对视一眼，狂奔出门，“喂喂喂！”得打电话去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡，“哇哦……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠，“是他说一个名字不够的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡好奇得看着他，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“刚才那些，都是国外的AI吧？咱们的呢？叫什么？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠耸耸肩，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“鸡子。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡眉头皱如老爷爷……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之，现在这个时点，赛博的铁幕已经悄然降临，落后一步就是万劫不复，李蟠之前的那些‘病例’全部一笔勾销，立刻投入‘雷达监听’项目中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而李蟠的要求只有一个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你不是又打算跳楼自杀吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫谨慎的检查了一下从研究所屋顶到楼底的距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠躺在屋顶上冲他笑，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你可以接住我嘛亲。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警卫瞪了他一眼，推门出去，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“再铺一层垫子。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠耸耸肩，一个人躺在天台上，等到夜幕降临，等到星空闪耀，等到圆月高悬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等到信号发射开始了，电离的臭氧把天幕染成淡蓝色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠闭上眼，全神贯注对着当头的明月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不，稍微偏一点，确切得说，是通过月球反射，把他的脑电波，投射到日地拉格朗日点，投过那扇门……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“歪？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“喂喂！扫把头！听得见吗！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;睁开眼，李蟠看到李凡的脸从月亮上长出来冲他笑，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“还顺利不，咱的终极换家大作战？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠，“操，脸整这么大好恶心，我觉得我要吐了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡，“别别别，再坚持一会，下一次不知道啥时候能联系了！&lt;br&gt;&lt;br&gt;总之我们这边已经把骡控住了！你一定要扭转奇点！扭转未来啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠，“你是说‘过去’吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡，“不！是未来！你要创造一个崭新的未来！我知道连骡也办不到，但是你扫把头一定行的！&lt;br&gt;&lt;br&gt;因为你就是另一种可能性！你就是我们选择的，另一种未来！所以我们都信你啊！加油！努力！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠无语，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“靠，给与老子除了帮助之外的一切支持是吧……拜托，他们这里马上就要打三战了，我很慌啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡，“放心放心，一切都在我的算计之中，不会让你孤立无援的，我已经派出我们中最牛逼的一个来帮你了！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“最牛逼的？你特么还不是最牛逼的？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡笑，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“谢谢你高看一眼哈，不过我整体蹲在终焉算计你，不动刀剑好多年了，勉勉强强排个前十吧……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咳咳总之你信我啊！这次道爷也是真的豁出去了！我已经把手里藏的那种常年保三争一的底牌王炸都派给你了！我不信还不够啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他这么说李蟠倒有点好奇了，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那是谁啊？显老师？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“祖师叔！救命啊！你再不出手我都要被他打死啦！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哇靠顶住啊！都到最后了啊！总之见了你就知道了！还有什么事我这边T快倒了！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠其实还有一大堆想问，但千言万语，话到嘴边，最后变成了，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“骡的AI，叫什么名字？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“啥？AI？你说鸡子？现在打军团呢，何况我们三大派子子孙孙那么多，难道还托不住它么！放心放心，一切都在我算计……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“师叔祖啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“靠！顶住啊！兄弟们给老子顶住！！看老子把群星操回正确的……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是通讯就断绝了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好吧，看来改变未来，或许也没有想象那么困难么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠耸耸肩，继续躺着，对着夜空发呆，脑子里乱糟糟的，也不知道该干啥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时这边的李凡也爬上屋顶，递来一瓶椰汁，和李蟠坐在一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“谢谢……能问你个问题么大校？我憋在心里很久了……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“嗯？请问？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你到底是来干什么的？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡莫名其妙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“什么干什么？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠拍拍屋顶，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你，到底是为什么，会出现在此时，此刻，此地？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫非你也是怀着一腔守家护国的热血？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是心怀拯救世界的宏远？&lt;br&gt;&lt;br&gt;又或者是一心守望人类的存续？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡失笑，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你说什么呢……我就是个凡人罢了，哪儿有那么多高大上的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这边专业对口，单位分房，还有编制，我一毕业就分配过来了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠，“……那么未来呢？你想过以后怎么办吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不惜一切代价，去赢得胜利吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么胜利之后呢？继续周而复始的轮回吗？&lt;br&gt;&lt;br&gt;你到底，想要打造什么样的未来呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡认真想了想，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“我懂你的意思了，你是说那种，终极的人生愿景和目标吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一时半会儿我也答不上来，我就是爬上来看星星的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“看星星？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是啊，这片星空还不错吧，因为我们的试验需要远离人口密集的城市，避免各种通讯杂波，所以修在这深山老林里，平时不会受到光污染的影响，很适合观星呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然因为保密条例，平时所里通讯静默，网也上不了，也没别的事可做就是了……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“星星有什么可看的……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠皱眉，望着头顶不知多少年前的星空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实他一直挺畏惧宇宙，这黑暗又空寂的虚无深渊的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连他自己也不知道，具体是因为畏惧隐藏在那真空中，无数莫名恐怖的未知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是制造了那片虚空的，更加恐怖的骡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但有一说一，眼前的这片星空确实还挺好看的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个年代人类没把地球弄坏，也没来得及在轨道上铺满垃圾，满天银河横亘眼前，把星辰大海尽收眼底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是在这个星夜清爽的晚风中，李凡伸出手，握向漫天的星河，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“你看，地球这样的行星，是产生不了重元素的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你身体里的铁，来自璀璨的超新星爆炸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;血液里的锌，源自两次中子星对撞后喷射向宇宙的尘埃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那微量的铜，更是需要见证一颗白矮星的死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使是最微不足道的钴，也源自几十亿光年外的星云。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以人类对星空怀有好奇，是再正常不过的事了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠，“卧槽……你们文化人可真是……老子只会一句卧槽星星好亮……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哦，是太空总署的萨根博士说的。我的意思是，只有望着这样的星空，你才能体会到。很久很久以前，躺在同一片大地的树冠上，仰望同一片星空的猴子，忽然想要伸手触摸星星的心情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;猴子当然不会知道，那天上的星彩，是无数个光年外璀璨的聚变，是亘古的火焰在燃烧，是我们这些作为星屑而生的造物，在回应原初的母体的呼唤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它的眼里，看到的可能只是什么宝石，萤火虫，或者好吃的东西吧？&lt;br&gt;&lt;br&gt;但重要的不是它在追逐什么，而是它选择为了远在天边，那一点遥不可及的梦想，离开了家园，离开了族群，向着繁星出发，踏入那片恐惧的未知的黑暗中，去追逐属于自己的梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;违背了生物安逸于现状的天性，亦不是被动的为适应环境而变化，或为了幸存于世而逃生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;单纯的，是因为自己的好奇心，自己的渴望，而鼓起勇气，踏出了迈向未知的第一步。然后永不停息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这或许，就是人类的起源了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡收回手，伸了个懒腰，望着满天繁星，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不是生而为人而为人，也不是知道何为人而为人，是为了追逐心中的星光奔跑，才会不断冲破黑暗，不断见识未知，才能逐渐得成长为人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;终有一天，我们要离开温暖舒适的子宫，离开守护我们的树，离开生养我们的大地，迈向更广阔，更无垠的天地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我们是人类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们从诞生之初，就是为了追逐着自己的梦想，追逐前所未见的可能性，追逐哪怕只有星星般大小的希望，全力向未知奔跑的种群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个人不够就一代人，一代人不够就十代人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总有一天我们要走出去，迈向银河，迈向宇宙，去见证星河大海的广阔极限，去见证浩瀚宇宙的沧海桑田。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我们早晚要回归到群星间去的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我们本就是辰星之子。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠看着星星，长长出了口气，&lt;/p&gt;</description><link>https://69shuba.cx/txt/47117/37568944</link><guid isPermaLink="false">https://69shuba.cx/txt/47117/37568944</guid></item><item><title>第410章 反其真</title><description>是太阳么。&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“01总经理，如何行动，还请您指示。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;01。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠回过神来，看着玻璃上倒映出的，身穿正装的男人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是李蟠，他自己的脸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看看地上这头盘大肠一样的影子，他也逐渐明白过来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太虚仙人影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是这诸天万界，那些修到太虚境，被天魔所同化的分身之一……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那他其实是……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“01总经理？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“……0791001呢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“很，很抱歉，他似乎已经被删档了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是么……该怎么办就怎么办吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“呃，是，是！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是触手挂上电话，李蟠低着头，看看在白矮星照耀下，自己晃动的影子。从薛定谔匣中拔出手来，握了握拳，举起手中椰汁，一饮而尽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么淡的和水一样……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠一时想不太明白，脑海里充斥着李蟠和扫把头混乱的记忆，于是站起身来，手插着兜走出办公室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然和0791不一样，这总公司办公室简直是人山人海，每张办公桌前都是穿正装的公司狗，手捧文件夹档案袋的正式工们步履匆匆，往来穿梭，电话铃传真机键盘声滴滴答答铃铃铃响个不停。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后这些喧嚣，这些吵闹，在李蟠开门出来，进入办公区的一瞬间就消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有的公司狗，震惊得看向手插着兜，经过走廊的李蟠，一齐起立，鞠躬，几乎把腰杆折成个锐角，宛如被狂风扫过的麦秆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“早上好！总经理！”*N&lt;br&gt;&lt;br&gt;“现在算是早上啊……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠看看窗外的白矮星，耸耸肩，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“该干嘛干嘛。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是众人这才落座，宛如耗子见了猫似的，声音都压在嗓子眼里低了八度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠晃悠到电梯大厅，只见一群公司狗正提着公文包等电梯。见到李蟠走过来，也一齐立位体前屈。扯着嗓门嚎，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“早上好！总经理！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“行了行了，你们去几楼？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“呃……去，去底层，重启0791……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哦，走啊走啊一起。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是，是……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“叮。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电梯到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是李蟠就混入人群，跟着一群满头大汗的公司狗挤进货梯，货梯门关闭，降下冷藏仓库，然后叮一声打开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仓库的尽头，远远的‘紧急出口’的红色指示灯下，有一扇门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠双手插兜走在前头，都还没走到门口，影子里的触手已经如什么第三肢体似的，伸出来把门打开了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;听到背后一片牙齿打颤的声音，李蟠也懒得搭理他们，当先从门中走过去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，就宛如闯进了镜面里的倒影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠再次从‘紧急出口’的指示灯牌下走出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只不过在门的这一边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;防火安全门前，那具苍白的人类的骨架，依然还挡在门口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;左手握着‘一团乱麻’。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右手握着‘圣杯’。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯，看来是0791了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不再多看一眼，李蟠冲公司的员工道，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“该干嘛干嘛。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是他越过骸骨，走向货梯，身后跟进来的公司狗们留下俩人，小心将怪物收入公文包中。其他人则忙不迭得跟上来，跟着李蟠进入货梯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;‘叮’‘叮’‘叮’得，货梯时不时停一停，出去俩人，回收每一层的怪物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当货梯终于抵达顶楼的电梯间，便只有李蟠一个人，手插着裤兜走出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;走出电梯便迎面吹来一阵冷风，转眼望去，被剑光砍成两截的大楼已经坍塌崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;头顶的天空中，竟已有数十只蝠鲼自虚空闪现，展翅翱翔，巨大的翅膀连成一片，遮蔽了夜之都的星辰穹苍。并从口中吐出大量的仙舟飞剑，魔兽飞禽，不断空投来自异界的部队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而遥遥天际之间，无数流星光雨也正在追逐缠斗，豪光四射，星尘炸裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那是来自异世的剑仙遁光飞驰，洒下分光剑雨，与从本地关原战场紧急回援，喷射着金属风暴，和离子炮之雨的无人机大群在激烈厮杀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“轰轰轰”“biubiubiu”“砰砰砰”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地面上，在安全系统安排下，紧急机动抵达的蛛式机群，SMS和装甲部队，也冲入城中，投射成排成片的火雨，把数百万吨的钢铁和炸药抛向天空，抛向大地，试图用纯粹的钢雨，覆盖一切邪魔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后一声惊天彻地的巨响，响彻夜之都，宛如兽咆，宛如龙吼。横扫全图的超离子射线扫过大地，一把将摩天的钢铁都市扫断，炸裂，化作钢水，点成火狱！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地面的装甲集团，瞬间在这压倒的高能扫射下覆灭，一片血火硝烟之间，热风席卷，现出正从南方港区上陆，高达百米的巨兽从夜之都大坝上方探过头，宛如哥哔拉的巨大暴龙海兽，俯视着人类都市，将夜之都大坝挤压的变型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哦，是公司的鱼人分身么，居然长这么大了，吃垃圾炼级就是快啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“嗄啊啊——！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;半点没有被这怪物震撼的时间！Fenrir！赶到战场！&lt;br&gt;&lt;br&gt;口含西芙头的狼型怪人飞扑而出！在西芙头女妖般的嘶声尖吼！一爪扫向面前正装的公司狗！试图将他撕成碎片！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但李蟠依旧双手插兜，望向西方冲天而起的道息，而他的影子则站起来，左手一抓，卡住Fenrir的喉咙，把这大概能和血族亲王打個有来有回的七级强化人，单手拎在半空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fenrir如疯狗般扑腾着，抡拳怒挥乱打，打出的拳风砰砰有声，甚至砸出音爆，莫说人体，若砸在战舰机架上，大概也能如纸片般轰碎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而这劲拳被影子阻挡着，却连李蟠的衣角都够不着，全部抡空了从影子间穿过去，打不出半点伤害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“魔枪！！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西芙尖声怒吼，从口中喷出闪耀的魔枪，刺入影子胸口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而这贯穿星尘的一击，却如同投向宇宙，坠入星空似的飞入影子里，并渐行渐远，最后竟消失不见了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠横了她一眼，影子便把手一握，捏断Fenrir的颈椎，接着黑色的影子，像感染的菌株，沥青一样，顺着Fenrir的皮肤和血管蔓延开来，将狼人整个融入夜色，收入影子里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“吼——！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巨大哥哔拉再吼！巨兽张口喷射！冰蓝色的离子火焰，一炮轰来！正中公司大楼！激荡溅射的等离子流浆四散开去！把四周的居民楼统统焚烧融毁！&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而没用！&lt;br&gt;&lt;br&gt;这惊天动地的一炮，超强的能量冲击波！竟被影子抬起右手，一把挡住！那战舰主炮级的直射，竟只如洒水枪一般！&lt;br&gt;&lt;br&gt;毫！无！卵！用！&lt;br&gt;&lt;br&gt;不，也并非全然无用！至少占了仙人影的一只手啊！&lt;br&gt;&lt;br&gt;“嘎啊啊啊——！”&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;contentadv&quot;&gt;&lt;/div&gt;峨嵋白毛大狒狒！飞空遁身！虚空闪现！双掌齐出！十成天蚕功的一掌，直轰向李蟠背心！&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而这舍身一击，全力掌轰，被一层平平的，几乎厚度都没用的影子挡住了。&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仿佛整个人扑入黑色的光影的帷幔中，甚至在薄幕上，撞出个清晰分明的人型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而从那影幕之中，分明伸出数只手臂，一把扯住这峨嵋狒狒的手足腰肢，四下一拆，扯成六块，落入帷幔中，裹入影子里，尸骨无存了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠也从裤兜里抬起右手，竖起右手食指，对着远处的哥哔拉划了一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Sicarius。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是那等离子光炮骤然熄灭，巨大的鱼头被一刀砍了下来，巨兽仰身而倒，坠落在海面，脖颈喷出的鲜血如赤潮般染红了港口和大坝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一时间天地无声，Fenrir被缓缓吞入影子里，李蟠扭过头，看看密密麻麻立在云端，正瞪着自己的一大群玄门异世界老年旅游团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“干嘛，找死啊？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玄门神君们看看李蟠，掐指算算，然后你看看我我看看你，最后纷纷摇头，干净利落得化作九色长虹，四散而走，去挑点软柿子捏去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;啧，还是这群老东西精明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠也懒得追击，从正装里摸出银钥匙，打开门，来到新建于日地拉格朗日点L1的SIDE1宇宙港，走到空间站的外壁，站在璀璨的阳光里，抬头望向星门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最⊥新⊥小⊥说⊥在⊥六⊥9⊥⊥书⊥⊥吧⊥⊥首⊥发！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烛阴，那条巨大的龙，正用巨大的道身，缠绕着环状星门，把紫色的蟒蛇似的鳞爪，深深植入合金的环形星门之中，似乎要将血肉与合金，融为一体，那粗大的坚硬的坚铁上，缠绕着紫色的鼓动的肉筋，就如同一根……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是的，轮回的衔尾之蛇，莫比乌斯环。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠转过头，看着沐浴在同一片阳光下，背负宝剑，看不清面目的道士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我本来是想说……算了，所以你是李凡？还是李清云？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对面的道士稽首，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“贫道李清云，今日来赴殒身劫。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠看看他，又瞧瞧天上的衔尾蛇，似乎是忽然懂了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哦，所以，在这个时点杀了你，之前的轮回，就开始了是吧……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但你的未来，不就终结于此了吗？值得吗？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那站在太阳中，面孔藏在影子里的道子似乎是笑了笑，然后点点头，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“无以人灭天，无以故灭命，无以得殉名，谨守而勿失，是谓反其真。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠沉默了一会儿，叹了口气，点点头，又摇摇头，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“神经病。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后道子趁着阳光一剑刺来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而影子一挥手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李清云，和他的血，他的剑，便被影之刃一劈两半。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是缠绕在星门上的烛阴裂开了，烛龙之血泼洒而出，浸润星门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在最后的祭祀下，时光机，开启了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;环状的星门，衔尾的蛇身，在龙血中闪耀着，把各种光线折射在一起，形成的莫比乌斯环，仿佛是真空中的一抹水镜，甚至倒映出远处月球的影子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠望向那道大概是通往终焉战场的大门，&lt;br&gt;&lt;br&gt;正要迈步向前，忽然犹豫了片刻，收回了脚步，返身推开银匙之门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;门的另一边，一个女人正在重力训练室的跑步，见到李蟠推门进来，哼了一声，没搭理他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“蔚。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠在身后看了她一会儿，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你当初，为啥要和我交往的？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“……哈？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔚扬起眉毛，用‘你没毛病吧伱’的眼神扫他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠就静静看着她，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“我忽然记不得了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔚忍不住翻了个白眼，赌气似得道，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“因为那时你是个没钱没学历没未来毫无志气，整天只知道混吃等死刷剧打游戏的底层的垃圾啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠，“……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔚看他居然没生气，也觉得都相处这么久了还吵嘴挺没意思似的，撇撇嘴，扭过头，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“……但是碰巧，我也和你一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为我们两个，都是没有任何未来，没有任何可能性的垃圾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以只有在你身边，我不会嫉妒，不会不安，不会自卑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以只要你在身边，我就可以毫无心理负担的，开心的堕落下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我觉得，那种没有其他可能性的，两个人一直在一起的未来，真的是太幸福了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“是嘛，幸福么……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“……喂，哭丧着脸干嘛，看起来想被一群人轮了似的，晚上一起打游戏不？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是等蔚擦着汗回过头时，那男人已经不在了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，身化太虚仙人之影的李蟠，迈步过门，重返终焉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一大群家伙正在等着他呢。有些是认识的，有些不知道哪个犄角旮旯蹦出来的。但总之能站在最终boss前成团的，至少都特么是‘炼神返虚’境界以上，要不然大概连白字伤害都打不出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡，显师父，黑法老，血神子，段弟弟，胖女人……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯，当然少不了他。团队的主T，扫把……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠皱眉瞪着一身古风甲胄，站在团队第一个的胖子，忽然感觉记忆力出现了偏差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你谁啊你？扫把头呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面前不是什么空空无为大菩萨，是个前所未见的墨甲力士，和戏台上老将军似装扮的大胖子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这胖子垫着肚子，全身也不知是肥肉还是重甲，背上插了八面旗，旗面上画有乾坤八卦，手上持一条九节鞭，鞭骨上铭刻九纛雷符，朝李蟠行了一礼，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“小子墨山郑渐，奉祖师之命，前来助拳。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠无视他，望向人群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“李凡，扫把头呢。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡躲在那将军身后露出头，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“没有什么扫把头，或者说，你就是扫把头。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠皱眉，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你在说什么。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡笑眯眯，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“你是李蟠，诸天的001，归一的总经理。最终吞噬了诸天，化身为骡的原型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扫把头，只是你的一场梦啊，李蟠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我知道，骡是无法阻止的，每一个你，在经过那奇点之后，都终将会成为骡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你永远也不会用薛定谔之眼，去观测曾经弱小无力，最后失去一切的自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但假如，你知道在那个奇点，还有一个前所未有的可能性，你一定忍不住会看吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以，‘扫把头’，就是我送给你的一个梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个你可以不把诸天都毁灭，不把大家都吃光，和我们共存的美梦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怎么样，有亲人，有朋友，有欲望的梦，还不错吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不如咱们也不要打打杀杀的了，像梦境里一样，大家一起快快乐乐得，幸福到永远怎么样。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠皱起眉，沉思了一会儿，摇了摇头，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“不对，你在撒谎，如果是一场梦，这个时空的蔚早已经死了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一个我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一个扫把头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把他交出来。0791就给你们好了，我不管了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡笑眯眯，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“你用一个女人的生死，来决定一个世界存亡，未免有失偏驳吧？&lt;br&gt;&lt;br&gt;不过你怎么知道蔚没死？你去看她了？难道你心软了？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠没有再说话，但他脚下的影子，一个个站了起来，化成Fenrir，峨嵋狒狒，哥哔拉，李清云……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郑渐紧张得扭头看李凡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“巨，巨子！这，这和说好的不一样啊！不是说这次干的是仙人影，他会站着不动让我们打吗？怎，怎么直接出分身了啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡躲在他背后，从袍子里取了一个酒壶塞给他压压惊，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“哎呀安啦安啦，小郑你可以的！拿出你家祖师的狂气噻！我们已经排练过很多轮了，没问题的！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果显老师直接咳咳，遁身而走，千里传音，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“咳咳，巨子，贫道忽感风寒，身体不适，回去取些丹药，去去就回……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我靠显老！！大家！大家向我看齐！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡一看军心动摇，赶紧举起双手，给众人一个坚定的眼神，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“大家放心！一切都在我的算计之中！&lt;br&gt;&lt;br&gt;现在骡已中了我墨山洗脑大法！自我认知混乱，分不清梦境和现实！已经是个神经病了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等会儿小郑扛住Boss，咱们一齐输出，把他拖住！往死里打！打得晕头转向！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扫把头兄弟的人格就有机会占据上风！绝地翻盘了！咱们有胜算的啊！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过大家注意啊，除了主T，其他人一个个来，车轮战，千万不要一起上，一起上打出他PTSD，T拉不住要狂暴哒！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠眯起眼，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“喂，你当我聋啊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李凡叹了口气，扭头看他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“李蟠，其实你这人处着还行，能被逼成这样都是世界的错，哥几个是真想捞你一把……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果不等他再说两句，一口就喝醉的郑渐满脸赤红，左脚一跳，右脚一拐，整个人陀螺一样转起来，口中胡言乱语，乱吼乱叫，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“哇呀呀呀！八部天龙护我体！九纛神雷护我身！空空祖师上我身！手执钢鞭将你打呀啊啊！！墨山体操！七百八十重罡拳！！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后像炮弹一样出膛！脚踏乾罡！拳碎虚空！&lt;br&gt;&lt;br&gt;一招友情破颜拳！轰破影之帷幕！把李蟠打飞出去！&lt;/p&gt;</description><link>https://69shuba.cx/txt/47117/37564169</link><guid isPermaLink="false">https://69shuba.cx/txt/47117/37564169</guid></item><item><title>第409章 死亡和生命</title><description>毫无悬念，甚至比想象中还轻松的多。&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟李蟠掌握《墨山变化说明书》这样至高宝典，有各种杂七杂八的外挂支持，还是二周目再来一次，夜之都刷来刷去，攻略打法熟记于心，又小心谨慎的做了多手准备，各种声东击西调虎离山趁火打劫顺手摸鱼，自然全程占尽先机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但说真的，主要吧，还是这届公司不行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真的，这业务力不行啊，一个瀛州都好久收拾不掉也太废物了。而且智商也堪忧，随便几个小怪物闹腾一下，就被吸引调拨走了大部分战力，最后的正面对决也没拿出什么有趣的玩意，一具道身法相就可以碾压所有，翻手之间打出团灭GG，实在是有点废物耶……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咳咳，好吧，现在还不能小瞧了公司，更不能小瞧了人类，更更更不能小瞧了盘古。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟李蟠也在人家手下干过么，自然深知银钥匙开后门的厉害，所以设身处地想想，感觉公司完全还可以搏一搏的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以以防万一对方还有什么后手，比如整出些盘古仲裁者军团空降啊，黑法老背灵能火种突击啊，泰坦贴脸跳伽马线射爆之类的绝活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;已经神功大成，道身具现，走到最后一步的李蟠，小心谨慎的，又多做了三手准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯，三手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借剩余的原初之水，布置血箓十绝.化血阵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借富士火山熔岩地幔，布置血箓十绝.炽焰阵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借这夜之都，本州岛，汇聚0791天地气的大地脉，布置血箓十绝.地陷阵&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此一连布下三重大阵，化成三道亚空间禁制，道道都是神仙瞬杀级的凶神恶煞之阵，基本可以确保不会被银钥匙抄后路了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使那个什么太清镇星宗再厉害，能神仙下凡，一连破他三大杀阵，以这些古道宗不学无‘术’的属性，大概也能被十绝大阵困个十天半個月，消耗个半血，到时候以逸待劳的李蟠，哪怕境界上差一些，应该也可以一战了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，这样做足了准备，李蟠便在菩萨法身护持之下，一路遁身，潜入地核，开始准备突破，直冲终焉了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无边无极无为功最后的三重境界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清虚，太空，空空&lt;br&gt;&lt;br&gt;对应玄门那边的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;炼神，返虚，合道三境&lt;br&gt;&lt;br&gt;现在把原初汤水吃饱喝足的李蟠，已经从‘清虚无为身’升级！&lt;br&gt;&lt;br&gt;此刻的他，已经是正儿八经的‘炼神返虚道君’！&lt;br&gt;&lt;br&gt;可以道身遨游星河宇宙，吞星噬地的真正怪物，魔神本体！&lt;br&gt;&lt;br&gt;太空大菩萨！&lt;br&gt;&lt;br&gt;再加上墨山之道的特色，那就是后期合道最快，虽然不是很强，但特么就是快！&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以只要狠狠心，直接把这地球吞噬了，估计立刻就可以修行圆满，合道做祖，打团本去了吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好吧，李蟠也没疯到那种程度，都说了他和骡不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就算不整个吞掉地球，只有限得吸收行星的物质和能量，花点时间，也是一样可以合道的。当然为了避免一不小心把地球给吸崩了，还得一边吸一边顺手改造一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯，具体来说，也就是深入根源，潜入地脉，把地球的磁场啊地脉啊物质结构啊规则体系源代码什么的改一改。把灵炁复苏到一定的程度，像一周目的地球那样，把这个时空的0791，也改成可以修行的仙界就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到时候，不仅李蟠自己可以得道，这个世界也可以被改造成修仙地球的画风，和三大派那边的三十六重大罗天共鸣，通过仙法相连，开启太玄之门，互相串门了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而终焉的李凡，也可以把这个宇宙，变成那些泡泡时空中的一个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是三大派那个所谓的，“征服了此界！再征服其他界！制！霸！诸！天！”一般流程了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，在这过程中肯定难免会有死伤的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟是行星规模的重塑，自然环境的改造，乃至物理规则的重启。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以除非像酷狒的016地球那样，耗费几个世纪的光阴，无数资源和金钱，建立空间站卫星城暂时迁移安置土著民，一个区块一个区块的环境改造，否则地表上的所有生灵，势必都会在此次突破天道的骤变中受到影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最极端的情况，就是爆发地球生物史上常见的那种物种大灭绝事件，生物链会彻底崩溃，超过九成的生物都会灭绝。即使最好的情况也是‘五五开’，只单看可能被淘汰的绝对人口，大概也是和在毁灭人类差不多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过李蟠已经不在乎了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有啥好在乎的啊？这个只有资产超过A10，偏差值高过六西格玛那一丁点才算人的世界，绝大多数人只能算作资源和薪柴的地狱，毁灭就毁灭了呗！横竖都得死，早晚都是死，干脆加个速，死快点大家少受点罪啦！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且事实上，整得小心点，场面也不会太残暴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟虽然李蟠也承认，合道，本质上也是在夺天地之造化，属于肃正的一种，但他的目的是净化世界，重塑灵脉，而不是单纯的杀虫烧玻璃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以撑死了也就是造成地震海啸之类的，别说伽马爆了，连核弹糊脸的强度都比不上，只要能及时躲在三防设施避难所急救舱之类的地方，大部分人都可以活下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正可能造成人类大规模死亡的，倒不如说是这天地剧变之后，导致供应链崩溃，维生物资会严重短缺，而既有的生产关系和贫富差距，导致的必然的生产资料分配不均……就是宇宙人在天上看着你们灾民都饿死啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可惜连生产关系也一起改变这种事，恐怕连菩萨也做不到了呢。菩萨只能给大家一个重新五五开的机会啦，说不定你以前只能当牛做马与人为奴，这次可以大难不死灵炁复苏浴火重生也不一定呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有人，都能得到蛛丝般的一丁点机会，不是很公平么？而且这些福利保证异世界的宇宙人是享受不到的。大家还等什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心动不如行动！大家一起，加入光荣的进化吧!&lt;br&gt;&lt;br&gt;于是天地之间，无面大菩萨展开无穷臂膀，环抱地核，融为一体，与道相合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我即道&lt;/p&gt;&lt;p&gt;道即我&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而虚空之中，李蟠元神遁入根源，在无尽无极的虚空中睁开了眼&lt;br&gt;&lt;br&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;门呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;心中念起，门就出现了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠推门进去，再次来到了那间茶室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯……之前来的时候，是不是墙上挂了两幅字来着？算了，也不是啥重点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是李蟠把手一招，在茶几上唤出个土黄色地球，然后开始盘着那球，好像玩粘土一样，以《墨山土木工程研究书》中的洞天福地，灵穴地脉建造之法，规划起修仙世界的地图板块设计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也没啥难的，毕竟为了避免杀伤太重，而且过度搬山填海工程量太大，李蟠也没做太激烈的地块改造，为了尽量保持二十个都市圈的完整，避免地震海啸之类的重大伤亡。先以仙法化生出森林巨木，将这些都市圈整个托起来护住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后把被垃圾和辐射物污染的海洋吞噬，像过滤筛网一样，垃圾和辐射物分解了用来作为构造道身的物质基础，清水还回去维持自然的循环。陆地上，荒原中，那堆积如山的垃圾堆，核燃料废弃坑也一个个崩塌地陷，吞入无底之渊，作为道身的材料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然李蟠也不是什么环境保护菩萨，不过是因为铀-238啊钚239啊这种这种高热能释放，高放射性，对凡人致命，对环境危害的核废料，对他这种炼神返虚，吞星噬地的道君来说，反倒是用来铸造法身的上好天材地宝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样一吨核废料中蕴含的能量密度，那可比一吨土要高多了。还有那些垃圾，重金属啊合成塑料的，也都是自然界不能自然生成，被高纯度提炼锻铸的人造物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讲真，多亏了人类科技进步，大大提升了修炼的效率呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“咚咚”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后茶室外传来敲门声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嗯？是李凡？这么快？才开始改造就过来了？&lt;br&gt;&lt;br&gt;于是李蟠起身拉开门，看到门口站着个骷髅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从破破烂烂的躯体上的残片看，它之前穿的似乎是正装，脸上血淋淋的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后李蟠浑身一颤，看到骷髅手握着一根骨刺，看起来像是他从身上折下来的肋骨，一击攮进了李蟠胸口！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咦？&lt;br&gt;&lt;br&gt;为什么&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能捅进来&lt;br&gt;&lt;br&gt;“嘶哈——！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;骷髅发出漏风的呼啸，一个前突竟把李蟠扑倒，一手卡住李蟠的脖子，一手握着骨刺，没命得往李蟠胸口扎进来！&lt;br&gt;&lt;br&gt;“呵——！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠扯住骷髅的双臂，避免被骨刺继续深入，刺破心室，同时反手一个肘刀砸向骷髅的头颅，砸得血肉横溅，骨片乱飞！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“嘎啊——！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而那骷髅仿佛受到了某种加护，力量奇大无比，竟然骑在李蟠身上，死死把他按在地上，攥着骨刺拼了全力往心口扎！&lt;br&gt;&lt;br&gt;“操——！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠手足发力，居然都蹬不开这鬼玩意，只能死死扯住对方的手，把手肘上烧的烂熟的皮肉都一把撸下来，把刺入心口的骨刺往外拔！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“啊啊——！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;骷髅也一口咬住李蟠的手掌，整个身子在李蟠腰上蜷起来，蜷成个球型，口鼻中涎水和血沫嘀嗒飞溅，又把拔出一截的骨刺往下压去！&lt;br&gt;&lt;br&gt;“老子草泥马！区区心魔！！”&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;contentadv&quot;&gt;&lt;/div&gt;心魔，心魔，肯定是心魔，还能是什么！&lt;br&gt;&lt;br&gt;这可是元神境界！根源之渊！外头有三重十绝阵守护！&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了心魔还能是什么！&lt;br&gt;&lt;br&gt;可是心魔又如何！&lt;br&gt;&lt;br&gt;老子特么太空仙人！炼神返虚大道君！&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“殒身劫么！区区心魔！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠怒吼着，一个铁板桥站起来，举起骷髅猛砸在茶几上，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“死啊啊啊！！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但那骷髅不仅没被摔烂松口，居然还特么开口说话了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠敏锐注意到，仿佛有某种氤氲的白光，李蟠从没见过的力量，正笼罩骷髅全身，缓慢得治疗着它的伤势，白骨生肌，皮肉再生，把毁伤残缺的器官和肢体修复！甚至拢照在那骨刺的尖端！赋予它可以站在仙人面前，挑战超凡，抹杀至尊的力量！&lt;br&gt;&lt;br&gt;不对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这玩意，绝对不是什么心魔，是真的朝捅死他的方向来的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那就只能是人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好吧，这个样子自然也不能算是什么人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以确切的说，是凭着自己的意志，一路跨越了三重大阵，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;迈过高山，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最⊥新⊥小⊥说⊥在⊥六⊥9⊥⊥书⊥⊥吧⊥⊥首⊥发！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;渡过血海，&lt;br&gt;&lt;br&gt;跨过火狱，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一路一路，直达这根源的，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类的英灵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;区区人类，濒死的自救，最后的喷射么……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“那又如何！不过是公司的看门狗！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠咬牙怒吼，反身把那人按在身下，双手交缠着动弹不得，便一脚撩起，使戳脚踩住对方腰眼，并借着背肌把骨刺从胸口拔出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“吼哦哦——！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司骷髅奋力挣扎，喷得血沫都溅到眼眶里，但无济于事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这根源的深渊，元神境中的争斗，确实排除了双方肉身的差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但灵魂的厮杀，不仅是意志力的比拼，更是此生一切技巧，经验，技艺的比拼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然意志力惊人，甚至可以与太空仙人神魂相抗，也不落下风！&lt;br&gt;&lt;br&gt;但这公司骷髅，却似乎并不擅长地面格斗技，甚至似乎并不擅长任何格斗技！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;稚嫩的像个新人啊！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和从小被迫玩擒拿练摔跤，一路杀到这里的李蟠，根本没有一战的资格！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是先手的优势，就在两人一次次的角力，缠斗，嘶吼，和换位之中，天平一点点倾斜，优势被一点点抹消！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是公司狗被李蟠踩在地上，双肩，双臂，双腕，尽皆被擒拿折断！&lt;br&gt;&lt;br&gt;于是他手中的骨刺，被李蟠拧断了手腕，反折过来！插向对方的心口！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“吼——！啊啊啊！呵！呵，呵，啊，啊啊……妈妈……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从拼尽全力的嘶吼，到虚弱的呻吟和喘息，再到最后，一点生息都不剩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠就看着身下的公司骷髅，一点点复原成彻也的脸，然后面无表情得，把骨刺插入他的心脏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后他死了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在元神境死了，就是真的死了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠站起身来，退了两步，在茶室角落坐下，看看那青年的尸身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又扭过头，看看在刚才厮杀的过程中，砸在地上，滚到角落，不知道碾了多少个都会，摔得皲裂破碎，险些裂成两半的小土球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你选错了，蠢货……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而转眼的瞬间，名为‘彻也’的人，已经从茶室中消失了，仿佛他从来都不曾来过，破碎的茶几上，只剩下一个杯子掉落在地上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠抬手擦了把脸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“咚咚”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是吧，又来……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠冷着脸打开门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简直难以置信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特么又是一个骷髅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过这个骷髅比刚才的彻也礼貌多了，而且看起来死了很久了，骨头白森森的好像打了油，上了蜡，整理得很干净，瞧着如同一具象牙的雕饰，没有一点血污和余肉残留在上面，身上还穿着件法师斗篷似的白袍子，手持一根树枝做拐杖，很有礼貌得向李蟠鞠躬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“尊敬的先生，您好，我是一名迷途的旅人，在虚无中不知徘徊了多久，刚才追寻着死亡的脚步而来，冒昧打扰您的清净，我只想向您问个路。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看对方似乎没有拿拐杖敲上来的打算，李蟠姑且也不动手，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“问。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白袍的骷髅欢喜道，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“请问地球怎么走？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠看了它一会儿，抬手示意它等等，然后返身去屋里，把圣杯捡起来抛给对方，&lt;/p&gt;</description><link>https://69shuba.cx/txt/47117/37561909</link><guid isPermaLink="false">https://69shuba.cx/txt/47117/37561909</guid></item><item><title>第408章 压制</title><description>为了拯救人理&lt;br&gt;&lt;br&gt;为了守护自己的世界&lt;p&gt;为了给主子们看好门&lt;/p&gt;&lt;p&gt;怪物公司！全员集结！决死突击！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正装觉醒，生化改造，转基因加强，剑灵加护，魔法增幅，恶魔变身……奇形怪状的使徒们嚎叫着冲杀而来，蒸腾暴走的能量冲击着世界，在橙红色的海面上，掀起一阵喧嚣的风，五光十色的星彩升腾而起，仿佛从那无畏舰上，机雷和离子炮齐射，直朝巨大的菩萨法相轰来，似要合力一击，将其击碎！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后无面菩萨变化出七鳃鳗一般的巨口，把那些乱七八糟的能量都吞入腹中，同时掌中一翻，便把大和级四号舰倾覆，浸泡在拟原初之海中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是大和级舰桥上，刚刚准备上演的超能英雄决战大电影，一下子被打成了灾难片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;橙红的海水涌入被众人自己放大招轰破的驾驶室时，众人才发现那些带着血腥味，蜂蜜般粘稠的橙红色液体，竟蕴含着难以置信的高温高能，碳基生命体一瞬间即被融解腐蚀，硅基元器件更是大面积击穿过载。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然正装这样的怪物能起到一点点防御作用，但暴露在外的皮肤一旦被溅到了，人体便立刻好像泼了热烫的粘土人一般融化开来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是在一片哀嚎惨叫声中，0791子公司打出团灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大和级四号舰，直接被翻了个底朝天，倒悬在海面，只剩船底一片合金平台起起伏伏，远远望去如同海面上的孤帆，死亡竞技场的擂台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“砰！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“呵啊——！哈……哈……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甲板被一拳击飞，仗着恶魔的厚皮，和刚换的防化胶衣，黄泉SAYA手拖那个手捧太刀的侍从小姓，从船舱中一跃而出，跳上战舰的残骸，跪在地上喘着粗气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此时黄泉全身都被沾染的液体侵蚀，化学烧伤，仿佛染着无色的火焰，身上的恶魔皮肤迅速失色脱落，被晒裂的黏土似的剥离解体。倒是那个侍从小姓，虽然连正装都没有，甚至还穿着和服，但身子却和玉似的，没有一丁点伤痕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后黄泉抬起头，狠狠瞪着无声无息，出现在面前的秋山大郎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这是什么……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“还能是什么，LCL呗。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠招招手，收回黄泉周身的体液，在手中汇聚成个琥珀似的液珠，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Link Connect Liquid，通过人工合成配比的有机质溶剂，模仿生命初海的原初汤，基因修补舱的营养剂啊，人造子宫的合成羊水啊，培养皿里的细胞营养液啊，甚至那些吸血鬼喝的人造血，都是这玩意调和的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄泉用‘口胡！你当老娘没见过LCL吗？’的眼神瞪着他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“嗨，你可别小看LCL啊！真以为营养液是什么很简单的玩意啊！&lt;br&gt;&lt;br&gt;没有相当的生物工程底蕴和基因技术，没有各种蛋白酶的生产配方和专利，没有专门的大学体系和一大群没心肺的畜牲研究员，不进行海量的人体实验，不跨过高山一般的门槛，根本做不出这种东西来的好吗！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对，这些玩意，是‘人类的补完有机液’，液态生命体，还原度最高的原初之汤！不能过‘门’的！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以你知道高天原这些土包子，在诸天公司生物技术的排名，为什么这么靠前了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么哪怕在战争中战败，依然能被允许投降！为什么能成为公司聚集的违禁科技研发中心，吸引VK，BRW，黎明，处女地，在0791建造这么多生化人仿生人蛆蛋白生物工厂了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;LCL，不能过门的有机液，液态的香料，可以自行生产的，诸天也没有几家啊！&lt;br&gt;&lt;br&gt;啧啧，你看看你看看，这么多年都没停过，靠着火山的地热，养活了这么大的量！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嘿嘿，这才是高天原，给天魔王准备的，真正的遗产啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠一弹指把液珠射向海面，驾驭液珠，如水箭一般贯穿船体，隔空射杀所有藏在船舱里的漏网之鱼，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“我虽然用高天原的研究设备，稍微改了改配比，增加了浓度，但从本质上来说，这种液体，依然是模拟的原初海洋，生命之水，是用来承载碳水电解质生物蛋白质等等养分，对培养皿中的胚胎主体进行补完的营养液。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这玩意同时还有消毒杀菌的作用，把环境中的真菌孢子病毒，融化拆解成蛋白质，防止胚胎受到感染和损害。所以……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠翘起拇指，指指身后的大菩萨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“胚胎。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又竖起食指指指黄泉，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“真菌。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一瞬间，黄泉SAYA的脸上，露出前所未有的哀伤，仿佛鼻子一皱就要哭出来似的。但她似乎自己强自忍住了，深吸了一口气，咬着牙继续这场‘交流’，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“所以你要用这天魔王培养皿，孕育出取代人类的新物种……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠笑眯眯的点头，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“还差一点，肉体差不多完成了，接下来就是合道，嗯，就是魔法师们所说的改写根源，抵达终焉了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;喂喂，干嘛呀用看反派的眼神看我？是你们自己吵吵闹闹的冲上来的耶！我不能自卫的吗？&lt;br&gt;&lt;br&gt;而且我不都说了吗，通向终焉的结局是无法避免的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是这個魔就是那个神，人家想要得道，哪个不是字面意义上大把大把吃人！老子只泡你一点LCL这么慈悲和善良，已经算是伱们最好的选择了好吗！要是换个别的什么玩意来，世界早就毁灭了耶！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄泉咬着嘴唇，扭过头，看着泡温泉汤一样，惬意得在原初之海中伸着懒腰，逐渐由虚化实的无面菩萨，紧握双拳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没办法，这种差格实在太大了，根本不是一个数量级，真的没办法了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠也知道她没啥办法，毕竟前前后后里里外外看得不要太光么，所以他扭头看向那个捧刀的小姓侍从。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“所以，你怎么说，001。话说怎么不是那老头？这才是真正的001？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那小姓并没看面前的秋山大郎，只如人偶般一动不动，视线隔着橙红的海面，盯着浸泡在血橙色海水中的大菩萨本体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠摸着下巴，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“……喂，我说这玩意不是在蓄力吧？事先声明，我可没脾气好到站着不动让你砍的地步哦。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄泉咬着牙站起来，抬手招出魔火剑，朝面前的秋山大郎走去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠也是皱眉，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“真的还要打吗？你的家人，你的世界，你珍惜的一切，不都中公司战争中被吃光了吗？搞清楚该和谁站在一起啊Enkidu！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“闭嘴！！别用那个名字叫我！！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄泉SAYA怒吼着，向面前的男人挥剑刺击，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“我不会再让你们！毁掉我的世界！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠无语，“老子特么没说要毁灭世界！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而黄泉已经听不进去了，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“超越人类的怪物就很了不起吗！我们在你眼里，不过是真菌是吧！想毁灭人类！不要太自大了！你倒是试试看啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“操了说到底你们的毁灭全都是自己作的好吧！是咎由自取！别老赖在别人头上啊！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你又懂什么！你又懂什么！一步步走到今天！是牺牲了多少人，才走到今天！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这好不容易建设的家园，怎么能让你，都夺走！怪物！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠一个错身闪避擒拿，折断黄泉的手臂把她按在地上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“怪物？别搞笑了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;永无止境的贪婪，永无止境的滥杀！把同类当资源，生命当玩具，把这世界当成垃圾堆！&lt;br&gt;&lt;br&gt;只要自己过得好，可以连自己的母星都操爆了，操爆了一个还不罢休！还要诸天万界反反复复得搞！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;喂，怪物，是你们才对吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“呵啊啊啊……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄泉试图爬起来，却被李蟠一脚踩在甲板上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“现在和老子说什么世界了人类了文明了，世世代代的牺牲了，文明走到今天不容易了，要守护大家的家园了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你特么早干嘛去了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们，特么也配代表全人类，骂老子是怪物？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明明是所有人一起赢得的胜利，分到战利品的却不是付出了牺牲的勇者，而是脑满肠肥的国王！&lt;br&gt;&lt;br&gt;明明是全人类一点一滴的智慧的结晶，却被公司据为己有，变成自己的专利和摇钱树！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明明是底层加班加点流血流汗做出的业绩，分红奖金开跑车住星城的却是屁事儿也不做的股东！&lt;br&gt;&lt;br&gt;明明老子拼死拼活那么多次！拯救你们的跑车！拯救你们的世界！结果最后就特么分给我两千五百块！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;踩着勇者的尸骸，拿走所有的奖励和功劳！还特么高高在上得，自称代表人类！传承文明！拯救世界！&lt;br&gt;&lt;br&gt;就你们这种垃圾文明！还想要征服星海！还想要独占诸天！&lt;br&gt;&lt;br&gt;还想要补完！要永生！要成神！&lt;br&gt;&lt;br&gt;要永远永远！享受这一切！拥有这一切！支配这一切！一丁点的活路都不留给我们！&lt;br&gt;&lt;br&gt;你们！才是寄生的吸血鬼！&lt;br&gt;&lt;br&gt;你们！才是终结人类的癌症！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你们！才是这诸天最大的怪物！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回过神来，李蟠才发现自己已经一脚一脚，把黄泉踩得镶进合金舰体里了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有点失控了，不过这阿姨居然这都没死呢，不愧是恶魔人，下地狱和回娘家一样……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总之李蟠做了总结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你背叛了人类！呸！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后李蟠扭头瞪向侍从小姓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“还有你，还特么在蓄力是吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是李蟠出手了，一个弹指，水珠射来，打碎了侍从的头颅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;竟是空的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;空空如也，宛如一个瓷偶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而菩萨也一掌覆到，倾天而来，直轰头顶的掌印，如天塌山崩般落下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是那侍从也开口了，从空空如也的体腔中，吹出044空灵的声息，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“Don&#39;t mess up with time。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着绽放的光环横扫出去，魔法术式展开，时空静止了，大菩萨落下的掌印，停滞在半空！&lt;br&gt;&lt;br&gt;然后044拔出了鞘中之刃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好吧，那与其说是太刀，不如说是骨刃，森森白骨所成之脊髓剑！&lt;br&gt;&lt;br&gt;扑鼻而来的血气之间，可以看到脊髓间鼓动的血管和骨膜！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知饮过多少血肉的，活着的大太刀！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时空的，0791001，张开剑柄上的嘴，怒吼出声！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“一之斩！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被斩断了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不是某种科学或者魔法，更接近于某种规则层面，把空间和物质，名字和影子，存在概念本身都能一分为二的斩击！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将菩萨的一臂，斩成两截！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感觉到这一刀的厉害，‘斩断’的规则顺着道身传递而来，大菩萨立刻自弃一臂！&lt;br&gt;&lt;br&gt;而01044！手持0791001！整个人已纵身跃起，提着太刀，自断落的臂膀上冲刺，如光追影，直冲向那无面的首级！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是菩萨睁开了眼！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从占据整个面庞的眼球里！射出冲天的剑光！一击将舒服时间的环打破！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;七条臂膀，破空而起，如同七条大蛇，从血海中冉冉升起！直抓向迎面冲来的剑士！&lt;br&gt;&lt;br&gt;然后01044的声音，犹如狂风，从空空如也的体腔中呼啸而出！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“天之锁！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是明明虚空之中，无数锁链束缚了菩萨手臂身躯！将其牢牢锁住！&lt;br&gt;&lt;br&gt;而太刀也咆哮起来，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“再一斩！”&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;contentadv&quot;&gt;&lt;/div&gt;又被斩断了！&lt;br&gt;&lt;br&gt;无面的菩萨头！被从肩膀斩下！坠入橙红的海洋！“噗通！”一声掀起巨大的浪涛！&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;0791001！纵声狂吼，唾沫乱喷！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“斩神一刀！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;01044！发出水壶烧开般的尖鸣，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“天之楔！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“斩啊啊啊啊——！！！”*2&lt;br&gt;&lt;br&gt;于是无头的瓷人，抡起太刀！一刀！犹如重锤！斩向无面菩萨！将其！&lt;br&gt;&lt;br&gt;一刀两断！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哗——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山岳般的巨神尊段裂开来，菩萨的血如同山洪崩裂，排山倒海得奔流入海，橙红色的海啸，把无畏战舰吹得如一叶扁舟，上下起伏，跌宕不休。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“咚”得一声，持剑的无头人偶坠在甲板上，沐浴在血雨中，全身都被染成橙色，腔体里都盛了大半罐的血水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;001，“干掉了吗！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;044，“……没有。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最⊥新⊥小⊥说⊥在⊥六⊥9⊥⊥书⊥⊥吧⊥⊥首⊥发！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠就全程站在甲板上，把双臂还抱胸前，看着他们闹腾，使出吃奶的力道和杀招，终于破了他的菩萨法相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“怎么，你们这就算打完啦？行吧，给你们鼓个掌吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是他啪啪拍了两巴掌以示鼓励。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;001，“斩啊啊——！！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是044没动，只是望着血海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那原初之海中，菩萨的尸身，仿佛只是在浴缸里打了个滚，滑了一跤又坐起来，自己粘在一起，变化，重组，结合，最后化作一条人面蛇身的巨怪，升腾而起，睁着紫色的瞳孔望着他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烛龙，无喜无悲，宛如看着两只蝼蚁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，九阴炼形第九重！烛阴大道身！于弹指之间便变化完成了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无边无极无为功&lt;/p&gt;&lt;p&gt;墨山万法道源通&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不受空间，时间，规则和世界的限制，所有的能量都可利用，所有的物质皆可转化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;墨山求道士，所求之道！所修之身！所炼之法！所化之躯！皆可合而为一！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;墨山的旁门左道，杂学百家，尽皆通修一体，融汇贯通！&lt;br&gt;&lt;br&gt;皆可以无为功，炼化凝结！运用自如！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海纳百川，包容天地，乾坤万相，皆藏心中&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此即&lt;br&gt;&lt;br&gt;墨山宝典！道传真经！至上天书！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《墨山无穷无尽无限变化说明书》口牙！！！&lt;br&gt;&lt;br&gt;玛德因为强得太离谱以至于李蟠第一次看到这家伙都惊了，立马就决定学这个了呢……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神功大成！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;044，“压制失败，尝试接触……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“砰！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;都犯不着烛龙本体甩尾，李蟠的秋山大郎分身便随手一拳，打碎了044的人偶，手一抓吸干了那把山本一刀，把骨剑搓成骨灰，拍拍手，随风扬了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后他扭过头，看到黄泉抬起一只手，钻着把银钥匙，插入虚空，拧了一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是李蟠听到一阵猫叫，好像被人舔了一下脑回沟，爽的一个激灵，禁不住眨了眨眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后他发现自己回到了摩托车边，而被斩断的无面菩萨法身也恢复了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;呃，这是……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再然后银匙之门打开，一道人影从门中跌出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，一个人，这次没有01044了，只有黄泉一人，而且已经不是阿姨，是阿婆了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄泉SAYA，变成了满头白发，垂垂老矣的老人，似乎只是站着都把浑身的精力耗尽了，只能一个人跪坐在甲板上喘着粗气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠皱皱眉，手插兜遁身走来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“喂，你到底是有什么毛病？我不是说了吗？老子不毁灭世界，我只是做一点小小的改变，把大道分享给大家，给所有人一个进化的机会！你犯得着这么拼吗你？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄泉喘着粗气，望着他，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“你……竟然还记得之前……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“呵，我当然记得，老子记忆力可好了，哪怕被群星来来回回档案柜反反复复我特么都不会忘记啊！你这算啥啊……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠蹲下身，看着黄泉，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“所以我就不明白了，你那么抗拒世界改变干嘛？这么舍不得豪宅跑车吖？我可是把好不容易拼到A14的家底，都抛掷脑后了耶！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄泉喘着粗气，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“你想要够造的这个世界里，恐怕没有宇宙人的位置吧。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠差点笑出声，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“诶嘿哇靠！当然没有了！！怎么着！你们世世代代祖祖孙孙辈辈十八代享的清福还特么不够啊？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真当我们都欠你的要永生永世养着你们供着你们啊！？你他妈逗我啊！？菩萨都没有这么供的好不好！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄泉摇摇头，&lt;br&gt;&lt;br&gt;“我，我从来，都不是宇宙人……在我还叫Enkidu的时候，是作为神国的守卫，被制作的赫蒙克鲁斯，人造的门之守护者……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“哦，所以呢？你想说守护主子就是你的宿命你的使命你的存在意义是吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做宇宙人的狗做的很开心，只要大家不反抗，都可以快快乐乐做猪做狗活下去？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠翻了个白眼转身要走，但黄泉伸手抓住李蟠的腿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不，不，你不明白，我们试过了，你做的事我们都做过了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们，赫蒙克鲁斯，人造的守护者，夺取了世界，改变了世界，可是没有用！&lt;br&gt;&lt;br&gt;就算击败宇宙人，就算逼得他们停战，就算建立了我们的世界，但到最后，什么也没有改变！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪怕经历过那样的牺牲，最后的世界，依然是一个样！不，还更糟了！&lt;br&gt;&lt;br&gt;因为我们是一样的。你不明白吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用培养皿调出来的也好，用黏土捏出来的也罢。我们都是人啊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们是人类依着人类的样子制作的人类啊！！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你以为你能创造新世界？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不，不可能的，只要是人造的世界，就没有两样！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过是无谓的牺牲后，开启又一个轮回罢了！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠嗤之以鼻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“呵，现在喊起我们都是人了大家没两样了，发工资的时候你们就不记得大家都是人么。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄泉也没办法，只能哀求道，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“秋山，不要走上我们的老路，不要变得和他们一样……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李蟠不再看她，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我知道，我和你们不一样。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是男人挣脱女人的手，迈步踏入原初之海中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;完了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄泉趴在甲板上，浑身的力气都消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;001……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要降临了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“部，部长？您没事吧？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄泉猛得抬起头，看到彻也从银匙之门中出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“怎么是你！经理呢！044呢！其他人呢！刀呢！！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“呃……”彻也咽了口吐沫，小心道，“他们突然有点事，坐穿梭机先走了，让我来帮……”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“FXXK！！刀不来派个人来了！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄泉一拳砸在甲板上，指骨都被砸断了，也是气得够呛，但现在也只好咬着牙，&lt;/p&gt;</description><link>https://69shuba.cx/txt/47117/37561908</link><guid isPermaLink="false">https://69shuba.cx/txt/47117/37561908</guid></item></channel></rss>