<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>萃嶺网</title><link>https://www.cuilingmag.com/</link><atom:link href="http://rsshub.email-once.com/cuilingmag" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>萃嶺网 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>zh-CN</language><image><url>https://www.cuilingmag.com/cuiling/icon/latest-logo.svg</url><title>萃嶺网</title><link>https://www.cuilingmag.com/</link></image><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 00:28:36 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>长久失败</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;长久失败&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/1763e25e98df02800750536146f7e658.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;长久失败 &quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/540935238ad180465f4192fd34e63d33.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;“都会好的，都会好的，一切都会好的。”——诺里奇的朱利安&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;Julian of Norwish, 1342—1416，英国修女，基督教神秘主义者。引文出自其著作《圣爱之启示》（Revelations of Divine Love）第13启示第27章。——译注&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;“对谁来说好了？对谁来说好了？对谁来说都没好。”——钦努阿·阿契贝《这个世界土崩瓦解了》中依博族在葬礼上的挽歌&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;参阅钦努阿·阿契贝：《这个世界土崩瓦解了》，高宗禹译，南海出版公司2014年版，第156页。这里的译文是我自己的。——译注&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20世纪40年代中期，美国官员约翰·科利尔（John Collier）审视了西方世界道德和生态遭到的破坏并得出一个悲观的宣判。他在1947年出版的《美洲印第安人》一书的序言中写道：“我们的种族，伴随着所有已经失去与尚未失去的价值，正在自我毁灭的边缘徘徊。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在两次世界大战、犹太人大屠杀和原子浩劫之后，科利尔的论断并不独特，甚至很可能都算不上不同寻常。该论断的不同寻常之处在于，尤其考虑到它出自一位美国公务员之口，科利尔将这种种族的自我毁灭归因于个人主义、工业主义和资本主义：“自由市场法则……被认为是人类生活的法则……[即便]它对社会、传统、伦理价值和美学价值、家庭和社区生活，甚至是地球本身的自然资源造成了毁灭性的打击。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就其所处的时代和场所而言，同样不同寻常的，还有科利尔提出的方案。他认为，消除工业资本主义各种掠夺的解药，是使非原住民的西方人最终认识到，他们必须效仿纳瓦霍人、霍皮人和其他部落民族，培养“对生命之网和自石器时代之前起就被美洲印第安人当作中心圣火来照料的大地……的热爱和尊重”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，科利尔并非仅仅以&lt;a href=&quot;https://www.noemamag.com/paradise-lost/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“高贵的野蛮人”&lt;/a&gt;的陈词滥调随意提出这一观点，相反，他是一位敏锐的思想家、才华横溢的作家，同时也是位高权重的行动者。作为富兰克林·德拉诺·罗斯福总统时期（1933年至1945年）印第安事务署的专员和“印第安新政”&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;由大萧条时期旨在援助美洲原住民社群的经济救济计划引发的一系列对原住民政策大调整，其核心内容为1934年通过的《印第安重整法案》（Indian Reorganization Act）。参见https://prologue.blogs.archives.gov/2015/11/30/indian-new-deal/。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;的主要作者，他几乎凭一己之力，逆转了美国对原住民同化的政策，结束了对美洲印第安人的宗教迫害，并使众多部落民族得以恢复自治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科利尔基于对那些与行星地球和谐共处的文化的深刻理解，形成了他的核心信念：如果西方世界能够“重新获得”这种源于集体生活和神圣化自然的“力量”，那么，“地球的自然资源和生命之网就不会在20世纪内遭到不可挽回的浪费，这就是现在的前景”。他把这种对大地的敬畏的恢复称作“长远希望”，并强调，“这是我们唯一的长远希望。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;差不多同一时间，大西洋彼岸的J. R. R. 托尔金（J. R. R. Tolkien）也对生态灾难的步步逼近感到深切的忧虑。在其代表作&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/7332.The_Silmarillion&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《精灵宝钻》&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.tolkienestate.com/writing/the-lord-of-the-rings/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《魔戒》&lt;/a&gt;中，托尔金谴责了工业化对行星地球的污染和人与自然的日益疏离。在他所创造的中土世界中，反派角色无一例外都是憎恨自然和“树木杀手”，都是满脑子“金属与车轮”、“只在用得上的时候，才会去关心生长的事物”的权势之流。他和科利尔一样，对这个用科利尔的话来说“以工业革命的核心价值为尊，认为其关于人性的假设……完全正确”的世界感到悲哀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;托尔金的不同之处在于他对我们应该做什么，更准确地说，是对我们可以做什么的看法。科利尔抱有“长远希望”，认为西方人或许最终能够拒斥基督教—资本主义的个人主义，回归美洲原住民所持有的万物有灵论的社会信仰。托尔金则认为，我们应该与灭世者进行一场英勇、永无止境且最终徒劳无功的战斗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他将这场持续战斗称为“长久失败”，并让中土世界的不朽精灵在“世界时代”中与之抗争，努力延缓他们无法阻止的命运：权欲的力量终会肆虐，生命世界的原始天赋终将被彻底扑灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在科利尔和托尔金提出他们的构想大约80年后，如何以最佳的方式应对这个已知半已知（known and semi-known）世界的毁灭性破坏，已经成为我们这个时代的核心议题。在这场讨论中，“希望”一词频繁出现，甚至被视为危机应对辩论的主要修辞模式。例如，在环保主义者戴维·铃木（David Suzuki）和科学家莱斯利·施彭泽尔（Leslie Sponsel）的大量著作中，就呈现了科利尔通过借鉴原住民的精神实施改革并恢复行星地球的长远希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;短期的、号召行动式的希望更加频繁地出现，例如在灵长类动物学家珍·古道尔（Jane Goodall）、活动家丽贝卡·索尔尼特（Rebecca Solnit）和政治学家托马斯·霍默-迪克森（Thomas Homer-Dixon）的著作中。与此同时，失败则通常以牛鬼蛇神（bogeyman）的形象出现，是我们任由希望落空后未来会变成的那个吓人的“否则”；除此之外，失败在大多数深思熟虑的讨论中几乎都被排除在外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以说，这个方子没用。正如人们所言，众多事件压倒了我们；末日的迹象正不断堆叠。然而，尽管有成千上万的文章、书籍和媒体片段在为我们时代自封的毕业生代表发声，西方和西方化世界的民众却依然不为所动、不知所措并顽固地感到无望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实证明，长期以来人们在环保运动中以各种扭曲、不诚实的方式使用的那些传统的希望修辞，并不适合我们当前的全方位危机。尽管科利尔那个远大愿景更具吸引力，但在一个未来始终逐渐萎缩的时代，它显然失去了立足之地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，我们需要改变传递信息的方式。戴维·华莱士-威尔斯（David Wallace-Wells）在其气候变化书籍&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/41552709-the-uninhabitable-earth&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《不宜居的地球》（&lt;em&gt;The Uninhabitable Earth&lt;/em&gt;）&lt;/a&gt;中指出，传递气候信息的方式之所以会一直停留在默认的希望修辞模式，是因为我们缺乏适应如此规模的灾难的叙事框架，可事实并非如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们可以认为，托尔金的“长久失败”故事，就是为我们的时代量身打造的修辞工具。这个故事涵盖了从宇宙到有机体的时间尺度，它把时间深处的灾变（the deep-time catacleysms）大规模地、明确地显示在我们面前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在描述与一系列形形色色对手展开的人类级（human-level）战斗的时候，托尔金的故事给我们提供了应对他们的方式：激发英雄精神而非寄托于希望，唤起勇气而非追求安慰。同样重要的是，让人们参与到故事中，而不是用信息来吓唬他们。最重要的是，我们必须从这个更加冷酷的真相中汲取灵感：我们可能没有能力阻止终结，可如果愿意与长久失败斗争，也许我们可以创造一个更好的结局。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;希望修辞的失败&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们面前的哪些证据表明，希望修辞失败了呢？稍微归拢一下就会发现，几乎所有证据都指向这一点。首先是这样一个事实，即希望修辞使我们可以淡化气候危机和生态危机的影响，从而在正在发生的现实和广为人知的事情之间创造一个荒谬而重大的“紧迫性差距”（an urgency gap of mock-epic proportions）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些以&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/tolkienfans/comments/ikqgdn/how_do_elves_perceive_time/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“精灵的生命尺度”&lt;/a&gt;观察地球的气候科学家和历史生态学家报告说，我们逐渐意识到，我们被拉入了一场进行中的战争。在这场战争中，我们在意识到问题之前就丧失了大部分阵地，而防止华莱士-威尔斯所说的不宜居星球的“零度地球”场景出现的唯一机会，在于打一场绝望的顽抗之战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何忠实呈现他们对不远未来的憧憬，都必然带有某种末世特质。就像华莱士-威尔斯说的那样，后工业化时代气温上升2度——现在这已被认为是最好的情况了——带来的后果包括，“城市被洪水淹没，干旱和热浪成灾，行星地球每天都受飓风和季风重创”。这个场景还忽略了生物多样性丧失可能带来的更具灾难性的影响，后者被&lt;a href=&quot;https://thebulletin.org/2016/04/biodiversity-loss-an-existential-risk-comparable-to-climate-change/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;末日时钟管理者&lt;/a&gt;列为与气候变化和核战争同级别的行星级威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在传递这场“（死亡）五百万人级”大火的新闻的时候，以希望为中心的环保作家和向大众普及科学数据的科学作家使用了魔法思维的核心三段论——我们应该，所以必须；我们必须，所以可以；我们可以，所以将会——来说一堆“应该是”的囫囵话，几乎不足以促使任何人脱掉睡袍采取行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如，铃木在《神圣的平衡》（&lt;em&gt;The Sacred Balance&lt;/em&gt;）中写道：“我们还有希望。我们每个人都有能力采取强有力行动来促进变革；只要团结起来，我们就能重获那种古老而持续的和谐，让人类的需要和所有我们在星球上的同伴的需求与大地神圣的自我更新过程保持平衡。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被誉为“首席希望官”的古道尔也在《希望之书》（&lt;em&gt;The Book of Hope&lt;/em&gt;）中写道：“如果每个人……都开始思考我们行为的后果……如果我们都开始问[某件物品的]生产会不会损害环境……那么，数十亿这样的伦理选择将推动我们走向我们需要的世界。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治学家霍默-迪克森在《指挥希望》（&lt;em&gt;Commanding Hope&lt;/em&gt;）中写道：“我们需要一起主动从多样的视角出发，创造一个关于积极未来的共享故事……[并]全面调动我们非凡的人类能动性，去实现那样的未来。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些推理的首要问题，不在于它们依赖教科书式的循环论证：“如果做了我们为拯救世界需要做的一切，我们就能拯救世界！”它们的问题甚至不在于，相关各方采取及时、充分行动的可能性，在最宽容的情况下也只能是“非零”。问题在于，它们一厢情愿地忽略了这样一个事实：就算所有人都立刻采取行动，情况也会继续恶化，只是（也许）速度没那么快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是令人遗憾的真相。根据许多科学家的预测，地球的全球平均温度有可能上升2.5摄氏度。未来五十年，由于气候变化，据估算多达六百万种动植物可能会&lt;a href=&quot;https://w.wienslab.com/Publications_files/WiensZelinka_GCB_2024.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;灭绝&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实是，失败在很大程度上是一个既定事实。因此，一切希望的信息，至少在接下来“半无限”轮回中，只要它们描述的不止是一种微不足道的胜利，都只是谎言而已。当前正被造成的破坏代表着我们不可挽回过去的行动后果，就像一封我们写给自己、却迟迟没有寄出的噩耗信。如同环境记者阿诺·科佩基（Arno Kopecky）在《环保主义者的困境》（&lt;em&gt;The Environmentalist’s Dilemma&lt;/em&gt;）一书所写：我们“正活在借来的时间里。最糟的还在后头”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望主义者拒绝承认我们危机的前定性，即便这就是我们所面临的挑战的核心所在，也是使我们陷入绝望无法动弹的主要原因。这个拒绝反映了环保主义修辞中的一个长期传统，即对系统层面的因果关系和系统层面的现实（看似离散的后果）视而不见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自20世纪70年代&lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/future/article/20200420-earth-day-2020-how-an-environmental-movement-was-born&quot; target=&quot;_blank&quot; textvalue=&quot;现代环保运动&quot;&gt;现代环保运动&lt;/a&gt;兴起以来，老派的活动家就一直依赖一种伴随评判性预期的“行动—英雄的希望”，并以一种基于先例的方式用这种希望来暗示，“我们阻止了那种滥伐，希望[言下之意：期望]你们能阻止这次滥伐”“我们那一代人禁止了DDT，希望并且期望你们这一代人能禁止一次性塑料”“我们在很大程度上消除了核威胁，你们也不应该放弃逆转臭氧层变薄（这件事情）的希望”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个“对号入座”的传统忽视了这样一个我们不便接受的事实，即消费主义资本主义正在以越来越快的速度生成越来越大规模的危机。它在本质上一直是不诚实的。不过，活动家们可能会认为，这种方式是针对具有“节点化”的历史观并排斥系统性改革的西方受众最有效的信息传递方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，在系统性后果全面暴露的情况下，这种假装已变得荒唐可笑。更重要的是，它在修辞上也说不过去了。首先，在劝我们通过记住过去的胜利来保持振作的同时，预期我们将因此而振作起来的自我投入救世行动，这样的做法注定会引发怨恨。怨恨也确实在不断产生，尤其是在基本上被指定来承担大部分工作的年轻人那里。这种情况只会加剧希望意图克服的那种不作为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊莎贝尔·德鲁里（Isabel Drury）在为“恐惧一代”（Gen Dread）电子报撰文时&lt;a href=&quot;https://gendread.substack.com/p/please-stop-saying-my-generation&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;在上一代人说“年轻一代对气候危机的奉献让我充满希望”时，她听到的却是：“对，我知道我们把行星地球搞的一团糟……可现在我无能为力。这是你们的问题。祝好运！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;使得强迫的希望更显冒犯的，是这样一种错误的等同，比如说，把拯救一片雨林中的一小部分免于砍伐，等同于把整个世界从多方面的气候崩溃中拯救出来。这些作家还不如说：“多年前，我从窗台上救了一只苍蝇。现在，你可以用相同的技巧，阻止兴登堡号（Hindeburg）坠毁。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们当前诸多危机的空前性质在程度和种类上都不一样，显而易见，对此有很多人做出了评论。然而，希望派作家们依然把自己的论证建立在不适用的参考资料之上。比如说，不少人引用政治学家埃里卡·切诺维斯（Erica Chenoweth）的理论，声称只要有3.5%的人参与&lt;a href=&quot;https://commonslibrary.org/ted-talk-the-success-of-nonviolent-civil-resistance/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;公民非暴力抗争运动&lt;/a&gt;，就足以令这场运动成功。在《环保主义者的困境》中，科佩基在回应这个观点的时候评论说：“据我所知，切诺维斯的所有案例研究都没有成功推翻人类的贪婪。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，为什么这些老牌环保作家还在坚持希望修辞，甚至在它无法兑现承诺的希望成果时，仍不愿修正呢？这些成果不但违背了未来的可能性，也违背了当前的现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们只能假设，这是路灯论证（streetlight argumentation）的一个大规模实例：就像人在路灯下找钥匙，不是因为钥匙掉在那里，而是因为那里最容易找。今天我们的演说家使用希望修辞，可能因为他们只知道这种修辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为转移人们对希望本质的注意——用&lt;a href=&quot;https://www.poetryfoundation.org/poems/42889/hope-is-the-thing-with-feathers-314&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;艾米莉·狄金森的话&lt;/a&gt;来说，希望是“长羽毛的东西”，不应承担激励行动的角色，这些作家使用了另一种修辞谬误，即“说服性定义”：夸大对希望的性质和力量的描述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，古道尔写道：“人们倾向于认为[希望]只是被动地异想天开：我希望某事发生但我不打算采取任何行动。这实际上与真正的希望相反，真正的希望是要求行动和介入的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在2023年接受气候记者斯特拉·莱万特西（Stella Levantesi）访谈的时候，作家兼活动家丽贝卡·索尔尼特也认为，希望不只是被动地异想天开：“希望对我来说”，她&lt;a href=&quot;https://www.desmog.com/2023/02/21/rebecca-solnit-interview-climate-crisis-activism-hope/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;宣称&lt;/a&gt;，“只是认识到未来在一定程度上是由当下决定的，因为这个现实，我们做的事情是重要的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你的字典与更加常规的标准一致，你就会发现动词“希望”的定义是“怀有对实现的期待来渴望；盼望；想要”。简言之，它的意思就是一种异想天开的愿望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些定义除了经过曲解之外，还夹杂着对希望过去取得的成就的夸大描述。比如，在《希望之书》中，古道尔的合作者道格拉斯·艾布拉姆斯（Douglas Abrams）讲述了一个旨在激励人心的故事。该故事源自大屠杀幸存者和心理学家伊迪斯·埃格尔（Edith Eger）。埃格尔&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?feature=shared&amp;amp;v=2irzZ5cNZs8&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;提到&lt;/a&gt;，奥斯维辛一名年轻囚犯，靠着希望活了下来。这个希望基于一个传闻：圣诞节的时候她们就会被释放。当圣诞节到来，而解放没有如约而至的时候，这个少女马上就死了。作为希望战胜现实的描述，这个故事恰恰是一个有力的反面例子。但艾布拉姆斯选择性地从故事的中间部分而不是末尾得出结论，从而使故事服务于自己的修辞目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于希望在这样的情境下起到的作用，曾是战俘的前越战海军中将吉姆·斯托克代尔（Jim Stockdale）做出了更加诚实的描述。在被&lt;a href=&quot;https://hbr.org/2002/05/how-resilience-works&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;问到&lt;/a&gt;什么样的人不能在越共集中营活下来的时候，他回答说：“哦，这很简单。乐观主义者活不下来。就是说到圣诞节我们就出去了的那些人。然后他们又说到独立日、到感恩节我们就出去了，之后又变成了圣诞节。……我想他们都死于心碎。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更现实的是自然主义者本·加德（Ben Gadd）的推测，他在2007年的一次大学讲座中完全没有提到希望，而把生存归功于“视而不见的能力”。他指出，这个能力帮助“奥斯维辛的每个人，囚犯和毒气室的值班员”熬过了那些日子，在战争结束时，“双方都有令人惊讶的大量人员仍然活着”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;“长远希望”：消受不起的奢侈&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果说强调普通希望的信息传递方式有一系列的问题，那么，科利尔的长远希望——寄希望于西方和西方化世界通过效仿原住民的世界观来解决生态破坏的问题——则又引入了另一组问题。首先，实现这个愿景需要近乎无限的时间，而当前的行星危机则要求立即采取行动——更不用说需要时间旅行到生态史的早期节点。但这并没有阻止越来越多的作家吹捧“长远希望”的解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如说，施彭泽尔在其著作《灵性生态学》（&lt;em&gt;Spiritual Ecology&lt;/em&gt;）中写道：“世界早该听听原住民的智慧，以截然不同于西方资本主义的物质主义、消费主义和贪婪的那些非人化、非神圣化执念的病态方式来做很多事情，否则那种病态会危及到整个行星家园。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似地，社区组织者丹尼斯·马丁内斯（Dennis Martinez）也&lt;a href=&quot;https://www.cambridge.org/core/books/abs/traditional-ecological-knowledge/redefining-sustainability-through-kincentric-ecology-reclaiming-indigenous-lands-knowledge-and-ethics/C03B18872FA44EE1312B5B212ED64DCC&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;赞扬&lt;/a&gt;“传统原住民作为另类现代性的现实意义”。生物学家和哲学家福尔维奥·马佐奇（Fulvio Mazzocchi）在2020年发表于《人类世评论》的一篇文章中&lt;a href=&quot;https://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/2053019619898888?journalCode=anra&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，需要汲取“原住民知识可能提供的洞见，[并]分析其与自然关系的原则，比如互惠和照料……[这些原则]源于深刻的团结和互联感，并强调回馈自然的重要性”。而长期倡导希望的铃木也写道：“我们需要一种研究原住民社群传统知识的新科学；对这种科学的探索已经开始。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们忍不住想和托尔金小说电影版里的萨鲁曼一起说：“你觉得我们还有什么时间？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与那些对短期希望的设想类似，这些长远希望的愿景在时间上的自我放纵暴露了这样一个潜在问题，那就是：我们对危机的性质、规模和根源缺乏应有的认识。且不论在期限内实现精神启蒙是一件很难做到的事，单单出于交易目的寻求精神启蒙这件事情本身就包含了内在矛盾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题的核心在于，形成以万物有灵信仰为核心的集体主义社会的必要条件，即推翻基督教—工业—资本主义复合体或以别的方式使之消失，如今并不比在科利尔的时代更接近于成立。事实上，它反而与我们渐行渐远了。就算在科利尔看来，万物有灵论也是要取代这个复合体，而非与之共存——尽管他是带着一种颇为天真的情怀，认为我们可能会因为精神饥饿而被迫做出这一改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以假设，如果集体主义的万物有灵论能与西方的世界观和经济体系共存，它早就与之共存了。更确切地说，它从一开始就不会停止与之共存。而且，世界上大多数既非原住民亦非犹太—基督教徒的人，也会继续在他们现有的宗教中表达对自然的敬畏，而不会觉得有必要接受原住民的信仰体系。毕竟，就像比较宗教学者凯伦·阿姆斯特朗（Karen Armstrong）在她的书《神圣的自然》（&lt;em&gt;Sacred Nature&lt;/em&gt;）中指出的，世界80亿人中有近一半的人信仰某种或多或少具有万物有灵论信仰体系的宗教，这些信仰体系的核心都是把自然神圣化：伊斯兰教、印度教、佛教、儒教，概莫如是。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这些强大信仰体系中把地球神圣化的元素并不能抵挡犹太—基督教和技术—工业资本主义的双重力量。正如历史学家小林恩·怀特（Lynn White, Jr.）在其1967年的论文《我们生态危机的历史根源》（The Historical Root of Our Ecological Crisis）中&lt;a href=&quot;https://www.uvm.edu/~gflomenh/courses/ENV-NGO-PA395/articles/Lynn-White.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;的，犹太—基督教使我们与有生（和无生）世界的其他部分分离并假定我们高于后者；而技术—工业资本主义则利用这个精神上的脱离来谋取个体收益。这些西方强行推行、稳定输出的机械般的力量压倒了其他所有信仰体系，清空了可能抵抗它的自然崇拜元素。这还没完：2023年的一项研究&lt;a href=&quot;https://www.nature.org/en-us/what-we-do/our-insights/perspectives/indigenous-lands-development-risk-solutions-study/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;表明&lt;/a&gt;，工业化的发展对地球上60%原住民持有的土地构成威胁，这一面积几乎是印度国土面积的七倍之多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我们找到一种像19世纪英国法官鲍恩勋爵（Lord Bowen）说的&lt;a href=&quot;https://www.oxfordreference.com/display/10.1093/acref/9780191826719.001.0001/q-oro-ed4-00002015&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;那样&lt;/a&gt;，在不义之人停止偷窃正义之人的保护伞体系之前，长远希望得以实现的胜算依然是巨大的负数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，长远希望通过大规模重新神圣化自然来拯救世界的许诺也有残忍之处。回归与自然更亲近的关系，可以说是人类内心和原始大脑中最深层次的希望之一。恋生（biophilia，爱恋生命），即人类与自然世界联系的倾向，也可以说是一种仅次于我们对社交需求的强大力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长远希望针对的是人性和人类精神的分裂；它悄悄告诉我们，我们还可以重新统一这二者。这个希望是西方人羡慕原住民的原因——虽然讽刺的是，从历史的角度来看，这种情感本身具有讽刺的非正义性——也是对环境破坏的&lt;a href=&quot;https://www.uwosh.edu/sirt/wp-content/uploads/sites/86/2020/04/Cunsolo-and-Ellis-2018.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;悲痛之源&lt;/a&gt;。而这种情感也在变得&lt;a href=&quot;https://atmos.earth/ecological-grief-climate-change-mental-health/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;愈发普遍&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可就在人们对这个希望的需要变得越发迫切的情况下，这个希望反而变得愈发不可实现。自工业革命开始以来，在世界各地，按经济逻辑推行的城市化一直在加速，并且这个势头还在继续。到2050年，近70%的&lt;a href=&quot;https://www.un.org/development/desa/en/news/population/2018-revision-of-world-urbanization-prospects.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;人类人口&lt;/a&gt;将在城市中生活，其中很多人别无选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;环保主义者宣称，通过更多接触我们的“动物本性”，我们可以拯救自己和这个星球，这就如同一个有特权的种姓阶层（caste）发出的嘲讽：这个阶层可以在豪华的露营中享受森林浴，在其乡间别墅观鹿，或者花几个月时间在野外监测最新的生物学项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对我们大多数人而言，即使在富裕国家，重新点燃内心的神圣之火不过是在截肢伤口上再添一道烧伤疤痕。从实际的角度来看，很难看到这样的改革会对隔壁的公寓楼起什么作用，更不用说对今天在城市中生活的全部44亿人会起什么作用了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兜售这样的希望——我们会对人类采取一种不那么狂妄自大的看法，给行星地球更大的尊重，并以此为动力改变我们不可持续的（行事）方式——也是一种虚伪。即便这一愿景宣扬物种的谦虚（即宣扬人类这个物种要谦虚），但它所承载的预期，只有通过彻底的神性、通过否认我们物种的局限性才能实现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如华莱士-威尔斯和比尔·麦克基本（Bill Mackibben）到蒂莫西·莫顿（Timothy Morton）和罗布·邓恩（Rob Dunn）等作家所指出的，人类一些看似根深蒂固的物种特征，用&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/57356060-a-natural-history-of-the-future&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;邓恩的话&lt;/a&gt;来说，“类似于法律的偏见”会妨碍我们有效应对诸如大规模物种灭绝、生态毁灭和气候变化此类的严峻形势。其中，最广为人知的倾向可能是旁观者&lt;a href=&quot;https://theecologist.org/2019/jan/02/climate-justice-and-bystander-effect#:~:text=Many%20factors%20have%20been%20shown,of%20uncertainty%20surrounding%20the%20situation&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;冷漠&lt;/a&gt;，尤其是在责任分散的情况下，而这正是我们多重全球危机的核心所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科佩基也强调了这点，他&lt;a href=&quot;https://thenarwhal.ca/opinion-federal-election-2021-voting-climate/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;写道&lt;/a&gt;：“我可以发誓不用内燃机，不吃肉，在屋顶上铺太阳能板，不碰塑料，余生每天种一百棵树，但这一切都不会让大气中的二氧化碳浓度更接近百万分之350，也无法缓解世界的生物多样性危机。只有当数亿人改变消费习惯的时候，这些问题才能得到改善。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旁观者冷漠只是阻碍行动的心理障碍中近乎无穷无尽清单上的一项，这些障碍有很多是个体无法克服的。华莱士-威尔斯从一长串让行动变得困难的认知偏见清单中的字母A开头列举：&lt;a href=&quot;https://www.pon.harvard.edu/tag/anchoring-effect/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;锚定效应（anchoring）&lt;/a&gt;、模糊性效应（ambihuity effect）、人类中心思维（anthropocentric thinking）、自动化偏见（automation bias），接着继续列举到字母B，却甚至都没有触及&lt;a href=&quot;https://escholarship.org/content/qt74m0k7cp/qt74m0k7cp_noSplash_d389874952f51c5b6876fe3e658f9b98.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;可得性捷思法（availability heuristic）&lt;/a&gt;。可得性捷思法使我们的思维偏向最容易看到和理解的事件上，代价是无视像生态和气候紊乱那样无法言喻的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后还有正常化偏见（normalcy bias），它使我们无法相信我们之前从未经历过的灾难，从而低估或无法做出应对那些灾难的计划。基线转移综合症（shifting-baseline syndrome）则意味着“我们所知的世界”可能在我们没有意识到的情况下变得越来越糟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不注意视盲”（inattentional blindness）现象使我们在专注其他事情（比如，我们是否有能力养家糊口）的时候，注意不到哪怕是最明显的重大事件。在典型的选择性注意实验中，受试者在经过一群篮球运动员的时候总是注意不到旁边有一个穿成大猩猩摸样的人在悠闲地跳舞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;变化视盲（change blindness）指人在注意力中断后注意不到环境的变化，比如在开车时看短信。&lt;a href=&quot;https://perception.yale.edu/Brian/demos/CB-CBB.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“对变化视盲的视盲”（change blindness blindness）&lt;/a&gt;则进一步加重了这种视盲：我们拒绝相信自己可能忽略了如此显著的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个单子还可以一直列下去。距离偏见、相似性偏见和“同情心消退”使我们倾向于无视他人的困境。生活质量或生活方式攀升促使大多数有能力消费的人消费得更多而不是更少，也使我们极其抗拒放弃英国人所说的“现代便利”（mod cons）；就像麦克基本在他的书《自然的终结》（&lt;em&gt;The End of Nature&lt;/em&gt;）中说的那样，“我们不是不能自愿简化生活方式，我们很可能是不想那么干”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的演化使我们准备好应对某些威胁，而在面对在这之外的威胁时，我们人类物种大脑倾向于创造出感知扭曲，以上只是其中的一些。这些感知扭曲使我们无法采取希望者（hopers）劝说我们采取的很多行动。鼓吹希望的环保主义作家真的相信我们作为人类是动物王国的成员、有生世界的一部分吗？还是说，他们实际上赋予我们某种特别的物种地位——而从一开始使我们陷入了麻烦正是这同一种（认为人类这个物种地位特殊的）人类中心信念？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对有效政府政策的希望，也同样不切实际。政府也受法律约束。在这场关于&lt;a href=&quot;https://sketchplanations.com/chickens-and-pigs&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;火腿和鸡蛋&lt;/a&gt;的讨论中，政府扮演的是“猪”的角色——为项目献身直至死亡，而我们其余人则只是“鸡”。正如霍默-迪克森所指出，政府陷入了“足够还是可行”（enough vs. feasible）的两难境地：他们可能采取的足以避免灾难的行动往往不可行，而可行的行动却不足以解决问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于民主政府本质上是按短期选举周期来运作的，故而，任何胆敢制定长期环保政策的政府，可能除了加速自己的政治死亡之外，几乎无法实现太多成就。在很多情况下，在环境问题上表现出勇气的政府只会在接下来的&lt;a href=&quot;https://www.americanprogress.org/article/the-nexus-between-green-backlash-and-democratic-backsliding-in-europe/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;选举&lt;/a&gt;中，把&lt;a href=&quot;https://www.economist.com/international/2023/10/11/the-global-backlash-against-climate-policies-has-begun?utm_medium=cpc.adword.pd&amp;amp;utm_source=google&amp;amp;ppccampaignID=18798097116&amp;amp;ppcadID=&amp;amp;utm_campaign=a.22brand_pmax&amp;amp;utm_content=conversion.direct-response.anonymous&amp;amp;gad_source=1&amp;amp;gclid=Cj0KCQjwsJO4BhDoARIsADDv4vBJaTINER50a82Jk1-eWS1DHKrc1n3dUbwIzVPDrrfVaAFK8GenOyAaAg3zEALw_wcB&amp;amp;gclsrc=aw.ds&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;反环境&lt;/a&gt;的&lt;a href=&quot;https://www.boell.de/en/2024/04/29/anti-environmental-backlash&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;专制者&lt;/a&gt;送上台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然存在诸多逻辑和后勤问题，希望修辞依然不仅继续存在，而且仍然是受保护的主流演说模式。这种修辞不受质疑和审视——就像古道尔说的那样，“没有希望，一切就都完了”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可真是这样吗？抑或，这种说法实际上戏剧性地反转了人类的历史？人类的历史中充满了无望的斗争。甚至很多在世的人，在说到下战壕的理由的时候，也不会想到希望——事实上，他们无法承受这样的情感。大多数人上战场，是因为他们必须去。其他人则会谈到荣誉和义务、对家国的热爱、对更高事业的忠诚、考验自己毅力的冲动，或只是想让他们知道的世界继续存在下去。那种认为我们需要希望才能继续前进的论调，对那些不顾希望继续前进的人的牺牲不公，也低估了我们所能成为的一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有关气候变化中希望和行动之间因果关系的科学研究很少，表明这一问题难以研究。例如，心理学家玛利亚·奥加拉（Maria Ojala）2023年对气候变化时代希望起到的作用的&lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36502586/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;研究综述&lt;/a&gt;发现，对希望的不同定义导致了矛盾或不确定的结果。她考察的一些研究表明，建设性的希望与人们参与运动呈正相关，但基于气候否认的希望则与人们参与呈负相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在实际情境中，这种现象随处可见。随着越来越多无可辩驳的证据被公开传播，那种认为还有希望、还有时间的说法，反而将一些人进一步推向否认，另一些人则陷入更深的认知失调状态——这两种心理状态都会造成巨大的情感和精力成本，加剧了我们总体的瘫痪状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;“长久失败”的大智慧&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公平地说，目前还没有人能成功激励那些麻木的大众（包括所谓的“警钟派”和“末日论者”）。就像科佩基所言，吓唬人和不吓唬人都不起作用——如果“起作用”的意思是，让他们有办法在心理上应对灾难势不可挡的临近，并帮助他们摆脱由此而产生的瘫痪状态的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对任何论证模式来说都不容易。华莱士-威尔斯评论说，对这样一场气候变化灾难——它造成的生命损失已经约等于“一年搞一次大屠杀”，并且，在气温升高2度的情况下，到本世纪末，仅空气污染就可能杀死&lt;a href=&quot;https://www.vox.com/energy-and-environment/2019/2/22/18188562/climate-change-david-wallace-wells-the-uninhabitable-earth&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;25次大屠杀&lt;/a&gt;才能杀死的人——来说，“除神话和神学外，没有什么东西可以拿来类比”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，为什么不诉诸神话呢？我们是要把英雄故事情节留到别的什么地方用吗？托尔金的长久失败近在眼前，经过六十多年的锤炼，对我们的时代来说，它就是奇迹般的契合之作。修辞家们不愿意接过这个工具，无论是因为学院左翼的“智熄”（intellectual hypoxia）还是因为某种跨学科的&lt;a href=&quot;https://www.noemamag.com/its-time-to-give-up-hope-for-a-better-climate-get-heroic/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“树冠避羞”（crown shyness）&lt;/a&gt;，我们都不能再忽视托尔金的这个礼物了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于种种原因，希望修辞在这种情况下失败了，长久失败却成功了。它尤其适用于我们当前多时间线的斗争，因为托尔金笔下的精灵是永生的，他们因此能够从生态和进化的时间尺度来看历史。这使他们能够理解，甚至魔戒圣战的伟大胜利，也只是在长久失败中的短暂喘息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种真正长期的观点具备多重价值，其中之一是能够立即提供心理上的解脱。将历史视为连续的而非片段组成的，重新组合了时间——拉伸过去以减轻我们当下的负担——使时间足够地“渐进”，如此，未来看起来就几乎是可以掌控的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;托尔金的这一构想只能说是准确，并不算什么先见之明。那些关注我们行星地球总体发展轨迹的人，只要不擅自把个体环境的成功说成是有意义的系统性胜利，就会得出这样的结论——长久失败就是对现实的简单描述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，很多人认识到了这点：许多人和托尔金一样，把历史描绘为一条下行曲线。基督徒把我们的衰落追溯至人的堕落，而许多历史学家又把人的堕落追溯到基督教的兴起。作家罗纳德·赖特（Ronald Wright）谈到了&lt;a href=&quot;https://thetyee.ca/Analysis/2019/09/20/Ronald-Wright-Can-We-Dodge-Progress-Trap/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“进步陷阱”（progress traps）&lt;/a&gt;——技术创新使文明能够在一场螺旋式上升的追赶游戏中，发展到需要更多创新的程度，这场游戏会一直持续，直到文明崩溃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开创性的生物学家E. O. 威尔森（E. O. Wilson）甚至更进一步，提出了他所谓的&lt;a href=&quot;http://www.markrkelly.com/Blog/2019/04/14/e-o-wilson-on-human-nature/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“演化自催化”&lt;/a&gt;：一种自身引起的对变化的加速，每一个变化都会加到现有的变化之上，从而通过某种演化的复合效应，提高新变化形成的速率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对人来说，自催化在我们物种认同和我们的异化状态中起了决定性作用。我们开始在陆地上生活并直立行走，把双手解放出来，这样才能够创造和使用工具。这一点，加上我们的社会性，使我们能够集体狩猎，从而成功捕猎比自己更大的猎物。不久之后，我们成为平原上的主导掠食者，悬于世界其他部分之上的不稳定位置，我们在很大程度上摆脱了束缚，却依然要依赖自然的储藏。持续的自催化进一步加剧了我们与自然的疏离；随后的发展，如文明的兴起、农业的出现、工业资本主义和犹太—基督教的传播，又多重强化了这个疏离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些关于人类堕落状态的变体，和托尔金的长久失败讲述的故事大致相同，但有一个关键区别：它们不是故事。更确切地说，犹太—基督教是故事，也是最伟大的故事之一——但它属于另一方，即属于物种例外论版（species-exceptionalist version）的人类，后者支持自然世界的去神圣化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，我们最初也是最关键的谋生工具之一——故事，正是现在我们需要的东西。人脑演化到会被故事&lt;a href=&quot;https://neuroleadership.com/your-brain-at-work/the-neuroscience-of-storytelling/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;吸引&lt;/a&gt;并记住故事的程度，就是为了让知识（“山那边有狮子”）塑造行动（“让我们换条路”）。我们远古祖先对故事的本能反应，可能能够冲破那些导致我们瘫痪、相对较新的演化特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在很大程度上说，正是华莱士-威尔斯《不宜居的地球》中的叙事和生动想象使公众对灾难有了迫在眉睫的意识。用数据和说教来对抗故事，甚或用轶事来对抗史诗，只会让世界人民僵滞、乌合，并最终将我们引向一个短暂且彻底的失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将自己置身于长久失败的故事中来想象，会为我们的故事重新注入诗意和力量。这种视角向我们表明，一切个人的牺牲和英雄主义行为都是我们旅程的一部分。如果运用得当，这种长久失败修辞能激励人们参加拯救物种和栖息地的战斗，尽其所能减缓气候变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它还能提醒我们，即便在无望情况下，我们也有很多办法应对失败的前景和失败的现实。我们真正的物种优越性，就存在于引发我们灾难的物种傲慢（species arrogation），和如今在应对灾难时产生的物种羞耻（species shame）这两极之间，那里有的既不是希望也不是绝望，而是勇气、英勇、幽默和爱；是一种自我牺牲和坚韧的能力；是人与人的情谊和自我的深化；是转变，在一些情况下也是信念。与等待希望来引发奇迹般的巨变相反，我们可以用长久失败的故事尽力顺势而为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们是失败连续体的一部分——我们有人作伴，而不是在历史中孤立无援，独自面对包含不可能任务、要求无法实现的胜利的大块时间——这样的想法也能给人安慰。长久失败表明，情况一直如此，承受过去的结果并非新鲜事，我们的困境也非独一无二。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们并非孤立无援，也不是第一个在开始之前就失败的，尽管我们可能是最后一个。就像魔戒圣战中领袖对一位惊恐气馁的同伴说的，所有活着看到这样的时代的人都希望自己没看到，可“这不是他们能决定的。我们唯一需要决定的，是如何使用给予我们的时间”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个故事中，失败带有重要的限定条件。首先，它是长久失败，这就提醒我们，虽然情况可能无可挽回，但还没到无力挽回的那一步。仍然有希望——不过是另一种希望，是对微小胜利和勇敢战斗的希望。其次，我们被召唤去“与长久失败斗争”，而不是躺下任其蹂躏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们需要这种对英雄主义的呼唤，希望修辞中严重缺失的就是这种呼唤。谁会愿意在无法得到认可甚或是荣耀的情况下与黑暗势力斗争——哪怕以微不足道的方式？谁又会想在明知牺牲是理所当然的情况下作出牺牲？&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;托尔金笔下的希优顿国王在圣盔谷之战中寡不敌众、面临必败结局时说的话展示了长久失败的心态：“末日将不再遥远。但我不会坐以待毙，像落入陷阱的老獾一样束手就擒。我要策马向前……也许我们会杀出一条血路，或打出个值得歌颂的结局——如果以后还有人为我们歌唱的话。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;对故事讲述者的呼唤&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回想起来，让人觉得奇怪的是，有那么多的作家和思想家认为接受末日论会导致认命般的不作为。这其实不是我们人类的真实经历。当我们所爱的人被诊断出绝症的时候，我们并不会一走了之，或坐在那里无所作为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，心理咨询师、神职人员和医疗专业人士倾向于认为，面对终末会唤起人性中最好的一面。面对死亡的人经常会“找到自己的勇气”，就像托尔金在描绘一名怯战角色时写到的那样。他们会为自己的死寻找意义，会焕发出自己从未意识到的内在力量。爱他们的人，则可能首次见证人性中的光辉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们正在进行最后的斗争，承认这一点，我们便可以把人类那种连接、爱和同情的能力用于积极的目的——这是我们物种优势的一部分，它使我们得以主宰整个行星地球。很多人感受到的悲痛和恐惧，会因此而得到智慧和成熟的补偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;矛盾的是，接受我们正面临注定失败的事实，也将是朝实现科利尔长远希望所需的精神和本体论改革迈出的第一步。它体现了一种物种谦虚，此乃原住民世界观的核心元素之一。与古道尔那样的希望派继续依赖所谓的“不屈的人类精神”不同；接受我们可能输掉这场斗争甚至被消灭，就是承认我们事实上很容易被征服。我们可能永远无法完全重新融入自然的其他部分（除非被迫如此），但接受我们作为物种的局限性，可以开始拉低&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Great_chain_of_being&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;存在巨链（Great Chain of Being&lt;/a&gt;）的高度，直到我们能够触碰到生命之网的边缘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，迄今为止，人们关于气候危机和生物多样性危机的信息传递完全失败了。那些收集和传递数据的人似乎为此感到困惑。2024年5月，当《卫报》采访了&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/environment/ng-interactive/2024/may/08/hopeless-and-broken-why-the-worlds-top-climate-scientists-are-in-despair&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;380位顶尖气候科学家&lt;/a&gt;，询问他们关于未来的看法，得到的回应是夹杂着困惑的沮丧情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位科学家说，“我发现形势让人愤怒、痛苦、不知所措”。另一位回答说，“世人对数据的回应应该受到谴责——我们生活在一个傻瓜的时代”。第三位科学家在描述最近ICCP报告的作者时，说他们已是“强弩之末”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于世界现状和我们在其中扮演的角色的故事被讲述得如此拙劣，对此，我们不该感到奇怪。作为科学家的主要抄写员，活动家和学者依然执着与传递希望的信息，但这样的信息正日益成为不诚实和懦弱的信息。他们不能理解激励人心的东西和令人沮丧的东西之间的区别，因此，他们不适合讲述即便是关于最好的时代的故事；更遑论为如此紧迫的当下打造一种有效修辞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果他们继续拒绝面对真相的荆棘，我们将需要尽快转向那些有勇气直面现实的故事讲述者。我们需要聆听那些理解我们当下任务的人：通过与摧毁天地的力量进行长久失败的斗争来延迟结局。在这个延迟中，我们或许可以创造一个值得铭记的结局，哪怕它无法挽救人类物种，却能为我们带来某种救赎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;letter-spacing: 1px; text-align: justify; text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;译者：王立秋，哈尔滨工程大学人文社会科学学院讲师。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 </description><link>https://www.cuilingmag.com/article/its_time_to_give_up_hope_for_a_better_climate_get_heroic</link><guid isPermaLink="false">https://www.cuilingmag.com/article/its_time_to_give_up_hope_for_a_better_climate_get_heroic</guid><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>帕梅拉·斯瓦尼根</author><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/1763e25e98df02800750536146f7e658.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/540935238ad180465f4192fd34e63d33.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><category>#Noema精选</category><category>博古睿论文奖获奖作品</category></item><item><title>行星觉醒</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;行星觉醒&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/9db744d725a3dac5a94b1d856843c9f6.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;行星觉醒 &quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/c9e600d7ec07a98fd0b49762965665af.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;元来到个处。不是今日新有底。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;——宏智正觉（1091—1157）&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;这句话出自比丘普崇集录的宏智正觉《宏智禅师广录》第六卷。参见https://www.zhonghuadiancang.com/foxuebaodian/10272/206956.html。——译注&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一万五千代人类的历史里，我们仰望守护星辰，感受无数存在性问题的重压：整个宇宙中只有我们吗？是否有其他行星环绕遥远的恒星？如果有，这些另外的世界是否也孕育了生命，抑或我们地球上上演的，是宇宙中独一无二的偶然？其他智慧和文明是否存在？是否也通过在制造工具和创造世界上的成功，将自己带到了濒临崩溃的边缘？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，对这些问题的首次回答已初具雏形。就像五个世纪前哥白尼重新构想了太阳系的架构，我们再次身处一场以行星为中心的革命。一门名为天体生物学的新科学，已然改变了夜空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它向我们表明，银河系中几乎每颗恒星都拥有一个由多个世界组成的家族。通过运用强大的新仪器和理论方法，我们也在学习如何在这些遥远的世界中寻找外星生物圈。未来几十年，我们或许最终找到这个古老问题的答案：在生命、行星和宇宙中，我们到底处于什么位置？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样值得注意的是，这个时间尺度，对回答另一组关于生命和我们行星地球的问题也至关重要。在仅仅作为地球上的过客生活了这么多个世代之后，如今的人类已从根本上改变了世界及其运行方式。我们的文明计划把地球推入了“人类世”——一个人类主导、充满危险意外后果和巨大不平等的时代。随着地球演化轨迹发生变化，我们共同生活的集体计划也在变化。该计划的未来，则有待定夺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，人类世和天体生物学同时崛起并非偶然。二者都表明，人类第一次与行星与生命之间的真实联系相遇了。人类世的紧迫性和天体生物学的许诺，揭示了行星与生命——地球及其生物圈——始终在共同演化。无论发生于何处，生命及其寄居的行星都必须被看作一个动态的、不可分割的整体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这个角度来看，某种全新的东西正在出现，为我们当前跌跌撞撞走向灾难的局面提供了一个替代选项。如今，一种不同类型的人类未来成为可能。这种由全新的自我认知和自组织驱动的人类未来，被称为“行星观”（the planetary）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“行星观”是一种新的“宇宙观”——作为全球现代性的社会、文化和政治经济秩序的替代方案而出现。“行星观”是一种全新的世界观和范式，根植于关于生物圈和其支持行星的革命性科学进展。它还能帮助我们洞察已经建成并正推动人类世发展的“技术圈”（technospheres）的命运。以此科学为框架，行星观为我们在气候变化世界中的未来提供了一种新的思路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鉴于其潜力，行星观值得我们关注和理解，如此，我们亦可懂得怎样在漫长的进程中给予滋养，直至其开花结果。但该潜力之广泛，也要求我们跨越广阔旷野，领悟包括系外行星的发现、盖亚理论的认可，以及复杂性科学作为生命新理论的精妙之处。综合起来，我们才可以看到所有可能性中最重要的那种：一种革故鼎新的“行星智慧”，人类文化和生物圈在其中共同繁荣直至长远的未来。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行星观的观点令人振奋。人们一路走来不虚此行。更重要的是，它还提供了一种只有行星才能给予的东西：一个新的视界。行星观的视界有着广阔的机会空间，只要我们有勇气和远见去蹚，就能蹚出一条通往另一种未来的路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px; &quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: rgb(51, 51, 51); text-align: justify;&quot;&gt;“就像五个世纪前哥白尼重新想象我们太阳系的架构那样，我们再次身处一场以行星为中心的革命。一门名为天体生物学的科学已然改变了夜空。”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px;&quot;&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;color:#333333;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;哥白尼革命中被颠覆的是什么&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在公元1500年的时候，大多数识字的欧洲人（当时这样的人并不多）每天早上醒来，都认为太阳从地平线升起。这是因为人人皆知太阳绕着地球运转。我们的星球是宇宙的固定中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;快进几个世纪，大多数识字的欧洲人每天早上醒来都知道不是太阳升起来了。相反，是地球的地平线下降了。如今人人皆知太阳是太阳系的中心。地球只是受其引力影响的一个行星。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对大多数学者来言，哥白尼对太阳系的&lt;a href=&quot;https://earthobservatory.nasa.gov/features/OrbitsHistory&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;重新排序&lt;/a&gt;是一个里程碑，标志着科学革命的诞生。然而，我们后来所谓的“哥白尼转向”不只影响了科学。在所有席卷欧洲（以及最终席卷整个世界）的重大变革中——包括文艺复兴、启蒙运动和工业经济的兴起，我们都能感受到这一转向的影响。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在&lt;a href=&quot;https://www.cambridge.org/core/books/scientific-cosmology-and-international-orders/D98D93C9897A6497DB906CE23FE8DCF1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《科学宇宙观和国际秩序》（&lt;em&gt;Scientific Cosmology and International Orders&lt;/em&gt;）&lt;/a&gt;中，政治学家本特利·艾伦（Bentley Allan）探索了过去五个世纪的重大科学革命及其与文化的互动。艾伦也展示了这些革命是怎样在政治和经济的动态变化中得到表达的。科学在驱动物质变革上取得的巨大成功，使它得以重塑欧洲的文化想象。从这个角度来看，科学革命也改变了艾伦所说的“宇宙观”——既包含文化的背景认识论，也包括其本体论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在总结艾伦的研究结果时，哲学家卢卡斯·利卡夫坎（Lukáš Likavčan）清晰表达了这些最大规模的科学与政治变革之间的关联。利卡夫坎在一篇即将发表的文章中写到，“新兴的科学宇宙观限制并决定了国际秩序的制度组织、地缘政治变革的动力机制和国际经济体系之性质的默认视角”。因此，宇宙观的转换超越了科学范式的狭义定义。正如艾伦&lt;a href=&quot;https://www.cambridge.org/core/books/scientific-cosmology-and-international-orders/D98D93C9897A6497DB906CE23FE8DCF1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;所言&lt;/a&gt;，这些转换成了新的宇宙观假设“被引入政治话语”的时刻。科学最初的探索，最终发展为社会想象自己所处的文化、政治和权力宇宙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科学与政治—文化耦合的第一个时代，始于哥白尼革命。它一开始只是一种纯粹天文学的、对行星架构的重新构想，后来却成长为某种更广泛的东西。在伽利略和后来的牛顿给哥白尼的新太阳系加上惯性与力的因果说明之后，一个新的宇宙观出现了。那是一个唯物主义、理性、数学上可表述为不变的物理学定律的宇宙。这种宇宙观，取代了延续已久的亚里士多德物理学和天主教神学的综合体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十六、十七世纪出现的这一新科学最重要的一点是，它行之有效。在被应用于航海导航和军事装备那样广泛领域的时候，它造就了非凡的财富和权力。鉴于其效力，科学的力量被有权有势的人利用也就不足为奇了。据估计，伦敦皇家自然知识促进会（现称皇家学会）的创始成员约三分之一是王室官员。例如，科学新方法的积极倡导者弗朗西斯·培根（Francis Bacon）同时也是大法官。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新兴科学机构和既有的政治机构之间，存在着精英的频繁流动。通过这些对话和交流，人们日益倾向于通过一个唯物主义的、机械论的视角来看待自然和人类世界。科学宇宙观就这样重塑了政治经济学的宇宙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以神的旨意来统治自己及国家的君主时代在逐渐结束。正如艾伦写的，“在十七世纪，世袭国家目的的主导地位，让位于新兴的‘利益’”。这些“利益”可以被理性化和定量化，以表格的形式表达，而表格本身就代表了唯物主义和机械论对如何利用物质的理解。政治不再为延续王朝服务，而是一种平衡权力的定量计算。深具机械论色彩的形象，被明确规范为国家间关系的准则。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上帝被逐渐淡化为一种自然神论（这种自然神论起到的唯一作用，是让机械定律运转起来）的同时，大臣和外交官们创建了一种新的机械社会秩序。因为哥白尼和牛顿把太阳系重新想象为钟表机构，所以，它之上和之下的一切也都变成了机器。这也包括直接从科学发展出来的新的、展现野蛮效率的工业经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一场天文学家之间关于天体运动的争论，竟然帮助重塑了整整一个大陆（以及随后世界大多数地区）的政治现实——这着实引人注目。不过，这就是行星在人类想象中的力量。哥白尼革命的历史影响既深刻又广泛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是现在我们为何必须关注那场正在进行的、认识宇宙中生命的革命——我们将称之为“天体生物学转向”。这一世界观的转变，为正在展开的新行星宇宙观奠定了基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“随着地球演化轨迹的改变，我们在地球上共同生活的集体计划也在变化。我们这一计划的未来也悬而未决。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;color:#333333;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;地球成了系统，气候成了问题&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1995年，第一颗围绕类太阳恒星运行的系外行星被发现。那是一个划时代的时刻。天文学家关于太阳系外是否还有“众多世界”的问题，已经争论了两千五百年。这颗离地球五十多光年的飞马座51（室宿增一）类木星行星的发现，彻底结束了这场争论。但1995年并非行星观及其新兴宇宙观的起点。事实上，早在几十年前，科学界就已开始从天文和行星学的视角重新审视地球上的生命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十世纪初，生命对地质学家的吸引力微乎其微。生命被认为是独属生物学家的领域，对地球历史的大多数物理和化学机制似乎没有产生重大影响。直到伟大的俄罗斯科学家弗拉基米尔·维尔纳茨基（Vladimir Vernadsky）提出，生命也是一种行星力量（planetary force）。地质学家出身的维尔纳茨基极具远见地第一次完整定义了生物圈这个概念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在1926年出版的著作《生物圈》中&lt;a href=&quot;https://www.google.com.hk/books/edition/The_Biosphere/-6POoAEACAAJ?hl=en&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;写道&lt;/a&gt;：“……生物圈的物质收集并重新分配太阳能，并最终将其转化为能在地球上做功的自由能……倾泻到地球上的辐射使生物圈获得了无生命行星表面无法具备的特性，从而改变了地球的面貌。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;维尔纳茨基将生物圈视为一个活跃的地球物理系统，打破了生命只是附着于冷漠行星表面的绿色薄膜这一观点。他的生物圈视角，也奠定了共同演化这一关键概念的基础。地球的生命是一个整体，既被行星非生命系统的变化所驱动，同时也驱动这些变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大约五十年后，差不多在太空时代到来之时，人们才对生物圈和共同演化的能力做出了进一步的阐释。二十世纪六十年代初，化学家兼博学者詹姆斯·洛夫洛克（James Lovelock）受雇于美国国家航空航天局（NASA），为探索月球和火星的任务设计生命探测实验。在思索如何在与地球完全不同的星球上寻找像地球一样的生命这件事时，洛夫洛克突然意识到，行星的大气本身就能帮助探测生命。那时，他在NASA喷气推进实验室工作，与年轻的卡尔·萨根（Carl Sagan）共用办公室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在思索生物圈可以如何改变其所在行星的过程中，洛夫洛克意识到，生命会将行星大气推向在无生命行星上不可能出现的化学状态。在无生命行星上，像二氧化碳、甲烷那样的大气分子会与其他化合物反应，直至达到一种平静、死寂的均衡。而在有生物圈的行星上，生命会持续地向大气排放像氧气那样的新气体。因此，生物圈的持续“呼吸”是行星级新陈代谢的产物。它使大气保持在远离无生命世界化学平衡的状态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凭这一灵光乍现，洛夫洛克看到了天体生物学的未来。通过寻找大气化学不均衡的迹象，天文学家或许能在遥远的世界中发现生命。不过，循着这个思路，他们发现的将不仅仅是单个外星物种的证据，而是生机勃勃的行星级生物圈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;理解到生命有改变整个行星大气层的力量，是洛夫洛克对天体生物科学做出的持久贡献。但洛夫洛克对生物圈力量的洞察不只是一种试验方法，也是他发明&lt;a href=&quot;https://www.jameslovelock.org/geophysiology-the-science-of-gaia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“盖亚理论”&lt;/a&gt;的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盖亚理论起初被称作“地球自调节系统理论”，该理论认为，地球上的生命出于自身目的改造了这颗星球。具体而言，就像我们在这颗星球的历史中看到的那样，生物圈对这颗星球的无生命部分施加了强反馈。这些反馈把世界维持在一个宜居状态。无论外部条件如何，人体的平均温度都保持在98.6华氏度。洛夫洛克认为，有生物圈的行星也可以实现一种类似的内稳态（homeostasis）：它们会自我调节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生物学家林恩·马古利斯（Lynn Margulis）很快也加入进来，和洛夫洛克一起发展盖亚假说。她的主要贡献来自于对地球丰富的微生物生态系统的详细了解。正是马古利斯意识到微生物有能力驱动洛夫洛克提出的行星自我调节机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当时，盖亚是一个令人惊叹的宏大想法，它要求从根本上重估生命及其在行星尺度上的演化。不出所料，洛夫洛克和马古利斯遭遇了巨大阻力。不过，他们的努力很快就被置入另一个语境，这个语境改变了科学界对盖亚理论中关于生物圈力量的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类活动正在改变地球气候的可能性，早在二十世纪五十年代末就被海洋学家罗杰·雷维尔（Roger Revelle）所&lt;a href=&quot;https://www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.94.16.8275&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;。1965年，美国总统林登·约翰逊甚至在国会演讲中&lt;a href=&quot;https://www.presidency.ucsb.edu/documents/special-message-the-congress-conservation-and-restoration-natural-beauty&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;提到&lt;/a&gt;了气候变化。到八十年代中期，人为化石燃料对气候的影响终于在测量数据上得到体现。众所周知，1988年夏天一个闷热的午后，气候科学家詹姆斯·汉森（James Hansen）在国会面前&lt;a href=&quot;https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=uc1.b5127807&amp;amp;view=1up&amp;amp;seq=45&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;作证&lt;/a&gt;，气候变化已经发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盖亚理论对研究和承认气候变化的重要性不容低估。盖亚理论的一些方面依然存在争议，比如说，生命在为达到自己的目的而劫持一颗行星这件事情上可以做到多彻底。但到二十世纪八十年代末，人们普遍认为，生物圈（及其人类子嗣）是驱动地球环境条件改变的重要力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从盖亚理论也衍生出一种谈论“耦合的地球系统”的新语言。最初，无生命系统构成了行星系统：空气（大气圈）、水（水圈）、冰（冰冻圈）和岩石的上层区域（岩石圈）。这些统称为“地圈”。它们彼此&lt;a href=&quot;https://link.springer.com/book/10.1007/978-1-4612-1750-3&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“耦合”&lt;/a&gt;并与构成生物圈的有生命物质耦合。科学家们所说的“耦合”，指的是一个系统的变化会引起另一个系统的变化。如果大气圈中的温室气体增加，那么冰川会融化，海平面会上升，海洋对陆地的侵蚀会加剧，生命也会改变其生活场所和方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着气候科学家开始从这些耦合系统的角度来研究气候变化，盖亚理论也有了一个新的名称，即&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s43017-019-0005-6&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;地球系统科学（Earth Systems Science, ESS）&lt;/a&gt;。正是通过ESS领域研究的推进，气候科学才有所进步。通过把生物圈和其他非生物地圈置于同等的地位，人们汇总出了关于人为气候变化的全面叙述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地球系统科学是跨学科的新型科学，是理解行星观及其视角何以引起更广泛的文化宇宙观变化的关键。在ESS领域中，以往彼此孤立的学科之间的旧有界限开始相互渗透。要科学理解全球变暖，研究者需要建立新的认识论，把地球当作一个“复杂系统”来理解。而“复杂系统”这个术语本身，就是一个新出现的科学词汇。地球不再被视为一团死寂的岩石球体，而是由地质、生物、社会系统和技术交织而成的嵌套网络。这些网络共同在地球上传输巨大的能量、物质和信息。盖亚理论最早提出了这种惊人、宏大的行星与生命的视角，而地球系统科学则专注将这一视角具体化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;推动地球系统科学发展的国际压力，使得作为范式和宇宙观的行星观应运而生。这是一种新的世界系统，是基于对生命和作为复杂整体的行星的新科学认识。在关于全球政治秩序和政治经济的激烈争论中，人们迈出了通往一种新的行星观的第一步。到二十世纪最后十年，行星观的核心观念已经成为有关气候变化和人类未来的基础文化辩论的中心。行星观作为一种视角开始关注新类型的问题，同时，行星观作为一种宇宙观也逐渐成形。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px; &quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: rgb(51, 51, 51); text-align: justify;&quot;&gt;“如今，一种不同类型的人类未来变得可能。这种由全新的自我认知和自组织驱动的人类未来被称为‘行星观’。”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;color:#333333;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;我们将如何发现生命&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行星观持续涌现的下一步，与1995年人类首次发现围绕类太阳恒星运动的系外行星密切相关。不过，到二十一世纪头十年末，发现此类行星的速度大幅加快，天文学家得以编制出一份后来得以验证的外星世界目录。现在，我们知道地球只是宇宙中多达一百亿兆个潜在宜居星球&lt;a href=&quot;https://www.theatlantic.com/technology/archive/2015/10/all-the-future-earths/413017/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;之一&lt;/a&gt;。随着每天新的系外行星被发现，我们正迈向下一阶段，即在地球之外寻找生命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在物质层面，这一探寻将依赖新一代&lt;a href=&quot;https://habitableworldsobservatory.org/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;高精度望远镜&lt;/a&gt;来进行，这些望远镜能够捕获来自遥远系外行星的光谱，并对其进行详细分析。尽管这种技术上的突破令人惊叹，但并非什么新鲜事。整个现代历史都伴随着技术进步的书写，包括推动人类世巨大加速的那些技术进步及其引发的人为气候变暖。然而，寻找生命的真正突破不止于技术，而是在想象和概念的层面上提供新视角，重塑人类对自身未来的理解。要深入理解这些观念，我们首先必须探讨天体生物学理论是怎样指导科学家在系外行星上寻找生命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;寻找外星生命，也就是寻找共同演化的生物圈。该基本理念，直接源自洛夫洛克那天在喷气推进实验室的洞见。银河系中任何拥有足够活跃的生物圈的行星，都会通过其生物活动改变行星环境，并在星际范围内留下可检测的“生物印迹”（biosignatures）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，大气中的氧气和甲烷的共存就是一个典型的生物印迹。由于它们之间的化学反应，这两种气体本应迅速消失。如果在某颗系外行星的大气层中发现检测到它们共存的证据，便意味着该行星上可能存在一个强大的生物圈，持续向环境中补充这些气体。因此，天文学家的目标是通过观察遥远系外行星的光谱，寻找诸如氧气和甲烷等成分的光谱特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如生物圈的存在会留下生物印迹，“技术圈”（technosphere）也会留下其独特的“技术印迹”（technosignatures）。技术圈这个概念，是地质学家彼得·哈夫（Peter Haff）最早&lt;a href=&quot;https://pne.people.si.umich.edu/PDF/Haff%202013%20Technology%20as%20a%20Geological%20Phenomenon.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;提出的&lt;/a&gt;。技术圈是“建造技术的物种”在行星尺度上的活动，它包括所有形式的能源获取、运输和生产网络，以及遍布全球的各种机器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果技术圈的活动足够强大，它也会在来系外行星的光谱中留下印迹，即&lt;a href=&quot;https://www.newscientist.com/definition/technosignatures/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“技术印迹”&lt;/a&gt;。像氯氟烃（CFCs）之类的工业化合物就是&lt;a href=&quot;https://iopscience.iop.org/article/10.3847/1538-4357/acaca0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;技术印迹&lt;/a&gt;的一个例子，我和同事们在NASA的第一个此类项目中对其做过大量研究。我们&lt;a href=&quot;https://iopscience.iop.org/article/10.3847/PSJ/ac5404&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;发现&lt;/a&gt;，在跨越星际距离的系外行星上，我们甚至可以探测到当前地球水平的氯氟烃排放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，这些气体可能并非污染，而是为加热一颗行星，使之“变得”宜居而故意排放的。这是可能的，因为氯氟烃是强效温室气体，可以被注入大气层以提高行星温度，从而使其变得适合生命居住。大规模使用太阳能收集器产生的反射光，也可能是一种技术印迹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对生物印迹和技术印迹的搜寻，代表了天文学的前沿，也将定义二十一世纪天体生物学的大部分工作。科学家们对此充满兴奋，首次就如何寻找生命达成共识，包括实现这一目标的工具和建造这些工具的资金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多非科学家也同样兴奋不已。千百年来，人类始终在思考“宇宙中是否只有我们？”这一问题。在我们即将找到答案的同时，公众也在高度关注。这种全球性关注，将成为推动行星观作为一种文化宇宙观发展的重要力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px; &quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: rgb(51, 51, 51); text-align: justify;&quot;&gt;“‘行星观’是一种新的‘宇宙观’——作为全球现代性的社会、文化和政治经济秩序的替代方案而出现。”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;color:#333333;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;行星、行星智慧与系外盖亚&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么，在行星观中出现的天体生物学的关键特征是什么？它所揭示的新宇宙观设计，将如何像唯物主义和机械论世界观在哥白尼/牛顿革命中那样具有变革性？我们的下一个目标，是从这些碎片中组合出行星观的整体思想架构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;洛夫洛克指出——生物圈会从根本上重塑行星——使共同演化成为理解任何宜居行星历史的核心。随之而来的问题，既与技术圈（如我们最近建立的那个）相关，也和地球生物圈十亿年的历史相关。共同演化是怎样建立的？生命是怎样构建出那些能够对行星产生如此强大影响的反馈网？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些问题又把我们带回洛夫洛克和马古利斯在大约半个世纪前，最初&lt;a href=&quot;https://a.tellusjournals.se/articles/10.3402/tellusa.v26i1-2.9731&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;提出&lt;/a&gt;盖亚理论时提到的那些问题。盖亚理论早期受到的批评之一，就是认为它看起来是在暗示，生物圈有某种目的或目标。这可能吗？如果生物圈可以改变行星的演化，使之保持宜居性，这是否意味着我们可以说它有某种目的？生物圈在某种程度上是否可以被认为对其所在行星的状态有所“知”？与之相比，技术圈的目标是明确的，由创造它的智慧生物所赋予的利益和需求驱动。那么，当一个具有明确目的性的物种所建立的技术圈叠加在生物圈之上时，会发生什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这些问题出发，我们可以引入行星性宇宙观的一个核心概念：“行星智慧”（Planetary Intelligence）。该观点认为，生物圈和技术圈与行星之间形成的庞大而复杂的反馈网可以用信息和意义的概念描述。要理解行星智慧可能意味着什么，首先得考察盖亚理论是怎样在天体生物学中得到明确表达的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016年，电影导演阿迪提亚·乔普拉（Aditya Chopra）和天文学家查理·兰维沃（Charles Lineweaver）&lt;a href=&quot;https://www.liebertpub.com/doi/10.1089/ast.2015.1387&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;引入&lt;/a&gt;系外盖亚（ExoGaia）概念。他们认为，要使行星在数十亿年里保持宜居，生命的存在是必要条件。一旦生命出现，生物圈就必须建立洛夫洛克和马古利斯描述的反馈机制。否则，随着时间推移，行星不断变化的天文环境将使其无法支持未来的生物演化。宿主星体输出能量的稳定增长，就是行星天文环境可能发生危险变化的&lt;a href=&quot;https://www.discovermagazine.com/the-sciences/how-different-stars-affect-the-habitability-of-their-planets&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;一个例子&lt;/a&gt;。随着恒星逐渐变亮，行星的温度将升高，在不受控制的情况下，最终将导致海洋蒸发殆尽，所有生命走向灭绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，根据系外盖亚理论，所有长期存在的生物圈，必定都演化出可以改变行星演化的复杂反馈网络。行星科学家阿文·尼科尔森（Arwen Nicholson）和她的同事们&lt;a href=&quot;https://academic.oup.com/mnras/article/477/1/727/4935177&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;进一步发展&lt;/a&gt;这一概念。他们展示了生物圈何以演化出化学反应网络，即便在恒星变亮的情况下，也能把行星温度维持在宜居范围内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，行星生物圈必须经历从“未成熟”状态到“半盖娅”（semi-Gaian）成熟状态的转变。在未成熟状态下，生物圈的反馈能力较弱，对行星环境的影响有限。而在成熟生物圈中，生命网络完全重塑了行星演化的可能路径，使生物圈得以主动塑造行星的未来演化进程。这正是“行星智慧”涌现的可能性之处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px; &quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: rgb(51, 51, 51); text-align: justify;&quot;&gt;“这就是现在我们为何必须关注那场正在进行的、理解宇宙中的生命上的革命——我们将称之为‘天体生物学转向’。”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px;&quot;&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;color:#333333;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;自创生、分布式认知和复杂系统的认知能力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把整个世界和任何种类的智慧概念联系起来，有人可能会对这个想法感到震惊。当天体生物学家戴维·葛林斯波恩（David Grinspoon）、萨拉·沃克（Sara Walker）和我在2022年的一篇文章中&lt;a href=&quot;https://www.cambridge.org/core/journals/international-journal-of-astrobiology/article/intelligence-as-a-planetary-scale-process/5077C784D7FAC55F96072F7A7772C5E5&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;提出&lt;/a&gt;这个想法的时候，我们是在广义上使用“智慧”这个词的，即把它理解为认知、“知道”和回应。作为桥梁，它使我们可以把关于行星智慧的想法和行星观关联起来。我们是通过把行星智慧的概念基础置入快速发展的、研究&lt;a href=&quot;https://www.sfipress.org/books/foundational-papers-in-complexity-science&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;复杂性科学&lt;/a&gt;和复杂适应系统的科学，从而建立起这一本质联系的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;复杂系统有别于只是“配置方式复杂”的物质配置（如缠起来的线球）。复杂适应系统是由嵌套的层级子系统组成。以动物为例，动物由器官构成，器官由细胞构成，细胞又由蛋白质构成，以此类推直至下降到“基本单位”，即其原子和成分。通过这些组织的层次结构，复杂系统表现出其最重要的特征：它们是自组织的。它们能够自主创造和维持自身持续存在所必需的各种过程和产物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可这些过程和产物也正是它们自生产的手段。一个具体的例子是细胞膜。细胞膜的存在，使细胞得以持续存在。它让细胞需要的化学物质进入细胞，同时把有害的化合物拒之膜外。而正是这些选择性渗透的特性，使得细胞膜本身得以被生成和维持。换句话说，细胞膜的存在依赖于细胞膜的功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种自组织如此重要，智利生物学家洪贝尔托·梅图拉纳（Humberto Maturana）和弗朗西斯克·瓦雷拉（Francisco Varela）专门给它起了一个名字：&lt;a href=&quot;https://link.springer.com/book/10.1007/978-94-009-8947-4&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;自创生&lt;/a&gt;。自创生，即自我创造和自我维持。正是这个关键的怪圈，使生命成为一个复杂适应系统，并使复杂系统截然不同于此前科学所试图理解的一切事物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自创生和自组织也是人们自然而然从目的论角度描述复杂适应系统的原因。它们明显是有目标的。这些目标可能是原始的，就像在微生物的&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/nrm1524&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;趋化&lt;/a&gt;过程中那样。在这个过程中，单细胞有机体识别营养梯度并向上移动。在这种情况下，目的只是存续，继续活下去。但复杂适应系统的目标也可以高度结构化，就像在致力于让医保覆盖更多公民的社会中那样。要点在于，从复杂适应系统的角度来看，生命从来不会盲目与环境碰撞。相反，这样的系统可被有效描述为“能动体”（agents），以某种程度的“认知”来感知和调整自身及其环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对我们关心的问题来说，最重要的是，复杂性科学大大拓展了我们对认知和知道于何处发生、如何发生的理解。对&lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31006374/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“液态大脑”&lt;/a&gt;研究来说尤其如此。所谓液态大脑，指的是像白蚁、蚂蚁和蜜蜂那样集体形成的智慧。人们很早就认识到，这些“真社会性”（eusocial）物种表现出扩布式认知的属性，这也是为什么&lt;a href=&quot;https://wwnorton.com/books/The-Superorganism/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;E. O. 威尔逊（E. O. Wilson）&lt;/a&gt;把蚁群和蜂巢称为“超级有机体”。近期研究也表明，甚至在微生物群落中，通过细菌的&lt;a href=&quot;https://journals.asm.org/doi/10.1128/mbio.02331-17&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“群体感应”（quorum sensing）&lt;/a&gt;，也存在扩布式认知的某些特征。比如，个体微生物之间传递的化学信号可以让群落采取集体行动抵御掠食者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，目前还有研究致力于弄清楚连接树根的&lt;a href=&quot;https://www.scientificamerican.com/blog/artful-amoeba/dying-trees-can-send-food-to-neighbors-of-different-species/?_gl=1*cb6pdl*_gcl_au*MTc3MDM1NzEwOS4xNzI4NTczMjA1*_ga*NDk1MjY0NjEyLjE3Mjg1NzMyMDU.*_ga_0P6ZGEWQVE*MTcyODU3MzIwNS4xLjAuMTcyODU3MzIwNS42MC4wLjA&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;地下真菌网络&lt;/a&gt;是怎样生成扩布式合作的。初步研究指出，这些网络使树能够集体行动，在广阔的森林中，把营养从健康的区域输送到遥远的不健康区域。尽管此类研究尚存争议，但它也表明在讨论这个主题时涉及的范围有多广。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，集体智慧能走多远？它能在多大规模上起作用？生物圈可能是一个展示出某种形式的扩布式认知的集体吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦我们把作为复杂系统的生命的所有这些特征和生物圈行星级的功能结合起来，行星智慧的可能性便出现了。地球上的生命&lt;a href=&quot;https://www.newscientist.com/article/dn17453-timeline-the-evolution-of-life/?_ptid=%7Bkpdx%7DAAAA2E9t4nPzgwoKcmJhNGYxWmNwZRIQbTIzZzczdHBpa3pjbDFkcBoMRVhHSjk1VU5XWDAyIiUxODIybW04MGI0LTAwMDAzNGpuMHFscnMwbjVsbzZjcmJjb2VvKhpzaG93VGVtcGxhdGVYVkMxNVhCQlFEVUoyNDABOgxPVENPMkM2VzY0SEZCDU9UVlpPN0dSVFNONU1SEnYthADwMHN1OTh4NDVoNFolMjYwMzo2MDgxOjFhMDA6MjMyOjYxMDg6ODIyOmFmOWI6OGU4ZmIDZG1jaNKFpbgGcEp4BA&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;至少&lt;/a&gt;始于三十五亿年前的&lt;a href=&quot;https://www.britannica.com/science/Archean-Eon&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;太古宙&lt;/a&gt;。起初，它是一个不成熟的生物圈。这意味着，地上的生命太过于稀薄，无法对地圈产生强反馈。它还不能改变像大气化学那样的行星特征。不过，在随后大约十亿年里，生物圈就成长到了能向海洋、大气和陆地大量&lt;a href=&quot;https://asm.org/articles/2022/february/the-great-oxidation-event-how-cyanobacteria-change#:~:text=Gradually%2C%20the%20accumulated%20oxygen%20started,2.4%20%E2%80%93%202.1%20billion%20years%20ago&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;输送氧气&lt;/a&gt;的程度。可以说，当时一个成熟生物圈正在涌现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦生命演化为由微生物群落组成的行星网络——它们集体地对地圈的其他部分施加压力——我们就可以认为，那个集体有了一定程度的认知能力。简言之，组成生物圈的集体会使用信息。而复杂适应系统中能动性（agency）的标志，就是以存储、复制、传输和处理方式使用信息。如此，我们可以说，在差不多三十亿年的时间里，地球上出现了行星智慧，或者说，任何一颗形成这种成熟生物圈的行星上都会出现行星智慧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生物圈实现了自组织和自创生，也意味着已达到成熟阶段。通过复杂的生命网络，成熟生物圈积极地维持而非削弱自身存在所需的条件。信息在这些有生命的网络中流动，并被其使用，这意味着我们可以把成熟生物圈当作一个集体，这个集体掌握关于自身状态的知识，并对该状态及环境的变化做出回应。成熟生物圈有所“知”，并用以维持自己横亘地质时期的行星尺度上的宜居性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;注意，这种智慧并不依赖于意识或有意识的控制。行星智慧是一种自组织的适应过程，能够在没有意识的情况下运作。然而，一旦意识出现，系统的复杂性就会达到一个全新的高度。我们也可以把行星智慧应用于技术圈，也正是在这里，我们看到了新的行星宇宙观的全部潜力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px; &quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: rgb(51, 51, 51); text-align: justify;&quot;&gt;“我们首次就如何寻找生命达成共识，包括实现这一目标的工具和建造这些工具的资金。”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;color:#333333;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;成熟技术圈与行星智慧重现&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在完成关于生物圈的研究后，维尔纳茨基最终进一步发展了自己的理论。他认为，一旦人类出现在地球上，以技术能力形式出现的&lt;a href=&quot;https://www.jstor.org/stable/pdf/resrep26549.9.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“文化能量”&lt;/a&gt;又创造了另一组可能性。这个新的圈层被称为智慧圈（noosphere）——希腊语“noos”意即“思想”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数人熟悉智慧圈的另一个版本，即耶稣会神父、古生物学家德日进（Pierre Teilhard de Chardin）更具宗教性的“世界灵魂”。维尔纳茨基的版本，则更具科学实证基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对维尔纳茨基而言，智慧圈是通过技术系统网络展现的人类能动性的总和。这就是我们现在所说的技术圈。维尔纳茨基敏锐预见到，未来技术圈收集能量的能力合起来，会对行星产生广泛影响，就像生物圈作用于地圈那样。但他未能预见到，技术圈会怎样破坏它赖以存在的地球系统。而我们现在，已经能够清晰看到这一点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不但能够通过气候变化直接测量技术圈对行星地球的影响，还能从更宽广的行星智慧视角看到这一影响。此种天体生物学视角使我们能够看到，我们建造的技术圈依然极其不成熟。它尚未发展出为确保自身生存所需的集体的、扩布式的认知能力，即它还没有获得行星智慧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本质上说，技术圈是文明的集体工程。如今，这个工程消耗了生物圈通过光合作用采集的能量中相当大的一部分。这种能量采集对地球系统的影响是破坏性的。气候变化只代表了我们涌现中的技术圈给行星带来的后果之一。从运输像磷那样的关键营养物质到增加海洋的酸度，技术圈的活动正在跨越多个边界，威胁着支撑其生存的生物圈的稳定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数十年来，我们知道有气候变化这回事，也知道我们离行星的那些界限越来越近了。固然知之，我们的全球治理和控制体系却一直未能有效调整技术圈发展方向，避免其向崩溃冲刺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一全球行动上的失败具有启发意义。那些国际控制、治理、生产和金融系统本身，就是技术圈的一部分。它们构成了技术圈的“信息架构”。如上所述，复杂性科学的主要成果之一是：对复杂适应系统来说，信息的作用同物质和能量一样重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生物圈既由实实在在的树木构成，也由使森林成为可能的基因的、代谢的和生态系统规模的信息流构成。同样，技术圈既由像集装箱船那样实实在在的技术构成，也由支撑其建设和使用的信息组织——企业政策、国际条约和非政府组织协议构成。技术圈既关乎控制的信息组织，又关乎被控制之物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有了这个认识，我们可以看到，当前技术圈从根本上的不成熟含义在于——它正在削弱维持自身存在所需的条件。借鉴成熟生物圈的愿景，我们可以清楚看到，为避免气候变化及其引发和加剧的&lt;a href=&quot;https://www.the-ies.org/analysis/polycrisis-%E2%80%93-introduction&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;多重危机&lt;/a&gt;，我们必须创造什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从天体生物学的长远视角来看，这一观点变得尤为清晰。任何技术圈，为了在一个星球上长存，而非仅仅短暂存在几个世纪，都必须通过表现出一种新的自组织形式而变得成熟。如果要持续存在超过半个地质时间尺度（几千年）的时间，它就必须具备自创造和自维持能力。因此，一个成熟的技术圈将是自创生的。在实现这一目标的过程中，它必须复现其所依赖的生物圈在数十亿年前所建立特性，即行星智慧。这是技术圈像生物圈那样得以跨越时间尺度经久繁荣的唯一方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成熟技术印迹的独特性和新颖性（天体生物科学为这些印迹而兴奋不已，也在于此）在于，这些印迹的出现带有明确的目的论。当一个物种首次建构一个技术圈，即使是不成熟的技术圈时，它也就变成了行星物种。然而，真正的转变发生在该物种意识到自身在建立这种覆盖整个行星的技术系统中所拥有的力量和影响。任何能够将其技术圈发展至成熟阶段的物种，都会在其与行星系统的耦合新形式中，融入意图和目标。通过以这种方式明确体现目的论和意义，成熟的技术印迹代表了盖亚潜能的完全实现——即一颗行星自我觉醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px; &quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: rgb(51, 51, 51); text-align: justify;&quot;&gt;“生物圈可能是一个展示出某种形式的扩布式认知的集体吗？”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px;&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;color:#333333;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;作为新宇宙观的行星观&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哥白尼革命改变了人类看待自己在宇宙中位置的视角。很快，人们意识到，支撑这一天体重组的牛顿科学也可以成为获取物质财富和权力的驱动力。正是在这样的背景下，新科学成为塑造全新世界体系的想象基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，这个新世界死了。它是一个完全唯物主义、机械论和还原论的宇宙。生命被还原为“仅仅是”分子机器。生命系统的绵延奇异性及其能动性、自主性甚至感觉（即体验）能力，也被视为仅仅是亚原子粒子运动的附带现象。生命本身被置于次要地位。在这种机械论科学本体论的等级结构中，与原子或时空相比，生命并不具有根本重要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在科学获得权力的同时，一切声称为之代言的哲学也获得了权力。不足为奇，十八和十九世纪蓬勃发展的工业政治经济体系，都吸纳了生命和地球的唯物主义机械论视角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论政治经济学是资本主义、社会主义还是共产主义的，都依赖于此种宇宙观。在这种视角下，山川和田野都可通过还原来看待，都被看作“不过是”可供开采或耕种的资源。地球作为一个活生生的行星被忽视，“环境”只是工业废料的倾倒场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种行星性盲区的影响下，现有政治经济长期拒绝承认气候变化及其后果也不足为怪。要理解全球变暖和人类活动的行星影响，需要摆脱“经济人”（homo-economicus）的狭隘视角，同时也需要把生命视为不只是由组织和骨骼构成的机器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顾过去的五个世纪可以看到，出自哥白尼转向的宇宙观存在多么严重的缺陷。我要指出的是，承认这个缺陷，不等于拒绝现代科学，或否认其对人类的重要贡献。可以在尊重科学的同时依然看到，我们今天面临的诸多危机，正是源于一种声称为科学代言的世界观、形而上学和宇宙观。但科学本身并不是形而上学也不是政治哲学。科学是一种进入与自然对话的强有力方法。科学也不是静止不变的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天体生物学和复杂性科学是那场对话中的新线索，它们揭示了关于宇宙的新洞见。对行星观涌现至关重要的是，它们为行星与生命提供了一种摆脱旧宇宙观死寂世界的全新视角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，科学界逐渐认识到，在由空气、液态水、冰和岩石构成的耦合地球系统中，作为生物圈的生命扮演着同等重要的角色。这是盖亚理论的主要成就，并在后来发展为地球系统科学。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦气候变化得到承认，地球系统思想上就又多了技术圈这个维度。关于生命、行星及其共同演化的问题，突然有了新的紧迫性。然后，从二十世纪九十年代中期开始，对系外行星的发现，把天体生物学带到了天文科学的前沿。成千上万颗星球可供探索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，一个依赖于生物圈及其改变行星力量的盖亚理论，旨在识别生物印迹的领域出现了。科学家们用这个力量来想象，任何星系的任何世界上的任何一种生命都可能创造出其自身存在的、可被探测的印迹。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最终，人们也对外星技术圈提出了相同的问题。研究系外星球技术物种重塑其行星环境、并在星际尺度上留下可探测技术印迹，也变成一个方兴未艾的国际研究项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些新发现和新研究项目都要求我们以不同方式认识生命及其在宇宙中的位置。在这一点上，地球系统科学是明确的：必须在系统的层面上考察生命和行星。换言之，有生命的行星是认知上的整体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为认识地球（或任何行星）系统，对一些问题进行还原可能是有用的。但在这种星球和生命观中，没有作为一种总体化哲学的还原论的位置。正是在这里，我们第一次在摆脱哥白尼旧宇宙观的路上迈出了重要一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进一步说，复杂性科学是赋予天体生物学中“生物”概念核心动力的学科，它要求把生命视为一种涌现现象（emergent phenomenon）。正如理论生物学家斯图亚特·考夫曼（Stuart Kauffman）&lt;a href=&quot;https://global.oup.com/academic/product/a-world-beyond-physics-9780190871338&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;所言&lt;/a&gt;，生命是“基于物理学却又超越物理学”的。复杂性科学的核心原则是，涌现系统不只是其部分的总和，而是具有创造力、创新力，并充满不可预测的惊喜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天体生物学的视角就是这样，在不依赖任何形式的活力论的情况下告别唯物主义。有生命的系统并不仅仅是“纯粹的”物质，它们是宇宙中唯一使用信息的物理系统。在实现自创生自组织的同时，生命也把信息的语义维度变成其自身组织的核心运作机制。意义与物质同样重要。这也是在摆脱哥白尼转向之宇宙观的路上迈出的重要一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从把生命看作涌现的复杂适应系统的新观点来看，一种对生命和行星的更宽泛的整合性理解也变得可能。地球，或者说任何被生物圈和技术圈改造了的世界，都是在行星尺度上演化的新陈代谢塑造出来的。最重要的是，一旦共同演化开始，能量、物质和信息在其中的流动便赋予该行星具备行星智慧的潜力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成熟的生物圈是有能力引导流入的恒星能量，以维持自身可持续性的系统。它们形成单一的自维持系统，无论是出于科学研究还是建设长期可持续文化的目的，我们都必须这样看待它们。这也包括对政治经济学的设计，现在，我们必须把它看作一种新形式的行星尺度的新陈代谢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，对生命和行星的天体生物学视角，促成了天体生物学转向。在它的基础上，我们可以对人类关注的问题做一次新的排序，因为它提供了能够直接塑造一个新世界体系之建构的命令、处方和目的论。技术圈出自生物圈，生物圈又出自无生命的地圈。行星自有其运行法则，任何物种若妄图凭借自身创造超越这些法则，忽视其赖以生存的行星，终将自取灭亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像维尔纳茨基&lt;a href=&quot;https://www.google.com/books/edition/The_Biosphere/nUWsbRh5c7cC?hl=en&amp;amp;gbpv=1&amp;amp;bsq=collects%20and%20redistributes%20solar%20energy&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;提醒&lt;/a&gt;我们的那样，“生物圈收集并重新分配太阳能，最终将其转化为能在地球上做功的自由能”。这是天体生物学转向的关键所在。它也是新的行星观宇宙观的终极基础，它不仅适用于地球上的人类，也适用于宇宙中所有可能存在生命的行星。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，我们的目的必定是利用这些能量，推动技术圈的成熟，使之与生物圈和其他地圈保持和谐一致。鉴于我们所知的生物圈自己的历史，寻求技术圈的成熟和行星级智慧，是人类实现长期繁荣的唯一道路。这也是通向天体生物学家戴维·葛林斯波恩&lt;a href=&quot;https://meetingorganizer.copernicus.org/EPSC-DPS2019/EPSC-DPS2019-357-1.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;所说&lt;/a&gt;的智慧世（Sapiezoic Eon）或者说智慧时代的唯一轨道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px; &quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: rgb(51, 51, 51); text-align: justify;&quot;&gt;“成熟的生物圈有所‘知’，并用其知维持自己在地质时期内的行星级的生存能力。”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px;&quot;&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;color:#333333;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;行星观愿景与行星性愿景&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一种全新的行星性宇宙观涌现并扎根于人类社会，世界将发生怎样的变化？它将催生何种文化组织和政治经济秩序？这些问题并不容易回答，因为这种涌现本质上是开放、创造和演化的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行星性新秩序的形成方式，将决定其最终形态。而且，要见证其全面实现，或许需要超越一代人的时间。想象一名十六世纪晚期的商人或学者。关于哥白尼的科学如何最终深刻影响市场资本主义，他们能勾勒出哪怕是最粗略的轮廓吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过我们至少可以从天体生物学视角及其复杂性科学基础，预见一些行星性宇宙观的潜在影响。尤其值得探讨的是，行星性宇宙观将如何自组织？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成熟技术圈是行星观的终极目的。它将是行星智慧的再涌现，因为它遵循在它之前的成熟生物圈的组织设计。但这种技术圈会怎样组织它的物质结构、能量结构和信息结构？本质的创新在于，未来的技术圈将构建一套不可被削弱的自维持能力。换言之，它的系统设计将使破坏其自维持能力变得不可能，甚至不可想象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想想当前技术圈的组织及其所有的治理、金融和生产网络。如果我想去银行贷款造核武器，我很快就会发现，这个提议行不通。贷款员都不需要查任何规章制度，因为把全球金融用于此目的完全是不可想象的。同理，我们也可以想象在行星观塑造的未来，申请贷款来建燃煤发电厂也同样会是不可想象的。每个人都会知道燃煤发电厂对生物圈的新陈代谢产生的影响。深感震惊的银行经理会告诉我：“你当然不能获得资金来建这样的东西。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，行星观意味着承认文化的组织始终嵌套在行星代谢的反馈环之中。目前，随着行星观的逐步形成，这也意味着，任何不把“行星”这个词纳入其意图的新政治经济理论都失去了头绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把行星观植根于复杂性科学的生命观也使我们可以想象，未来申请贷款用于工业化肉类生产也同样不可想象。当然，素食主义仍将是一种个人选择。但随着我们的生命观从机器隐喻滑向对作为一种基本衡量标准的能动性的承认，我们把动物仅仅视为工业规模开发的经济资源看待的意愿也会发生变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便行星智慧只被看作一个隐喻或指导原则，它依然意味着对生物圈内多种形式的感知能力的承认。正如《关于动物意识的纽约宣言》展示的那样，这种承认已经在科学中&lt;a href=&quot;https://www.noemamag.com/exploring-the-boundaries-of-consciousness/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;发生了&lt;/a&gt;。&lt;a href=&quot;https://sites.google.com/nyu.edu/nydeclaration/declaration&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;该声明&lt;/a&gt;由一个多元的学者群体共同提出，他们主张，当前的科学研究表明，动物普遍具有意识是一种切合实际的可能性。这一宣言也引发了随之而来的伦理影响的严肃讨论。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将新世界体系根植于行星性宇宙观，也将引导我们进入全新的领域，重新审视我们如何讲述关于知识及其持有者的故事。奇异的“万物至理”是旧有的唯物主义、机械论宇宙观提出的要求。行星观不需要这种从单一视角来理解的总体化叙事。相反，行星性宇宙观强调知识的多元性，因为它承认，任何现象都可以从多个视角进行理解和诠释。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种看法直接融入了复杂性科学，后者本身就依赖多种研究焦点和方法范式。这些范式中的每一个，都能围绕同一个问题讲述不同类型的故事。正如复杂性理论家戴维·克拉考尔（David Krakauer）所写的：“复杂性科学应该帮助我们理解为什么范式的复数性不但有效用，而且不可避免。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在行星观中，没有哪种文化或文化史能建立凌驾于他者之上的霸权。这样，它也就能够摆脱哲学家和人类学家布鲁诺·拉图尔（Bruno Latour）所&lt;a href=&quot;http://www.bruno-latour.fr/node/754.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;认为&lt;/a&gt;的，先前生态运动在政治上无效的根源。行星观拥抱生物圈和技术圈在多种视角和尺度上的运作方式，确保地方性不会被全球性所吞没。总有地方供人立足、支持和捍卫。总有附着于具体生命和文化的家园和土地。行星观从来不是祛身的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如莎士比亚所言，时机就是一切。天体生物科学获取其他世界上生命问题相关数据的时间尺度将以十年为单位。这将是一个在二十一世纪展开的故事。&lt;a href=&quot;https://science.nasa.gov/astrophysics/programs/habitable-worlds-observatory/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;宜居世界天文台&lt;/a&gt;（NASA搜寻生命的未来旗舰天文台），预计将于四五十年代发射。它在接下来几十年里做出的观测将提供关于群星间是否存在生命，以及这些生命存在于何处的最好回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一时机也意味着，我们关于宇宙中生命的首批答案，将在气候危机及其引发的更广泛的多重危机达到高潮时到来。新的行星性宇宙观可能也将于那时兴起和立足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，未来并无定数。人类的未来可能会被各种更黑暗的前景所束缚，并持续一个世纪以上。但就像哥白尼革命及其后续发展所示，行星观始于我们对行星的新愿景。而我们已经获得了这一视角的初步洞见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此这般，故事、逻辑和设计交织而成的行星观“生命纤维”已在生长。在威胁我们的烈焰的驱动下，一个趋向一种新的人类自我构想和自组织的势头正在积蓄。如果可以给这个势头添砖加瓦，我们会自己发现正处在地球及其孩子们告别青春期、走向成熟的关键时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 16px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;译者：王立秋，哈尔滨工程大学人文社会科学学院讲师。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 </description><link>https://www.cuilingmag.com/article/the_coming_second_copernican_revolution</link><guid isPermaLink="false">https://www.cuilingmag.com/article/the_coming_second_copernican_revolution</guid><pubDate>Wed, 26 Feb 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>亚当·弗兰克</author><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/9db744d725a3dac5a94b1d856843c9f6.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/c9e600d7ec07a98fd0b49762965665af.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><category>#Noema精选</category><category>博古睿论文奖获奖作品</category></item><item><title>吃肉与吃人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;吃肉与吃人&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/c05fd35fc7a804e7ac136349ea9d1746.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;吃肉与吃人 &quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/3c4e30b18c37f56070a981fd0f1aa559.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     

&lt;div class=&quot;ArticleIntroduction&quot;&gt;
本文是对捍卫动物权利的一类特定论证的回应。第一部分简要解说了背景，以及我想要拒斥的那类论证；第二部分试图刻画这些论证的特征：它们从根本上混淆了人与人之间和人与动物之间的道德关系。第三部分则指出了站在动物的一方，我认为我们还能说的是什么。
&lt;!-- 此处为引言内容 --&gt;
&lt;/div&gt;

 </description><link>https://www.cuilingmag.com/article/eating_meat_and_eating_people</link><guid isPermaLink="false">https://www.cuilingmag.com/article/eating_meat_and_eating_people</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>科拉·戴蒙德</author><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/c05fd35fc7a804e7ac136349ea9d1746.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/3c4e30b18c37f56070a981fd0f1aa559.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><category>#哲学·文明</category></item><item><title>对伯纳德·威廉斯的回应</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;对伯纳德·威廉斯的回应&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/0e8eeca996eae1261c96342581c48525.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;对伯纳德·威廉斯的回应 &quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/1792cb16d0e51e8bdf0fd190f46c2d89.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     
&lt;h3&gt;罕见的对物种主义的辩护&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;物种主义（speciesism）是一种偏见，是我们面对非人类动物时的态度的核心，并因此决定了每年人类以何种方式对待数以亿计的动物。然而，几乎找不到一位世俗哲学家愿意为物种主义辩护。即使是雷蒙德·弗雷（Raymond Frey）——长期被视为反对我主张的立场的领军哲学家，在下一篇文章&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;本文选自《彼得·辛格受敌》（Peter Singer Under Fire: The Moral Iconoclast Faces His Critics, edited by Jeffery A. Schaler, Open Court Publishing Company, 2009），第97—101页。这里说的雷蒙德·弗雷的文章，指同一文集中的《为动物使用辩护》（Justifying Animal Use），第103—122页。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;中，也明确拒绝了物种主义。因此，来自像伯纳德·威廉斯（Bernard Williams）这样技艺高超、辩才出众的哲学家对物种主义的辩护，便大有可观，富有教益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;威廉斯首先讨论了对人类在宇宙中的位置的各种看法。他否定了“宇宙围绕人类旋转”的宗教观和人类中心主义观，不论是字面意义上的还是比喻意义上的。然而，威廉斯认为，这些观点的问题不仅在于我们高估了自己在宇宙中的重要性，还因为我们假设确实存在某种所谓的“宇宙的视角”。因此，威廉斯拒斥了“我们在宇宙中的地位有限、但或许也有一些相对较小的重要性”这种含混的观点。相反，威廉斯更青睐尼采式的观点：“很久以前，在宇宙的一个角落里有一颗恒星，一颗行星围绕着那颗恒星旋转，在它上面有一些聪明的生物发明了知识；然后，他们死了，恒星熄灭了，就好像什么也没发生过一样。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许人类的存在，乃至这个星球上所有有感知的生命，有朝一日都会结束，那时便会“仿佛什么都没有发生过”；不过，一些事情确实发生过。至少，一些生活在这个星球上的有感知的生命曾经是幸福的，因此而认为宇宙的历史可能会更糟糕，甚至充满无尽的、无可救赎的痛苦，这种想法并无含混之处。如果我们要评价宇宙的历史，这很大程度上取决于一个我们所未知的因素：整个宇宙中有感知的生命在这个星球上所占的比例。在极不可能的情况下，若地球是宇宙中唯一存在有感知的生命的地方，那么我们对宇宙顺遂与否的评判，应完全取决于地球上有感知的生命过得好不好。然而，如果我们的星球只是数十亿个行星中的一个，其中每个行星在某个时间点都有数十亿有感知的生命，那么在评价宇宙整体状况时，地球上有感知生命的生存处境将是微不足道的。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br&gt;&lt;/h3&gt;&lt;h3&gt;采取一种不偏不倚的视角&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样说并不意味着提出一种准宗教式（quasi-religious）的主张，即，宇宙实际上具有某种目的或视角。否认一个具有“目的”的宇宙并不迫使我们接受：我们存在的唯一意义仅在于它对我们而言有意义。我们仍然可以坚持，我们的生活、我们的偏好满足与否，客观上是重要的。尼采或威廉斯的任何说法都不拒斥这种可能。我们所需要的，只是想象一个不偏不倚（impartial）的观察者，能够设身处地站在所有相关的、有感知生命的立场上，考虑如果她要过所有那样的一生，她会更偏好哪种可能的宇宙。这一想象中的观察者无需真实存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;威廉斯列举了这种“理想观察者”的“最简应用”，也就是一个“反对痛苦并希望尽可能减少痛苦”的观察者。然后，他轻巧地将这位理想观察者的内心生活斥为“极度恐怖的，是无法承受的噩梦”，这位观察者若要采取任何行动，也只会将我们引向“毁灭地球，甚至任何类似的星球”。但谁说理想观察者只会有“反对痛苦”这一个固定观念呢？威廉斯的理想观察者似乎是个负向效益主义者（negative utilitarian），即那些认为我们应当尽量关注减少痛苦，但不主张我们应当最大化幸福的人。由于威廉斯在讨论这一模型时提到“像辛格这样的效益主义者”，他似乎假设这就是我会采用的模型。然而，我从来都不是负向效益主义者。诚然，在我关于动物处境、全球贫困或安乐死的应用伦理类的书籍中，我确实专注于减少痛苦。这是因为在这些领域中存在大量不必要的痛苦，相比增加其他领域的愉悦或幸福，减轻这些痛苦更有可能带来更多的功效。在《实践伦理学》（&lt;em&gt;Practical Ethics&lt;/em&gt;）及其他所有阐明我的伦理立场的著作中，我谈到的是“为所有受影响者带来总体上最佳的后果”或“增进所有受影响者的利益”。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;《实践伦理学》，第二版，剑桥大学出版社，1993年，第13—14页。中译本：刘莘译，东方出版社，2005年。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;这显然包括受影响者所能体验到的快乐和满足，以及痛苦和不满足。一个人必须得极端悲观，才会假设这种考虑会使理想观察者想要毁灭地球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;威廉斯之所以反对“宇宙视角”乃至“理想观察者”的观念，是为了表明我们所有的价值必然都是“人类价值”（human values）。从某种意义上来说，这当然是对的。因为我们尚未遇到任何能够阐明、反思并讨论其价值的非人类存在者，目前所有可讨论的价值都是由人类制定并表述出来的。在这个意义上，它们都是人类的。[威廉斯认为普林斯顿大学人类价值中心（Center for Human Values）中的“人类”一词要么是多余的，要么就是表明了一种我必须要反对的人类沙文主义倾向。然而他忽略了第三种可能：许多人，尤其是许多美国人，相信所有的价值都来自上帝。中心的名称暗示了一种不同的观点，而这是我完全支持的。]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种意义上，我们的价值是人类的，这一事实并不排除这样一种可能性：人类的独特本性包含了这样一种能力：能够发展出任何具有共情能力的理性存在者都能接受的价值。此外——这一点最为重要——我们所说的价值的“人类属性”并未告诉我们这些价值可以或应当是什么，尤其是是否应当将“非人类动物的痛苦、愉悦和生命”置于低于“我们自己的痛苦、愉悦和生命”的位置。值得称道的是，威廉斯并未试图论证，因为我们的价值都是人类价值，所以关心动物在某种程度上是一种误导。相反，他承认，“如何对待动物本身是人类大观（outlook）或人道大观的一部分，在我所说的话里头，没有任何东西表明我们不该关心这个问题”。威廉斯的论述转而指向这样的观念：我们不需要为偏爱人类而非其他动物的倾向或偏见辩护。物种主义并不像种族主义或性别歧视那样，也不该在道德上反对它。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br&gt;&lt;/h3&gt;&lt;h3&gt;物种主义和种族主义、性别歧视是类似的吗？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我使用“物种主义”这一术语，是为了表明它与种族主义和性别歧视之间的相似之处。在这三种歧视中，占据主导地位的群体都会发展出一种意识形态，用以正当化对异己者利益的忽视或轻视，以便以有利于自己的方式利用他们。这个类比是很有帮助的，部分原因在于它使我们认识到，支配式的关系不仅存在于人类物种内部，还存在于人类与其他物种之间。此外，物种歧视、种族主义和性别歧视之间的相似性也提出了这样的质疑：纯粹生物学上的差异，能否合理化我们对他者天壤之别的关心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确，物种歧视、种族主义和性别歧视之间的类比并非严丝合缝。威廉斯给了一些理由。比如，普通人类与袋鼠之间的差异，远大于人类内部不同种族之间的差异，或男性与女性之间的差异。我在《动物解放》（&lt;em&gt;Animal Liberation&lt;/em&gt;）中也说过类似的话：“在许多方面，正常成年人的高级思维能力是很特殊的：预测、更精细的记忆、对正在发生之事更好的认知，等等。”&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;《动物解放》，第二版，纽约书评图书， 1990年，第16页。中译本：孟祥森、钱永祥译，光明日报出版社，1999年；祖述宪译，青岛出版社，2006年/中信出版社，2018年。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;但是，物种主义在道德上不可接受，这一主张并不会受此论证影响，因为物种歧视的定义是基于物种的歧视，而非基于高级心智能力的歧视，即便这些高级心智能力通常由我们物种的成员所拥有，而非其他物种的成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;威廉斯在讨论物种主义时最奇特的一点在于，他从未谈到这一歧视最明显的情形——一些心智能力不比狗或猪更高的人类，仍被赋予与其他人类相同的高级道德地位。考虑一下这个事实：我们可以对黑猩猩、猴子、猪和狗施行痛苦甚至致命的实验，但却认为对那些从未拥有、也永远不会拥有与这些动物相当的智性能力的人类——可能由于基因突变或出生时的意外——而做同样的实验是一种对人权的侵犯。难道这不是在偏袒人类吗？而且这种成见与心智能力或是威廉斯用来区分人类和非人类动物的其他特征都无关。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br&gt;&lt;/h3&gt;&lt;h3&gt;“你站在哪一边？”&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在为“人类成见”辩护的节骨眼上，威廉斯的最后手段却惊人地草率——一问以蔽之：“你要站在哪一边？”该问题被置于一个虚构的情境中：我们的星球被一群善意、公正、有远见的外星人殖民，这些外星人基于公正的立场和充分的信息，判定我们这些人类必须要被“清除”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奇怪的是，威廉斯在首先否定了种族主义与物种歧视之间的类比之后，最终却诉诸“你站在哪一边”作为他论证的终极防线。我们对这个问题并不陌生。在战争时期，或者种族、民族、宗教、意识形态冲突的岁月里，“你站在哪一边？”常用来暗示任何对冲突的质疑都是一种背叛。麦卡锡主义者用这个问题来拷问那些反对对抗共产主义的手段的人。在乔治·W. 布什（George W. Bush）总统任内，这个问题被用来暗示：批评当局的政策就是在支持恐怖分子。这个问题将世界分成“我们”和“他们”，并让这种敌我二分的简单事实凌驾于这个完全不同的问题之上：“怎么做才是正确的？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这种情况下，正确的做法，也是真正勇敢的做法，不是站在那些促使我们说“我的部落（国家、种族、民族、宗教等）不论对错我都支持”的部落本能一边，而是说：“我站在行正义之事的那一边。”尽管难以想象一位秉公任直、殚见洽闻且远见明察的审判者竟会决定，“清除”我们这个物种是避免更大的不公和苦难的不二法门，但果若如此，我们就应该拒斥那种部落或物种本能，并以同样的方式回答威廉斯的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《动物解放》出版仅仅八年后，罗伯特·诺齐克（Robert Nozick）就指出，从我们尚未有一套关于物种身份的道德重要性（the moral importance of species membership）的理论这一事实中，我们并不能做过多的推断，因为直至最近，该议题都还尚未变得迫切，因此也就还没有人花费太多时间尝试去构建这样一套理论。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;罗伯特·诺齐克，《哺乳动物与人类》（About Mammals and People），《纽约时报书评》，1983年11月27日，第11页。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;然而，自1983年以来，许多哲学家已经对“物种身份是否有道德重要性”这个问题给予了极大关注，但没有人成功说出任何令人信服的话。这样一来，诺齐克的评论就有了不同的意义。如果像伯纳德·威廉斯这样无疑具有高超水准的哲学家也未能成功为物种主义辩护，那么越来越可能的是，这种歧视是无法被正当化的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李治霖译&lt;/p&gt;
 </description><link>https://www.cuilingmag.com/article/singer_replies_to_williams</link><guid isPermaLink="false">https://www.cuilingmag.com/article/singer_replies_to_williams</guid><pubDate>Wed, 13 Nov 2024 16:00:00 GMT</pubDate><author>彼得·辛格</author><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/0e8eeca996eae1261c96342581c48525.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/1792cb16d0e51e8bdf0fd190f46c2d89.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><category>#哲学·文明</category></item><item><title>人类成见</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;人类成见&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/57e37dc98ce10d7138424b78e75e4104.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;人类成见 &quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/cefd95139227c1d83dd75e34dcfce61c.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     
&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;以前有种叫“人本主义”的大观（outlook）。从一个意义上说，它现在仍然存在：这一名号近来被派给了有组织的、时而好战的抵制宗教信仰的运动，特别是抵制基督教的运动。差不多是同一种运动，也常常以另一名号进行，此名号同样来自以前的一种哲学：“理性主义”。在英国，冠以这两种名号的无神论组织同时存在；我相信，一个孜孜不倦地给报纸写文章的人可能一度兼任这两类组织的干事。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;我要讨论的不是任何这种意义上的“人本主义”，不过我还是先就它谈一点，因为它与我们伦理大观的问题有关，也与人性这一观念在其中所起的作用有关，这些问题是我确实想要讨论的。战斗的无神论意义上的人本主义面临一项紧迫且非常明显的悖论。其特殊性不仅在于它是无神论的——其为无神论的有各种各样的方式——也在于它深信，没有宗教，人性也能繁荣；不尽如此，这种特殊性还在于这么一种观念：宗教本身是人类繁荣的敌人。它的总体看法是，若废除了宗教的最后残余，人类就将终获自由并会做得好得多。但这种大观也摆脱不了这样一个事实：依它之见，宗教这邪恶、让人堕落而又无处不在的东西本身就是一项人类发明——它肯定不是来自其他什么地方。因此，无神论意义上的人本主义者应该问问自己：若人性发明了某种可怕的东西，就像他们眼中的宗教那般可怕，那么关于人性，这样东西该告诉他们什么呢？特别是，没有这样东西，我们真能期待人类做得更好吗？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;不过，这不是我的主题。我说以前有种叫“人本主义”的大观时，我想的倒是文艺复兴时期。这一术语最初被用于新兴的教育计划，强调的是拉丁文经典和修辞学传统，后来才更广泛地应用于形形色色的哲学运动。彼时对人类本性的兴趣越来越浓厚。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;此处我受惠于吉尔·克雷（Jill Kraye）的《道德哲学》（Moral Philosophy），载于C. B. 施密特（C. B. Schmitt）主编的《剑桥文艺复兴哲学史》（The Cambridge History of Renaissance Philosophy, Cambridge: Cambridge University Press, 1988），特别见第306页至第316页。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;其中的一种形式是由彼特拉克开创的一脉新传统：关于人类尊严和卓越的著作（或如这一传统一定要说的，关于人的著作）。这些观念肯定不是文艺复兴时期的原创。其中的许多主张早就为人所熟知，比如基督教的主张：上帝挑选了一位人类存在者作为肉身降世&lt;span style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-wrap-mode: wrap;&quot;&gt;（Incarnation）&lt;/span&gt;的载体，人的优越性即表现于此；又如这一更古老的观念——这一观念至少可以追溯到柏拉图笔下的普罗泰戈拉：人类的自然长项不及其他动物，比如说，防御力不佳，但他们却得到了更多的补偿，那是理性和认知的馈赠。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;当然，另有些人对人类的力量和潜能持有较为阴郁的看法。蒙田就对人类有多么特别表示怀疑，对他们身上的特殊性也大大失去了热情。不过，无论是积极的、欢庆的，还是更多地持一种怀疑态度或悲观态度，几乎所有这类观点都有一个共同特点。它们也与传统基督教共享这一特点，这并不怎么奇怪，因为文艺复兴时期受人本主义影响的人差不多都多少信点基督教。首先，几乎所有人都认为人类真就是宇宙的中心（库萨的尼古拉和布鲁诺或是例外，他们认为宇宙没有中心）。然而，除了这种纯拓扑表现上的信念，这里还有一项更为基本的假设：从宇宙的视角看，人类有一定程度的重要性。在大多数这类大观当中，该假设是说，人类的重要性程度很高，于物事格局（the scheme of things）格外重要。这一点在欢庆版的人本主义那里最为明显，据其所言，人类是造物当中最完美的存在。不过，这项假设也见于那些让人类生活在悲惨、不完美境况之中的大观——例如路德的景象，在这幅景象中，人堕落得可怕，单靠自身努力什么都干不了。到现在这项假设也还在（实际上，它很难说是一项假设，而是此结构的一个核心信念）：这一事实本身具有绝对的重要性。宇宙也许并没有多么赞赏地看着处于堕落状态的人类，但它确实在看。人类的境况是上帝的核心关切，事实上，它是如此核心，乃至于导向了肉身降世——在宗教改革的语境中，肉身降世还扮演着它的传统角色，标志着人类在物事格局中的特殊角色。若人的命运是上帝要特别关切的，那就没什么比这更绝对的了：它就是核心关切，无需再言。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;诚然，明目张胆的人类中心宇宙观，如今肯定不比在过去那般流行。抛开对人间关切的分配不谈（我稍后再谈），如今，对纯宇宙拓扑表现的重新安排，长期给人们留下了深刻的印象，根据这一安排，我们并不处在任何值得关注的事物的中心：就先说一点，我们在银河系中的位置似乎还完全没有着落。不仅如此，许多人设想，存在着其他一些生物，它们生活在银河系的行星上，生活在其他星系，甚或生活在其他宇宙。设想我们会对这项事业有什么特殊的兴趣，似乎是自大，或干脆就是愚蠢。比起任何其他的生物，上帝必定&lt;strong&gt;更为&lt;/strong&gt;关心人类，对于这一想法，就连基督徒，或就连他们当中的许多人，也不那么感动（很遗憾，我不知道现在关于肉身降世都是怎么想的）。关于人类之绝对重要性的观念似乎已经死透了，或至少是奄奄一息。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;不过，我们在这里要小心一点。正如我所说的，我正在考虑的这项假设是，从宇宙的视角看，人类有一定程度的重要性。说来也自然，该假设的最常见应用从来都是，人类有着很高程度的重要性；我认为，这项假设本身可以采取两种不同的形式：一种是彼特拉克式的或欢庆式的（celebratory version）：人类光辉四射，极为重要；另一种我们或可称之为路德式的（Lutheran version）：具有终极重要性的是人类不幸堕落的这一事实。但同是这一假设，还有另一项不那么明显的应用：人类确实在物事格局中有一定程度的重要性，但程度很低。依照这一观点，人类于宇宙有某种重要性，但这种重要性小到近乎没有。与我提到的其他大观相比，这可能不是一个关于宇宙的激动人心的真理，但它一定是关于宇宙的真理；不仅如此，它一定是一个激动人心的，或至少是重要的关于人类的真理。我想这或许就是罗素当时所想的：在一篇题为《一位自由之人的崇拜》（A Free Man&#39;s Worship）的文章中，他谈到了人类的短暂，地球的渺小，宇宙的广阔与苛酷等等，言辞自怜自艾的同时又自矜自夸，对此，弗兰克·拉姆齐（Frank Ramsey）评论到，他本人对宇宙大小的印象远不如他的一些朋友来得深刻，也许是因为他重达240磅。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;这种大观会让人觉得人类活动是荒谬的，因为我们在他们那儿寄予了一种他们并不真正具有的重要性。若某人对人类活动有这样的感受，那必须说，即便我们告诉他，他的感受是头脑混乱，也绝不会有多大的效果：这种感受很可能来自这一批评无法触及的地方。尽管如此，这种感受确实是头脑混乱：既认为我们的活动没有通过宇宙重要性的测试，又（与之相反）认识到并不存在这样一种测试。若没有宇宙的视角这回事，若物事格局中的绝对重要性这一观念是一种错觉，是尚未彻底祛魅的世界的遗迹，那么，除了我们的视角——我们的活动有无重要性——就没有别的视角了。也许，在某种意义上，这就是罗素想说的，他从这样一个不存在的视角出发所体验到的孤独和无足轻重令人同情，但他的这段旅程只会产生这种类型的头脑混乱，即所谓的沉郁（sentimentality）。相比之下，尼采是说对了：他说，很久以前，在宇宙的一个角落里有一颗恒星，一颗行星围绕着那颗恒星旋转，上面有一些聪明的生物发明了知识；然后，他们死了，恒星熄灭了，就好像什么也没发生过一样。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;尼采：《在一个非道德的意义上论真理与谎言》（On Truth and Lies in a Nonmoral Sense），载于丹尼尔·布雷泽尔（Daniel Breazeale）编译的《哲学与真理：尼采19世纪70年代早期笔记选》（Selections from Nietzsche’s notebooks of the Early 1870s, Brighton: Harvester Press, 1979），第1段。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;当然，原则上，宇宙的视角和我们的视角之间还有第三种可能性，这是一种在科幻作品那里常见的可能性：有那么一天，我们或许会遇到其他生物，他们可能会从某种视角来看待我们的活动——补充一点，我们可能会对这种视角表达敬意，这很重要。也许科幻作品并没有很有意思地利用这种幻想，但我们不妨从中学点什么；我将在这些评论的最后回到这一点。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;假设我们承认，从宇宙的视角看，不存在人类及其活动重要与否的问题。这并不意味着，不存在任何可以赋予其重要性的视角。当然，是有一种视角，依照这一视角它们是重要的，那便是我们的视角：不出所料，因为上述“我们”，这个提出此问题、与我们想要倾听并予以答复的其他人讨论此问题的“我们”确实是人类。同样不出所料的是，这个“我们”常常出现在我们的价值内容里头。一个生物是不是人，在很多时候会对我们对待它的方式，或至少对我们认为我们应该对待它的方式，造成很大的不同。一些人强烈反对这种种类的区分，比如事关我们愿意吃什么时，所以我们先放一放。就说“人权”吧，说“人权”不那么有争议，人权之所以意谓某些生物所拥有的权利，是因为这些生物是人，因而拥有人的权利。我们会说“人类价值”（human values）。其实，普林斯顿就有一家人类价值中心（Center for Human Values）。这个短语当然只是说，它所说的价值为人类所拥有，但在纯粹拥有的意义上，这个词几乎不会增加多少东西，因为在这个星球上至少没有其他哪些生物拥有价值，当然也没有一家研究和促进它们的中心。人类价值不仅是我们所拥有的价值，而且是表达我们人性的价值，研究它们，就是在就我们是我们之所是，就是在就我们是人类，研究我们所估价的东西。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;这时会有一些人认为，若我们终归在伦理思想中为人类赋予了特权，若我们认为人类的遭遇比其他生物的遭遇更重要，若我们认为，人类本身就有要求，要求在各种各样的情形中对其他动物予以关心和照顾，而反过来，其他动物很少或对我们没有要求，那我们就是在悄悄地恢复对人类之绝对重要性的信念。他们认为，当我们区分人类和其他生物时，我们实际上是在说，比起其他那些生物，人类更为重要，如此而已。这番异议完全搞错了。我们根本就没必要说那种话。这些行为和态度所要表达的无非是这样一个事实，即人类&lt;strong&gt;于我们&lt;/strong&gt;更为重要，这并没有什么好奇怪的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;这一瞄错靶子的异议采用了这么一种形式，它声称，当我们在伦理思想中为人类赋予特权的时候，我们说的比我们应该说的要多：我们是在申言人类的绝对重要性。某些人可能会提出另外一番异议，声称我们说的比我们需要说的要少：对于这些偏好，我们得有个理由。此异议会接着说，若没有理由，这种偏好就不过是一种成见。若我们竟为这些偏好给出了理由，我们给出的理由简简单单就是“那是人”、“他们是人”或“她是我们中的一员”，但异议者会说，那不是理由。他们会提醒我们各种典型的成见，例如，种族主义和性别歧视。“因为他是白人”、“因为他是男性”本身并不是很好的理由，尽管它们可以在非常特殊的情况下与理由相关（例如，雇用浴室应侍时要考虑性别，即便如此，在某些圈子里，这也可能会被认为牵涉一种更深的成见）。若在没有支持的情况下给出所谓的种族理由或性别理由，它们招来的回应便会是&lt;strong&gt;“这都有什么关系？”&lt;/strong&gt;对于某个小范围的“我们”来说，这些所谓的理由和“他是我们中的一员”这种形式的理由毫无差别。这些异议者会说，人类特权本身恰是一种成见，这一成见，他们给取了一个适得其丑的名字：“物种主义”（speciesism）。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;此异议有多有效？它到底是如何发挥作用的？回答这些问题还需一点时间，这是因为，一方面，我们得更清楚地了解我们的人性与我们给出理由、理解理由之间的关系；另一方面，我们还得更清楚地知道这一路要走几站。我认为，一个恰当的起点是：没有多少种族主义者或性别歧视者实际上认为，诉诸种族或性别——仅仅说“他是黑人”或“她是女人”——就构成了理由。可以说，他们所处的时间点，要么过早，要么过晚。若只是在言辞贫乏地歧视谁，他们就是早了：他们就这样继续下去好了，不需要对想法相同的同伴说任何话来为这种做法辩护。当他们确实不得不就辩护说些什么的时候，那一天便来了：对于那些被他们歧视的人，若无法叫人家闭嘴了事，他们就得说点什么；对于局外人、激进分子，或者对于自己，当他们想知道自己的做法在多大程度上可以为之一辩的时候，他们就也得说点什么，而且&lt;strong&gt;接下来&lt;/strong&gt;他们不得不说得更多。仅仅言及种族或性别并不能满足此时的需要；同样，超自然兮兮的车轱辘话也撑不了多久。于是，关于黑人或女性所谓的智力缺陷和道德缺陷，某种至少看起来与眼前事——工作机会、选举权或其他什么——相关的东西便应运而生。这些是理由，这是说，它们至少在某种程度上有个成为理由的样子；当然，它们是非常糟糕的理由，既是因为它们不实，也是因为它们是虚假意识的产物，努力支撑着这个系统——无需什么精致复杂的社会理论或心理理论，我们便知如此。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;对于适用于这类情形的“批判理论”测试，我给出了一个理论上无甚抱负的版本，见本人的《真理与真诚：一次谱系研究的尝试》（Truth and Truthfulness: An Essay in Genealogy, Princeton: Princeton University Press, 2002），第9章第4节、第5节。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;说到所谓的人类成见，事情似乎不是这样。一方面，它不仅仅事涉说不清或未明说的歧视：例如，我们赞成人权，这并没有什么秘密可言。另一方面，“那是人”的确似乎可以当理由用，虽有那么一些据称更相关的理由——这类理由在其他成见那里被证明是合理化的理由——作用范围更广，但也似乎没有帮到这话。人类与其他生物总归有一些显著的差异，对此我们十分清楚，不过，在很多情况下，虽然我们也援引或依靠“某种动物是人”这一事实，但在我们的思想中，这些差异似乎并不构成我们继续这样做的&lt;strong&gt;理由&lt;/strong&gt;。事实上，很多时候，我们很难看出这些差异怎么一来就能成为辩护。说来真是独一份，人类使用高度分环勾连（highly articulated）的语言；他们通过文化发展出了无与伦比的非遗传的学习机制，拥有文字作品和经年累积下来的技术等等。当然，说到我们和其他物种的这些差异，有大量关于其确切性质和程度大小的争议。例如，关于其他灵长类动物在多大程度上可以留传它们习得的技能、它们在这方面是否有一些局部的传承就有诸多讨论。但这不是要点所在：无论表现如何，我们和灵长类近亲在行为上有着鲜明而巨大的差异。这一点毫无疑问，因为其他人科物种早就消失了，其间我们无疑也推波助澜。但是，比如我们问，为什么有关这些差异的考虑在一番关于素食主义的论证中有了戏份？这到底和人吃其他动物而不吃人有什么关系？不难想象，这个方向上的论证最后都会说出这种话来：文化、智性、技术兴旺发达&lt;strong&gt;简简单单就是好的&lt;/strong&gt;（simply better）——想必菜单上的其他物种，无论它们做了其他什么令人称奇的事情，也不是如此。不说吃肉，来考虑杀虫剂：如果有理由使用杀虫剂，我们是不是就得主张，我们以昆虫为代价取得繁荣简简单单就是好的？若有什么演化发育是波澜壮阔、令人称奇的，那便是昆虫的繁殖扩散与多样化。一些昆虫对人类、对他们的食物或用具有害；但它们真心美妙。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;请参考已故斯蒂芬·古尔德（Stephen J. Gould）在这方面的观点；他指出，演化树旧的标准表现形式给人以“进步”的错误印象。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;最后这几个要点所表明的是，即便设法认下这种而非那种动物兴旺发达&lt;strong&gt;正好就是好的&lt;/strong&gt;（just better）这一想法，我们也还是一点儿不清楚为什么这种动物应该是我们。当然，基本要点是，我们根本就没法认下这一想法。这不过是我们刚刚送走了的那个概念——绝对重要性，那个仍然魔魅的世界的最后遗迹——的再度现身。当然，我们可以正当地说，我们赞成文化发展等等并认为这很重要；但文化发展本身恰恰是我们应当克服的人类成见的别样表现。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;因此，就“那是人”这一道德考虑与人类之有别于其他生物的特质之间的关系而言，还有些地方模糊不清。若存在什么人类成见，它在结构上也不同于种族主义或性别歧视这类成见。结构上的不同未必表明它不是成见。一些批评者会说，恰恰相反，这表明人类成见根深蒂固，乃至于我们都无法明确地说出或能支持它的理由。就像我说的，若我们看起来像是快要认下它了，批评者就会说，这表明，我们的成见何其之无耻，或者，说来非常重要，我们能接受它，是因为除了一些同为人类的少数改革者之外，没谁需要我们向他们证明人类成见是正当的。这当然非常重要。其他动物擅长做很多事，但并不善于要求辩护或理解辩护。在求解放的过程中，若受压迫的人类群体自己开口发声，而不再依靠压迫者群体中欲求变革之成员的说法，他们就是长大了，但其他动物永远不会长大：人类永远是它们的受托人。这就连到了我回头要谈的一个问题，那便是，说到其他动物，唯一的道德问题是我们应该怎样对待它们。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;若有谁坚决地反对物种主义和人类成见，那此人非彼得·辛格（Peter Singer）教授莫属。（顺便说一句，他在普林斯顿的人类价值中心任职，这我前边提到了；我一直好奇他是怎么理解这一名号的。要说此名号只是在软绵绵地表达纯粹的拥有，那倒也还能接受，但要说它肯定意在传达更丰富的含义，我大概想说，对辛格而言，这一名号听起来可能更像是雅利安价值中心。）无论人类成见的结构到底是什么，若它是成见，在被当作成见拒斥后，辛格的工作就清楚地引出了一些后果，对于这些后果，他向来愿意以一种十分强健的风格予以倡导。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;所谓人类成见的一个核心观念是，有这样一些方面，就这些方面而言，以此方式而非彼方式对待生物，仅仅是因为他们属于一个特定的类别：人类物种。在这个基本的初始水平面上，关于他们，我们无需再了解什么。有人被困在了着火的建筑里，这一事实本身就足以促使我们调动尽可能多的资源去营救他们。如人类成见被拒，有两件事将随之而来，辛格说得明白：其一，某个更为实质的性质的集合取而代之，这些性质据称更适合于给出理由。其二，基于这些性质的标准，亦即决定你能恰当地对一个生物做什么的标准，将被应用到各个事例，每遇一事例就应用一次：这一特定个体是否满足此标准总是个问题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;先不考虑保护问题，来看杀戮。辛格认为，比起杀死其他动物，我们不太情愿杀死人类——如其所言，杀人有着“更大的严重性”——为此我们给出的理由是：&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px; &quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: rgb(51, 51, 51); text-align: justify;&quot;&gt;我们优越的心智力量——我们的自我意识、我们的理性、我们的道德感、我们的自治性或它们的某种组合。我们倾向于说，上述种种独独让我们成其为“人”（human）。更确切地说，让我们成其为人格人（person）。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;辛格：《人类生命的去神圣化：伦理学文集》（Unsanctifying Human Life: Essays on Ethics, ed. Helga Kuhse, Oxford: Blackwell, 2002），第193页。[引自辛格与海尔加·库泽（Helga Kuhse）合写的一篇题为《个体、人以及人格：道德资格问题》（Individuals, Humans, and Persons: The Issue of Moral Status）的文章。——原书编者]&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;在别处，他引用了迈克尔·图利（Michael Tooley）对“人格人”的定义：“有能力把自己视作持续自我的存在者，也即具有自我意识、历时存在的存在者”。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;上书第239页。[引自辛格和库泽的文章《所有有严重残疾的婴儿都应该活下去吗？》（Should All Seriously Disabled Infants Live?）。——原书编者]&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;当我们决定要去做什么的时候，我们应该引以为据的正是这些特征，而且原则上，应该怎么引据这些特征要视具体情况而定。“若我们正在考虑的是毁杀某生物是否有错，我们当然就必须考虑它的现实特征，而不仅仅是其所属的物种”，这里的“现实”是说，完全不考虑潜能。你不能说，胚胎因其有望成为人格人就要予以特殊的保护；它还不是人格人，而是非人格人（non-person），正如（用图利的话来说）患有急性老年认知症的人只是前人格人（ex-person）。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;上书第194页。关于潜能，见辛格和道森（Karen Dawson）的文章《试管婴儿技术与潜能论证》（IVF Technology and the Argument from Potential）。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;前边说到，辛格非常清楚地给出了他的观点的两个后果，并由此得出了各种有争议的结论。我不去讨论辛格本人立场的具体细节，我要讨论的是这一观点本身，亦即对人类成见的拒斥，不过，有一要点我应该提出来，以便弄清争论点之所在。辛格加以拒斥的并不完全是我和其他许多人所说的那种人类成见的形式。他考察了下面这一常见的三段论：&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px; &quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: rgb(51, 51, 51); text-align: justify;&quot;&gt;人都有生命权。
 &amp;nbsp; &amp;nbsp;人的胚胎是人。
 &amp;nbsp; &amp;nbsp;所以，人的胚胎有生命权。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;上书第192页。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;不妨同意结论得自两项前提。反对堕胎和胚胎破坏研究的人通常认为两项前提都成立。在某些情况下，那些支持这些事情的人一定会拒绝这番论证，而且他们通常会否认第二项前提。辛格否认第一项前提。更严格地说，他认为，唯“人”被理解为“人格人”，第一项前提才成立；但在这个意义上，第二项前提就不成立了，因为胚胎还不是人格人。有这样一个意义，在这个意义上，第二项前提是成立的（胚胎是人类这一物种的一员），但在这个“人”的意义上，说人都有生命权就不成立。我提到这一点，是因为在这一点上辛格有别于比如那些最温和的“尊重选择”（pro-choice）活动家，说来也明显，后者接受胚胎是属人的，这是说，他们接受那是&lt;strong&gt;人的胚胎&lt;/strong&gt;，但他们不接受胚胎是人，一如他们不接受牛的胚胎是牛。乔纳森·格洛弗（Jonathan Glover）曾把一位著名的“敬惜生命”（pro-life）倡导者搞得出离愤怒，在我看来，他的评论完全合理：请您吃鸡肉餐，上一份用受精卵做成的煎蛋卷，您怕是会抗议。这一要点很重要。标准观点——也就是辛格予以抨击的观点——是说：“人”是一个在道德上相关的概念，它也确实意谓一种动物，这种动物属于特定的物种，即我们这一物种；但持有标准观点的人不见得要认下受精卵已然是这样一种动物，一如在其他物种那里他们也不一定要认下这一点。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;我认为，辛格立场的这一奇特之处，以及其他的一些奇特之处，部分来自他关心的一种争论：他试图与基于“人类生命的神圣性”这一特殊概念的保守政策展开对抗。这有助于说明为什么他在堕胎和杀婴问题上的立场与敬惜生命人士的立场相同，但这里还有另外一个原因：他和敬惜生命人士都论证说“堕胎即杀婴”，但敬惜生命人士拿它当异议，而辛格当其是怂恿。与之相对，非常重要的是，你可以认为人这一概念是我们道德思想里的核心概念，但你不必认下“人类生命的神圣性”这一标签名下的一整套传统规定。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;在《生命的自主性：一场关于堕胎、安乐死与个人自由的辩论》（Life’s Dominion: An Argument about Abortion, Euthanasia and Individual Freedom, London: Harper Collins, 1993）一书中，德沃金试图恢复“生命是神圣的”，以此支持激进的政策。我不大相信这样做会更好。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;然而，最基本的问题是其立场的一般结构所引出的问题，这也是我们前边遇到的同一种问题。拢在人格特质这一标签名下的奇妙性质&lt;strong&gt;为什么&lt;/strong&gt;“在道德上事关”毁杀动物这种问题，而“是人”这一性质则不相关？一个回答可能是：我们赞同并尊重这些性质，鼓励它们的发展，如其受挫，我们则感到憎恶和愤慨，这一点也不奇怪，因为我们的一生——包括我们的价值，也包括我们之拥有价值——都与我们拥有这些性质有关。很棒，但它没有回答问题，这是因为，我们与这一切关系复杂不假，但我们也在道德思想中使用人（human being）这一观念，并且在考虑我们伦理上愿意做的各种事情的时候，我们还圈出了人类这一集合。另一个与之不同的回答是，由世界来例示这些人格特质的奇妙性质&lt;strong&gt;简简单单就是好的&lt;/strong&gt;，而人类本身兴旺发达并非&lt;strong&gt;简简单单就是好的&lt;/strong&gt;。这又是那位老朋友，绝对的重要性，那位来自魔魅世界的幸存者，带着那同样熟悉和鼓舞人心的想法：宇宙正在给我们——好吧，我们大多数人，不包括婴儿、老年认知症患者等等——所拥有的性质鼓劲打气。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;我得赶紧补一句，这不是辛格本人对此问题的回答。他是一位功效主义者，他认为（非常粗略地说），说到底，唯一重要的事是有多少痛苦。就我们应该特别关心人格人来说，辛格的看法据说得到了这一事实的说明，那便是，人格人有可能以某些特殊的方式遭受痛苦。对于所有我们关心的与人格人有关的事情，这是不是一个合乎情理且有所助益的说明？我不想就这个大家熟悉的领域展开论辩。我想问些别的，这将把我们引回到我的核心问题，也即我们对我们作为生活在其他生物中间的人类所持的道德认知。我的问题不是：借由对痛苦的关切，功效主义的观点是否弄清了我们关切其他事情的意义？而是：它们在多大程度上弄清了我们关切痛苦本身的意义？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;包括辛格在内的许多功效主义者都乐于动用理想观察者（Ideal Observer）或无偏私观察者（Impartial Observer）模型。五十年前，一位哲学家提出了这种模型的一个版本，他用“无所不知、无所偏好、不动感情，此外无异于常人”来描述这位观察者。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;罗德迪克·弗斯（Roderick Firth）：《伦理绝对主义与理想观察者》（Ethical Absolutism and the Ideal Observer），载于《哲学与现象学研究》（Philosophy and Phenomenological Research）1952年第12期，第317页至第345页。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;此模型有多个版本，在其中的许多版本那里，这位观察者根本不是不动感情的：他反倒是仁慈的。从偏好的满足有积极价值等方面看，这可能意味着几件不同的事情，不过，我们还是把注意力集中在这一观念最简单的应用上——理想观察者对抗痛苦并想要痛苦尽可能地少。可以说，凭借其全知和无偏私性，这位理想观察者&lt;strong&gt;担下&lt;/strong&gt;所有痛苦——无论我们会怎样想象这回事——并以相同的程度承担之。他自然看起来很像是基督教上帝的瘦身版；这满可以是说，他还体现了宇宙视角的再度现身：痛苦或无有痛苦有着绝对的重要性。不过，我想，像辛格这样的功效主义者会寄望于用不那么魔魅的话来表述这一模型。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;他们动用该模型来反对他们所认为的成见，特别是人类成见，其背后的想法是，我们确有某种情意、性向或信念，也即怜悯、同情或相信痛苦是件坏事，但我们却是以受限于非理性的方式来表达这些情意的：著名的平方反比定律决定了这些方式，其中所涉及的距离可以是各种各样的距离，空间的、家庭的、民族的、种族的，或由物种身份支配的。理想观察者模型据称起到的是一种修正作用；若能像他一样担下所有痛苦，我们便不会遭受这些狭隘的偏见，并会以更好的方式去感受去行动。无疑，这件工具的历史渊源实际上是在某种世俗化的&lt;strong&gt;效法基督&lt;/strong&gt;那里，我怀疑它所促动的部分情意与之有连接，但功效主义者希望把它弄成一件与此无关的工具，以表现对我们实际上所感受到的某种东西的全方位的理性修正。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;所以我想严肃地对待这个模型：从某种角度看，它也许比使用它的人更严肃。关于此模型，我有两个问题。一个问题是大家都非常熟悉的，涉及此模型与人类行动之间的关系。那便是，即使我们认为理想观察者的大观是对什么将是&lt;strong&gt;更好的事态&lt;/strong&gt;的可靠引导，它怎么一来就连到了我们——我们每一个人——所要做的？就动物的痛苦而言，此问题的一种形式（这种形式可以追溯到19世纪）是管制自然（policing nature）。尽管动物受到的许多痛苦是由人类直接或间接造成的，但其中大量的痛苦是由其他动物造成的。这必定是理想观察者面板上的重要组成部分。我们当然有在减少其他动物对我们造成的伤害；在某种程度上，我们也试图减少我们对其他动物造成的伤害。问题是，我们是否不该减少其他动物彼此间造成的伤害，以及一般来说，我们是否不该减少自然界中的苦难。功效主义者确实给出了一些论证，建议我们不要费心于此，呼吁我们最有效地利用我们的时间和精力等等，但我发现我很难避免这样的感觉：这些回答是苍白的，对基本反应的合理化无法令人信服；在他们的想法那里，有些东西完全是疯狂的，扭曲了我们与自然的关系。当然，有些环保人士认为，我们不该在这方面改善自然，因为自然是神圣的，我们要尽量少干预它，但他们肯定不是简单地受制于理想观察者模型或他对痛苦的关切。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;这引出了第二个更基本的要点。有那么一些人，他们将我们选择性的同情视为对世间痛苦有偏见的过滤，他们认为，我们应尽我们所能，影随理想观察者的意识，反思他所承担的来引导我们的行动，对于他们，我想知道，他们究竟有没有想过，承担下理想观察者据称所承担下的到底会怎么样。无论“承担”一词究竟意味着什么，它都应该暗含这一点：其他人和所有其他生物所遭受的痛苦应该活生生地临现于我们，在某种意义上，它就像是与我们的行动理由密切关联，就像是我们自己的痛苦、我们关心的人的痛苦或眼前所见之人的痛苦。此模型应该这样去修正偏见。但若这样，哪怕只有短短几秒钟，我们要怎样想见这种情况？承担下所有生物在某一刻所经历的每一样痛苦会是什么样的呢？那将极度恐怖，是无法承受的噩梦。这个噩梦和我们的行动又有什么样的联系？在此模型中，理想观察者被认为仅仅是一位观察者：他什么都做不了。但上述那个想法说，我们的行动应该影随理想观察者以其全知和无偏私性正在承担的，或通过反思受其引导，这是在说什么？若有那么片刻，我们就此得到了一个合适的想法，我们真就通过这一想法来引导我们的行动，那么，如果能的话，我们肯定会把这颗星球给毁灭了；其他星球，若生活着有意识的生物，若这些生物有着与我们类似的痛苦，我们也会把它们灭绝。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;这个模型完全把事情搞反了。我们确有理由聆听并延伸我们的同情心：不仅将其延伸到更广泛的人类群体那里，而且在我们力所能及的范围内对人类之外的动物也投入关注。这早就是人类的性向了。《牛津英语词典》对“人道”（humane）一词的定义如下：&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px; &quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: rgb(51, 51, 51); text-align: justify;&quot;&gt;以同情和体谅他人的需要、苦痛为标志；对人类和低等动物有怜悯和亲柔的感受或表现……&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD; height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;只有把这些关切看作人类生活的面相，我们才能从它们出发，明明白白地行动。我们不可能平等地关心世间所有的苦痛，这不是偶然，也不是局限或成见，而是我们生存和精神健全的一个条件。同样，这不是说，道德意识的要求要我们完全丢下人类的生活，回过去再通过不知从哪儿来的标准，来调整对包括我们自身在内的各种关切的分配。我们栖身于一个世界，对于这个世界，我们可以报之以各种各样的反应——惊奇、欢乐、同情、厌恶、恐惧。我们，现在之所是的我们，可以来反思这些反应，并在一定程度上对其加以修改。我们可以思考如何去管理这片人类的庄园或居留地，也可以思考它对周遭环境的影响。但若认为有那么一张来源于别处，来源于尚与这项人类事业的特异之处无涉的某个地方的信任状，可以授予这项事业的一些方面许可，判处另一些方面无效，那完全是幻觉。具有讽刺意味的是，即便这种幻觉以拒斥所谓的物种主义和人类成见的面貌出现，它实际上也与早先的那些幻觉有着共同的结构：存在着一种宇宙尺度上的重要性，人类应该据其理解他们自身。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;若我们以那些旧的幻觉来看它，这种大观，即人类成见的对立面，就在精神上更接近我所称的路德版，而不是欢庆版，因为它坚持主张人类受其自私的扭曲。当然，它不同于路德的大观，恰恰在于它的反人本主义：路德认为，对于宇宙，人类的遭遇确实重要；而这种观点认为，粗略地说，对于宇宙重要的只是它包含了多少痛苦。不过，这里还有另一个区别。路德认为，人类不可能在没有助力的情况下救赎自己；而人类成见的反对者通常认为，借助理性和这些理论，他们或许能做到这一点。（就此而论，他们类似于我一开始说的所谓人本主义者，那些出奇乐观的无神论拥护者。）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;上文说到，如何对待动物本身是人类大观或人道大观的一部分，在我所说的话里头，没有任何东西表明我们不该关心这个问题。不过，我想重复我在别处说过的话：说来非常重要，我们唯一的问题是这些动物应该受到何种对待。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;《伦理学与哲学的限度》，第118页、第119页。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;我们与其他人类的关系并非如此；这已然表明，我们不是在处理种族或性别歧视这样的成见。若某位白人男性认为，说到“我们”与其他人（比如女性或有色人种）之间的关系，唯一的问题是“我们”应该如何对待“他们”，那他已是拘于成见了，但就人类之外的动物而言，这是唯一可能存在的问题。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;地球上的事情就是这样；这是我前面提到的那个事实——就控制行为的一系列能力而言，我们碰巧生活在演化的高地上——的一个后果。人类不必与任何在论证、原则、世界观或其他什么方面能够作出回应的生物打交道。但事情有可能是另外一副样子；在结束之际，让我们来想象一些不同的东西，这可能会有所帮助。假设，某种生物以科幻作品中那种大家熟知的方式来到了这里，他们在某种程度上可以与我们交流，他们智能高超，技术先进（毕竟是他们来到了这里），彼此间的关系以他们谙熟的规则为中介，诸如此类。现在，人类成见将面临一个全新的问题。若这些有着文化秩序的生物来到了这里，一位人类，他要是认为，这只是一个&lt;strong&gt;我们&lt;/strong&gt;应该如何对待&lt;strong&gt;他们&lt;/strong&gt;的问题，那他便是严重低估了这个问题——既在伦理方面低估了，也很可能在审慎方面低估了。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;已故的诺齐克（Robert Nozick）曾给出了一番支持素食主义的论证：若我们申言，我们有权吃不如自己聪明的动物，我们就不得不承认，若这些访客比我们聪明，一如我们比我们吃的动物聪明，他们就有权吃我们。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;诺齐克：《无政府、国家和乌托邦》，第45页至第47页。[威廉斯原注给出的参考资料是诺齐克的《哲学解释》，但我认为他想的是《无政府、国家和乌托邦》。——原书编者]&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;事实上，我不认为这是在论证素食主义，不如说，它是一个反对吃肉的论证；但就算它是反对吃肉的论证，我也不太确定它论证得有多好（因为吃肉者的要点或许不在于动物和我们在知性水平上的差距，而在于动物的绝对知性水平）。不过，最主要的要点是，若他们提议吃掉我们，就他们的&lt;strong&gt;权利&lt;/strong&gt;展开论辩可就太疯狂了。19世纪的自我中心论哲学家麦克斯·施蒂纳（Max Stirner）说：“攻击我的老虎是正当的，我击倒它也是正当的。我捍卫的不是我的&lt;strong&gt;权利&lt;/strong&gt;，而是我&lt;strong&gt;自己&lt;/strong&gt;。”&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;Der Einziger und sein Eigenthum，拜因顿（S. T. Byington）译作《自我与其自身》（The Ego and His Own, ed. James J. Martin, Sun City, Calif.: West World Press, 1982），第128页。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;不过，施蒂纳说的是老虎，事关生死。许多科幻作品，例如，幼稚兮兮的电影《独立日》（Independent Day）一上来就用这些词定义问题，因此问题变得相当容易。若外星人只是来帮忙的，那也相当容易，我们承认他们是来帮忙的就好。科幻作品的标准套路，特别是在电影中，旨在使这类问题变得简单。不怀好意的敌对方往往要么是黏糊糊的、令人作呕，要么是死板的、钢筋铁骨（在威尔斯[Wells]的《世界大战》[War of the Worlds]这个杰出的文学范例中，两者兼而有之）。亲善的合作方则是毛茸茸的，就像《星球大战》（Star Wars）中的副飞行员，或是像ET那般可爱，再要么是空灵缥缈的精灵，就像《第三类接触》（Close Encounters of the Third Kind）结束时那些沐浴在光亮中的小家伙。不过，我们可以想象在什么情况下事情会变得困难些。到访者可能真的很恶心：比如说，他们的脸上，若那是脸的话，翻腾着虫子似的东西，但若我们等得够久，知道了他们要来干什么，我们可能就会了解到他们很仁慈。他们只是想跟我们生活在一起——相当亲密地生活在一起。我们该如何看待这项提议？一些哲学家可能马上就会提醒我们要区分恶心的道德价值和非道德价值，并告诉我们，他们的仁慈和乐于助人在道德上是重要的，而他们令人难忘的恶心这一事实则无关紧要。但若他们的目标是要以其不进犯的方式让世界变得更恶心，恶心得就像我们会说的那样，我们要怎么办？要是他们的恶心真真切切，令人难以忘怀呢？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;或者，让我们转到另一个方向上。就我们的偏好而言，外星人还算长着一副好模样，并且他们极为仁慈，极讲道理；但在管理和平社会方面，他们有着比我们更成功的经验，他们发现，确实需要由他们来&lt;strong&gt;管理&lt;/strong&gt;社会，他们还发现，太多的物种自我主张（species-self-assertion）——或更准确地说，文化自治——被证明是不稳定的、破坏性的。因此，他们将毫无痛苦地消除我们的成见，当然，如有必要，他们还会消除一些我们在文化等方面上的特异之处。我们该怎么办？物种主义的反对者希望我们加入他们吗？——不是因为我们无法打败他们（这可能是明智的，甚至是非常英勇的）才加入他们，而是根据原则加入他们。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;这番幻想所呈现的情景在某些方面并不陌生。这就好比某一人类群体在捍卫自己的文化身份或族群身份，以对抗另一个声称要支配或同化他们的人类群体：然而，我们是在讨论另外一个的的确确来自外星球的物种，鉴于这一巨大的不同，这里就不存在什么文化差异或种族差异因性融合而被侵蚀的问题。（不得不说，从性的角度看，说所谓的物种主义、种族主义还有性别成见是一丘之貉，已经显得很怪异了。）&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;不过，这一幻想的外星人情景在某些方面类似于我们熟悉的政治情景。一方面，在面临灭绝危险的群体那里，在我们或可称之为合作者和抵抗者的两类人之间，蛮可能存在着分歧，这种分歧在某种程度上是伦理分歧（看样子功效主义者会加入合作者的行列）。在幻想的情形那里，抵抗者会打着“捍卫人类”或“为人类而战”的旗号组织起来。这是一出伦理纷争中的伦理诉求。当然，这并不会让“人类”并入到某个伦理概念，一如巴斯克（Basque）分离主义事业——巴斯克分离主义者视其为一项伦理事业——不会让“巴斯克”并入到某个伦理概念。在这里，相关的伦理概念是这么一种东西，它类似于对某个族群或文化群体的忠诚或认同；而在幻想的情形那里，伦理概念是对某个物种的忠诚或认同。而且，这是我们已经拥有了的伦理概念（这也是这番幻想带给我们的主要教益）。这一概念是在我们因他们是人类而给与人类特殊考虑时发挥作用的伦理概念，这让批评者感到困惑。事实上，我们一直在暗中使用这一概念，这一事实解释了为什么我们没有另一套我们可以逐次逐个地应用于个体的标准。只不过在目前的现实生活中，我们没必要言明这一概念，因为在我们的生活中，没有哪个人类之外的生物可以使用相同但另有其用的考虑，或受其促动：也就是说，任何人类之外的生物都不能对诉诸其物种身份的理由予以明确地表达、反思或受其促动。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;因此，若有想法说存在着诉诸我们物种身份的伦理概念，那完全说得过去。当然，对于任何诉诸某种类似于族群忠诚或认同的概念，对于其优点或价值，可能会有一些伦理论证。本着幻想情形中的那些或将成为原则性合作者的精神，一些人反对这类想法。在当今的政治道德中，这类态度的站位明显是两可的。许多人，也许是大多数有着批评性向的人，似乎反对主导群体持有这类态度，但在某种程度上，他们似乎又赞成从属群体持有这类态度。（为什么会这样？这是个好问题，但我不想在这里追问下去。）此外，对于这类观念的激励力量，对于它们可以给与有着丰富个殊性之生活的意义，另一些人可能会怀有敬意，与之形成鲜明对比的是极端情况下的功效主义理想：巡遊的福利工作者，他与理想观察者暗通款曲，四处奔忙，把仁慈的水龙头开来关去。然而，与此同时，对于施以强制的话术、言必称差异的谎言，对于经常与这类想法和表达它们的运动相联系的赤裸裸的暴力，对忠诚与认同观念怀有敬意的人可能会抱持正当的怀疑态度。这些异议的一部分，转移到了我们在目前情况下据以表达物种身份的方式，正因如此，反对所谓物种主义和人类成见的人，常常对针对其他动物的特定政策有意见，尽管他们搞错了指责这类事情所要依据的观念框架。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;对我们来说，人类成见——如果谁想这么称呼的话——是不是根本不可避免？这是一个好问题。不妨再回到那个幻想的情形：仁慈的外星管理员来了，随之而来的还有那场在人类合作者和抵抗者之间发生的论战。在这场论战中，即便是合作者也必须使用人类可理解的话语，也即他们的人类同胞能够承认的论证。但这是否意味着他们的论证必须为人类所特有？若是的话，他们的处境就确实矛盾。这就好比，在关于巴斯克人文化身份的类似政治讨论中，即便是同化者也只能使用巴斯克文化所特有的论证。所以，让我们假设，它并不意味这一点。在这一幻想的情形那里，切实可行的选项将是：合作者所使用的论证，不仅为其人类同胞所共享，也为外星人所共享。这些论证大概为其合作提供了基础。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;当然，一些道德哲学家认为，正确的道德原则是这样一些原则，无论在其他方面是什么样的，它们都可为理性的、具有反思能力的行为者所共享。不过即便如此，重要的是，这些原则也不见得会有利于合作者。因为它们不一定能告诉我们和外星人如何共享一种生活。&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;sup&gt;&lt;button class=&quot;btn btn-default dy-black-font&quot; style=&quot;font-color:#ffffff;font-size:8px;background-color:#ffffff;border-radius:200px;height:16px;line-height:4px;&quot; type=&quot;button&quot; data-container=&quot;body&quot; data-toggle=&quot;popover&quot; data-placement=&quot;right&quot; data-content=&quot;或许我们可以从这个视角出发来考虑以下事实：尽管康德特别重视将道德律应用于理性行为者本身，但他还是就我们必须始终如何对待人类给出了绝对命令的第三种表述方式。&quot;&gt;&lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt;&lt;/button&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color: rgb(255, 255, 255);&quot;&gt;&lt;/span&gt;也许，在使这种共同生活成为可能的其他方面，我们和他们的差别太大——别忘了那些让人恶心的外星人——我们所能做的只是签订一个互不侵犯条约，保持一定距离，和平共处。这将把我们的特异之处——我们的成见，如果那还是成见的话——留在它们曾经所在的地方。但若假设我们是要生活在一起，那就没有理由假设，我们与外星人共享的普遍原则将证明我们的成见是正当的。我们甚至无法保证，若事涉宽容，他们是否会证明我们被允许有自己的成见是正当的；正如我在给出这些幻想时所说的，外星人的长期经验和善意的理解可能会让他们看到，宽容我们的各种成见将导致不稳定和不公正，他们会想着送走我们的成见；基于这些假设，我们应该同意他们。到那时，合作者一定是对的，因为他们与外星人共享的道德观念超越了地方性的种种特异之处。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;但若如此，难道就没有某种更强大的东西随之而来了吗？在给出这些幻想的时候，我说《独立日》中的外星人明显怀有敌意，意欲毁掉我们；对于我们来说，这个例子在伦理上易于对付：我们试着捍卫自己罢。但我们要这么做吗？也许，这仅仅是另一种非理性的、出于本能的人类反应。仁慈、公正又有远见的外星人可能对我们和我们的历史了解甚多，他们知道我们的成见无药可救：在我们被消除之前，宇宙这一块的事情永远不会变好。我并不是在说，知情且仁慈的外星人一定会这样想。即使他们真的这么想了，我也不是在说，普世道德主义者，那些潜在的合作者，必须同意外星人。但他们可能会同意外星人的想法，若他们不愿同意，我就不明白，他们怎能保证自己不是另一种成见的受害者，这种成见，用他们的话讲，恰恰是自营（self-serving）的成见。在我看来，事若至此，这项试图完全超越人类自我理解之方式，超越他们理解其实践之方式的企划，便走到了头。至此，似乎只有一个问题要问：你要站哪一边？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 20px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;在许多受到更多限制的情境那里，自我提升的希望可能与自我憎恶的风险靠得极近。这种希望要把人性推高到这样一个水平，在这个水平上，它把控世界的方方面面都可以在某个高等法庭上被证明是正当的，若它这么做了，结果就很可能要么是自我欺骗，要么是自我憎恶和自我轻视——若你认为你成功了，那便是自我欺骗；而当你认识到自己将永远失败下去，那便是自我憎恶和自我轻视。既然这样，自我憎恶便是一种对人性的憎恶。就我本人而言，我认为人类有很多东西值得厌恶，但他们作为一个物种的伦理认同感并不在其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 16px; letter-spacing: 1px; text-align: justify;&quot;&gt;&lt;strong&gt;徐韬译。原文为《哲学之为人本学科》（&lt;em&gt;Philosophy as a Humanistic Discipline&lt;/em&gt;）第13篇，全书中译本将由上海文艺出版社·艺文志eons出版。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 </description><link>https://www.cuilingmag.com/article/the_human_prejudice</link><guid isPermaLink="false">https://www.cuilingmag.com/article/the_human_prejudice</guid><pubDate>Wed, 06 Nov 2024 16:00:00 GMT</pubDate><author>伯纳德·威廉斯</author><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/57e37dc98ce10d7138424b78e75e4104.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/cefd95139227c1d83dd75e34dcfce61c.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><category>#哲学·文明</category></item><item><title>行星机制及其概念开显</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;行星机制及其概念开显&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/2b6b834de272bcba83f646121091b0d0.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;行星机制及其概念开显 &quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/8d7f61ead37a911faf149da67e70c8e1.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     

&lt;div class=&quot;ArticleIntroduction&quot;&gt;
西方“planeta”概念在明末传入东亚，虽然自文艺复兴以来，欧洲宇宙论已处于地心说向日心说变迁的进程之中，但西学东渐著作《寰有诠》中的汉语对译词“游星”及相关理论表述仍旧体现着地心体系的诸多基本前设。随着宇宙论范式转换的完成，这一天文学术语的内涵与翻译发生了显著变化，而技术进展联同引力概念的出场，终于以全面的空间革命为人类打开了朝向无限宇宙的深广视野。因此，一旦使用翻译史/概念史方法对“行星”一词的渊源进行考察和梳理，当代的行星概念就立即暴露出不容忽视的明显缺陷。行星性的准确定义无关乎球状星体之上的生命和技术，它在本质上应当且只能被界定为质点系统中根本且单一的引力依存性。这是人类到头来也无法改变或逃离的最终境况。沿着施米特与刘慈欣的思辨路径，保持对行星性的清醒认识有助于人类抛却对大地意象的固着，并将自身全部的历史性生存决然地投向虚空。
&lt;!-- 此处为引言内容 --&gt;
&lt;/div&gt;

 </description><link>https://www.cuilingmag.com/article/planetary_mechanism_and_its_conceptual_manifestation</link><guid isPermaLink="false">https://www.cuilingmag.com/article/planetary_mechanism_and_its_conceptual_manifestation</guid><pubDate>Thu, 17 Oct 2024 16:00:00 GMT</pubDate><author>林逸超</author><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/2b6b834de272bcba83f646121091b0d0.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/8d7f61ead37a911faf149da67e70c8e1.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><category>#行星智慧</category><category>博古睿论文奖获奖作品</category></item><item><title>我们会超越民族国家吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;我们会超越民族国家吗？&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/ecbe985a3b2ee5701a62b1b12183a53c.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;我们会超越民族国家吗？ &quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/5622e38c6e9815591bcc84ecc63fac9b.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     
&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px;color:#999999;margin-left:30px;&quot;&gt;尼尔斯·吉尔曼是博古睿研究院项目副院长兼Noema杂志副主编；乔纳森·布莱克是2021-2022年博古睿学者。他们在上半年与美国著名政治学者弗朗西斯·福山进行了一次对话，他现在是斯坦福大学弗里曼·斯波格利国际研究所的奥利维尔·诺梅利尼高级研究员兼FSI民主、发展和法治中心的莫斯巴赫主任。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px;text-align: right;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://rui_n.berggruen.org.cn/storage/uploads/image/2021/11/12/14bdd91d35eb185ce1951573aa1f22e1.jpg&quot; title=&quot;/uploads/image/2021/11/12/14bdd91d35eb185ce1951573aa1f22e1.jpg&quot; alt=&quot;微信图片_20211111113749.jpg&quot; style=&quot;max-width:200px;width:100%;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;弗朗西斯·福山（Francis Fukuyama）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px;text-align: right;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://rui_n.berggruen.org.cn/storage/uploads/image/2021/11/12/1167285ff8ddd26fd407ab4459ed0da8.jpg&quot; title=&quot;/uploads/image/2021/11/12/1167285ff8ddd26fd407ab4459ed0da8.jpg&quot; alt=&quot;微信图片_20211111113746.jpg&quot; style=&quot;max-width:200px;width:100%;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;尼尔斯·吉尔曼（Nils Gilman）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px;text-align: right;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://rui_n.berggruen.org.cn/storage/uploads/image/2021/11/12/31580910331f05ac2575508a51ff0732.jpg&quot; title=&quot;/uploads/image/2021/11/12/31580910331f05ac2575508a51ff0732.jpg&quot; alt=&quot;微信图片_20211111113742.jpg&quot; style=&quot;max-width:200px;width:100%;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;乔纳森·布莱克（Jonathan S. Blake）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;吉尔曼：&lt;/strong&gt;全世界的政府，特别是民主政府，正在面临有效性和正当性的双重危机：他们似乎越来越不能解决例如气候变化和新冠肺炎的蔓延等主要的行星问题。他们的失败导致了正当性的危机。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;我们是否到了一个重要的节点，需要各个国家把一些权威移交给能够有效解决行星挑战的某种超国家政治机构吗？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;这是一个大问题。因为几个原因，我大概比你更支持民族国家的存在。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;并不是我不能认识到这些行星挑战存在。我们从来没有比现在更需要国际合作。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;但是我一直都支持国家之间的合作。拥有真正权力和权威的超国家单元所带来的难题至今无解。民族国家仍然重要有两个原因。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;第一个与暴力有关。为了执行法律、维持国内秩序和保护领土不受外敌侵犯，国家垄断了暴力的正当使用。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;想想在欧盟的欧元和难民双重危机期间发生的事情。在理论上，欧盟是一个能制定共同规则的共同体。但是当任何一个强大的成员国——或者甚至一些不那么强大的成员国，例如匈牙利——看到核心利益被欧盟的决定所挑战时，他们就会说：“滚蛋吧，我们不会按照这样的游戏规则玩。”欧盟对此根本无计可施。&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: #333333; margin: 0px 16px; text-align: center;&quot;&gt;“当任何一个强大的成员国——或者甚至一些不那么强大的成员国，例如匈牙利——看到核心利益被欧盟的决定所挑战时，他们就会说：‘滚蛋吧，我们不会按照这样的游戏规则玩。’”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;因此，我认为权力仍将保留在民族国家层面。我只是看不出有什么办法可以在未来任何时候将对暴力使用的控制向上委托给一个超民族国家机构。欧盟不会发展自己的武装力量和执法能力。如果欧盟都做不到，那么我看不出其他任何地方如何可以做到。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;民族国家之所以重要的第二个原因是文化正当性。民族国家仍然是能同时作为一个文化单元的最大政治单元，这意味着人们相信他们有一套共有的价值观、传统或历史叙述。这些共有的叙述的重要性并没有减少；如果有的话，这些叙述已经变得太过强大，带来了民族主义的再一次崛起。如果公民无法从根本上认同他们都隶属于同一个政治单元，那么一个国家就无法形成。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;简而言之，形成一个能控制暴力的机构的政治需要和促使群众相信这些控制机构的的文化需要都仍然保留在民族国家层面。因此如果你要解决行星问题，你首先需要让这些单元合作，而不是把重要的强制力量委托给某种更高级别的机构。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;吉尔曼：&lt;/strong&gt;你在1989年的文章《历史的终结》经常与塞缪尔·亨廷顿（Samuel Huntington）的《文明的冲突》放到一起作为经典读本，试图预测冷战后国际关系可能面临的种种挑战。但我总觉得这两篇应该与罗伯特·卡普兰（Robert Kaplan）的《即将来临的无政府状态》（1994）和劳里·加勒特（Laurie Garrett）的《即将来临的瘟疫》（1994）一起读。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;卡普兰和加勒特都没有直接参与你和亨廷顿的辩论，但是他们都为世界将面临的、超越国家之外的挑战描绘了非常不同和颇具预见性的画面。比如，加勒特是最先提出对突发流行病的控制将超出民族国家的范围和能力的人之一。卡普兰认为，世界上的一些地方根本不会有有效的国家，混乱和无政府状态会蔓延到所谓的文明之地。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;这些论证如何让我们重新思考福山-亨廷顿的国际观之争？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;它们不是相互矛盾的，并且我认为在某种程度上二者都已经实现了。生活在疫情期间，很明显加勒特关于行星挑战的论证是真实的。也有很多其他相似的挑战即将到来，包括气候变化。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;同时，卡普兰的论证也已被证明是正确的，但是是以有限的方式。我认为他对于国家重组事物和重建秩序的能力太过悲观。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;我认为这些作者中的任何一个，包括我自己，都没有真正预料到全世界各大机构的权威和信任度会普遍下降。这是一个令人惊讶的失误，因为有足够的数据支持该事实的发生是一个建立在世俗的基础上的长期逐步的过程。自从二十世纪六十年代以来，世界各地对政府的信任度一直在持续下降。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;发生这种情况的一些原因实际上反映了积极的事态发展。例如，相比50年前，在对机构信任度下降的同时，我们拥有了有更高的教育和财富水平。这两个事实是相互关联的：如果你是一个未受过教育的农民，你相信土地拥有者或任何权威来告诉你该怎么做。但是如果你受过更多的教育，你学会了一定程度的批判性思维——你学会了不仅仅因为一个人穿了制服就尊重他的权威。因此在某种程度上，对机构的信任度的下降反映了人们在个体层面更具批判性。&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: #333333; margin: 0px 16px; text-align: center;&quot;&gt;“相比50年前，在对我们的机构信任度下降的同时，我们拥有了有更高的教育和财富水平。这两个事实是相互关联的。”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;它也反映了世界更加地多元化。过去，在几乎所有的发达国家，被信任的机构都由一群年长的白人男性掌管。他们上相同的学校，加入相同的乡村俱乐部，并且在同一个社交圈奔走。与之相反，今天我们有更多元的领导层——可能多元化程度还有待提高，但是在许多国家，过去存在的封闭的社交权力圈已经被打破。结果就是，你对精英的信任程度与以前不同。这是一件好事！&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;最后一件事与信息有关。当今可获得的、关于世界的信息量是巨大的，以前那套用来定义可靠信息的等级制度被打破，对权威的界定陷入了混乱的重新排序中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;人们喜欢将责任归咎于社会媒体。但是地缘政治分析家马丁·古里（Martin Gurri）认为，这实际上是包括互联网、报纸、电视、电影在内的整个现代媒体的生态体系造成的。现在，我们所知的关于这个世界的所有事情都以某种屏幕为中介，因此我们与现实的直接接触越来越少。相反，一切都有中介，并且所有的中介都带来过滤和歪曲。这个被介入的世界为许多人创造了一种非常歪曲的现实感。它必然地破坏了拥有共享或共同叙述的能力，这些叙述导致了权威的长期衰落。&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: #333333; margin: 0px 16px; text-align: center;&quot;&gt;“人们喜欢将这种情况归咎于社会媒体，但是，这实际上是包括互联网、报纸、电视、电影在内的整个现代媒体的生态体系造成的。”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;布莱克：&lt;/strong&gt;显然，民族国家的制度设计——优化经济增长和发展福利国家——几乎肯定不是解决未来将面临的共同生活的各种挑战的最佳方案。这些挑战民族国家无法应对，所以我们是否需要创建一种新型的机构？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;我完全同意你的观点：各自为政的民族国家无法应对这些挑战。但是让我问你一个问题：它们中有多少能够通过现有民族国家之间的更好合作来解决？它们中有多少真正需要一个完全不同的制度结构，并且将真正重要的独立决策能力委托给某个更高级别的机构？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;难题之一是使新型的机构正当化。除此之外，在实际的政治操作中，如何真正让民族国家放弃创建这些机构所需的权力？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;布莱克：&lt;/strong&gt;让我们来看看迄今为止我们一直在讨论的两个行星挑战：气候变化和流行病。在1997年的《京都议定书》中，许多主权国家同意遵守减少温室气体排放的约定，但是美国没有加入。相比之下，在《巴黎协定》中，问题则被逆转：所有国家都参与了协定，但是承诺却完全是自愿的。因此，今天我们的情况是，国家并不愿意充分减少排放，许多国家甚至没有实现它们的承诺。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;在这两个挑战中，存在一个基本的张力，正如你所说，就是做决定的单元——主权国家——似乎是一个障碍而不是部分答案。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;我同意所有这些观点。但是我就是看不到一个实际又正当的方式可以把决策的权力委托给某种超越民族国家的行星机构。问题是：谁控制真正的权力？即使在理论上你可以设计这样一种超国家机构，只要民族国家掌握了最终的强制手段，当这个超国家的力量自己本身并没有独立的权力时，它将如何实现其意志？&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;吉尔曼：&lt;/strong&gt;未来会不会有这样一种场景：国家的精英会想，“天呐，我需要为根本无法控制的一些挑战所造成带来的后果负责。”他们难道不会愿意把权力交给另一个能解决这些挑战的机构？让我们暂且不管制度设计，关键的要点是政治当权者的心理：他们宁愿把控制交给其他人，也不愿意为他们不能控制的事情负责。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;理论上这可能会发生，但是我很难设想一个政治领导人愿意把他们的权威移交的超国家机构。但是，可以改变的一件事情是人们对其中一些威胁的紧迫性的看法。但是在气候变化和流行病的情况下，这种情况还没有发生。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;我一直在读金·斯坦利·罗宾逊的《未来部》，他设想了这样一种情景：一次十分严重气候危机如此之坏以至于印度实际上采取了行动。在当代印度，这看起来似乎是一个黑暗可笑的幻想，但是事实上，在过去这是新机构被创造的方式：一个巨大和迫切的挑战，掌权人会因为对它的无能为力而放弃权力。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;但是，气候变化的问题是，在政治上，它正好是一种错误的威胁。减轻这个威胁需要预先支付许多代价。通常，你不会感觉到好处。它们通常被另一个司法区域的某个人或者被某个尚未出生和投票的人所感觉到。几乎没有动力让人们朝那个方向迈进。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;我们需要做的是想明白那些会让一个政治家想要把权力移交给其他人的情况。例如，事情要变得多糟糕才能让一个政治家自愿放弃对预算的控制，或者让政治领袖放弃他们的责任？我很难想象，但是我也对它在未来发生的可能性持开放态度，因此现在值得思考的是，要如何设计一个新的超国家机构。&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: #333333; margin: 0px 16px; text-align: center;&quot;&gt;“例如，事情要变得多坏才能让一个政治家自愿放弃对预算的控制？”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;民族国家仍然如此持久的部分原因是，我们已经有过300年的时间思考如何建立一个那种级别的机构。我们在考虑制衡、议会制还是总统制等方面已经有了很多经验。对超国家机构，我们没有任何类似的那种实验或累积的知识。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;当我们谈论创立一个严肃、强大的超国家机构时，被提出的来的、最直接的恐惧是制衡的问题。我们如何确定不管被给予的是什么新权力，它们都只被用来解决行星问题而不被滥用于做其他的事情？政治机构在很长时间里都只是累积权力的机器，没有真正专注于将权力用于建设性的目的。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;与之相随的另一个挑战是探究实现目标的政治策略。这相当于起草宪法。在罗宾逊的《火星三部曲》中，角色们经历了为火星创立行星宪法的整个过程，该宪法大致以美国宪法公约为基础。设计一个行星机构的流程究竟是什么？如果你研究比较立宪，你学会的一件事情是，被用来制定宪法的流程几乎与最终形成的宪法一样重要。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;通常，被用来创立宪法的流程最终都出现在宪法中，无论你是否同意。这也是为什么你绝不会让现有的立法机构来制定宪法：他们做的唯一事情就是保护他们自己现有的权力。你必须弄清楚如何引入新的利益相关者和参与者。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:16px;letter-spacing:1px;color: #999999&quot;&gt;&lt;em&gt;为了简短和明确，该采访曾经过编辑。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:16px;letter-spacing:1px;color: #999999&quot;&gt;王幸华 | 译&lt;br&gt;艺萌「睿ⁿ」 | 编&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 16px; letter-spacing: 1px; color: rgb(153, 153, 153);&quot;&gt;&lt;strong&gt;（本文原文为英文，出自博古睿研究院出版的Noema杂志，发表于2021年4月29日。版权所有，未经允许请勿转载）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 </description><link>https://www.cuilingmag.com/article/upxgE5kfeiam75oxz1a6</link><guid isPermaLink="false">https://www.cuilingmag.com/article/upxgE5kfeiam75oxz1a6</guid><pubDate>Tue, 09 Nov 2021 16:00:00 GMT</pubDate><author>弗朗西斯·福山/尼尔斯·吉尔曼/乔纳森·布莱克</author><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/ecbe985a3b2ee5701a62b1b12183a53c.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/5622e38c6e9815591bcc84ecc63fac9b.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><category>#Noema精选</category><category>译文</category><category>首发</category></item><item><title>制造常识</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;制造常识&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/fb18d33bb06469cc75bb9e2925f9c49a.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;制造常识 &quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/9c82b62bce342f39780f72ed111ca874.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     
&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;只要人们还在幻想思维机器，就会有批评家向我们保证机器的无能之处。这些批评指向——机器没有“常识”，就好像一个人工智能系统可能会建议你在饼干食谱中加入“煮熟的苹果蛋黄酱”或“重水”。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;已故的人工智能哲学家约翰·豪格兰德（John Haugeland）在一篇开创性的论文《表征属》（&lt;em&gt;Representational Genera&lt;/em&gt;）中提到，&lt;mark&gt;人类理解力的一个独特之处是能够描述一幅图像或根据想象描述一个场景，而这正是机器所缺乏的&lt;/mark&gt;。豪格兰德写道，对表征的理解取决于“对表征内容的一般背景熟悉程度，也就是说，取决于世俗的经验和技能。”正是我们对表征的熟悉，比如文字的“逻辑表征”（“logical representations” ）和图像的“图像表征”（“iconic representations”），使我们能够忽略纸上的涂鸦或声音，去领悟它们是关于什么的，在世界上代表什么。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;这就是为什么OpenAI（由诸多硅谷、西雅图科技大亨联合建立的人工智能非营利组织）最近发布的神经网络CLIP和DALL-E如此令人惊讶的原因。CLIP可以描述图像中的内容；DALL-E的功能是计算想象，从描述中创建出物体或场景。两者都是多模态神经网络，也是一种可以通过视觉和听觉访问同一情景，从海量数据中发现统计规律的人工智能系统。&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: #333333; margin: 0px 16px; text-align: center;&quot;&gt;“只要人们还在幻想思维机器，就会有批评家向我们保证机器的无能之处。”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;输入文字和图像后的CLIP和DALL-E，将识别特定词语和对象、短语和事件、名称和地点或人等之间的对应关系。尽管研究结果与当代所有人工智能一样，结合了巨大的成功与尴尬的失败，但它们的能力揭示出一些关于如何让我们了解这个世界的见解。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;在许多对人工智能的批评中，CLIP和 DALL-E所表示的常识的含义是模棱两可的。许多观察者似乎把“常识”想象成词语问题，比如头脑中的一堆句子，把一个人持有的信念进行编录。另一种方式是将常识建立在心理图像的基础上，就像我们的大脑可以参考的一个庞大的世界模型一样。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;豪格兰德开辟了另一种研究常识的路径（他并没有采取这种以神经网络为中心的“分布式表征”）。这种表征世界的方式不如逻辑表征和图像表征那么熟悉，但可以说是最常见的。&lt;mark&gt;它不把常识当作了解世界的问题，而将之视为在世界中实践的问题。&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px; color: #333333;&quot;&gt;&lt;strong&gt;逻辑表征和图像表征之间的区别&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;豪格兰德在他的文章《表征属》中指出，人类使用了多种类型的表征，就像我们装裱并挂在房子周围的图片或摆满书籍的描述。他认为，区分逻辑表征、图象表征和分布式表征的是它们能否代表关于世界的内容。每一个仅代表世界的一小部分，并以一种仅捕捉特定特征却忽略了许多其他特征的独特方式来实现这一点。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;人类利用背景知识吸收这些表征，根据常识“充实”缺失的细节。除去背景知识、逻辑内容，诸如一个词语或短语、乐谱上的几个音符、等式或句子中的标记，这些通常只代表哲学家所说的“离散事实”：物体和属性、音乐乐谱或等式中的数字关系。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;相比之下，图像、地图、音乐唱片或视频等图像表征所涉及的元素只有在相互关系中才有意义：图片中的形状、山脉的位置或电影中演员的各种位置和动作。图像表征取决于元素和它们的位置之间的关系，比如一张黑白照片如何表示不同位置的特定波长的光。这两种表征都是表现性的，但是逻辑表征无法在不添加更多信息的情况下捕获元素之间的关系，而图象表征不能描述无关系的元素。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;这两种表征形式都不能反映出我们是如何体验的。音乐家们看着熟悉的乐谱这种逻辑表征，他们会立刻想象到他们最喜欢的乐曲录音：即一种图像表征。但这是我们熟悉这两种表征背景的结果。&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: #333333; margin: 0px 16px; text-align: center;&quot;&gt;“DALL-E和CLIP不仅识别和复制骨骼内容，还能使其变得有血有肉。”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;以一篇关于纽约市长最近一场辩论的文章为例。一张照片可能会显示出一群人笨拙地站在领奖台后面，身后有明亮的红色、白色和蓝色的形状和图案。相比之下，这篇文章讨论了政策理念、人身攻击、单句笑话和对警察的尖锐指责。在骨骼层面上，这些都是指完全不同的东西：一方面是一组主体，另一方面是一组主题。我们对文本和图像的理解建立在我们对新闻报道背景的理解基础上，因为我们知道主体是竞选公职的人，他们在互相交谈。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;这些都是豪格兰德认为的机器无法完成的表征之间转换所需的技能。这就是为什么DALL-E和CLIP的成功如此令人惊讶。这些系统不仅能识别和复制骨骼内容，还能使其变得有血有肉，用逻辑形态所隐含的隐性信息将它与图像形态模式中应该被描述的内容联系起来。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;举个具体的例子：当“足球运动员避开对方后卫”时，DALL-E无法生成通用图像，机器也无法学习一一对应关系来记忆正确答案。相反，它需要识别一种多对多的对应关系，捕捉不同的特征：两个球员，全副武装，在场地上，在灯光下，脚上或者手里有一个足球(但不是两者都有)，近距离或远距离，身边有其他球员或裁判，但没有老鹰或自行车等等。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;这意味着DALL-E需要根据人们对场景的描述来表现世界，或者至少是静态图像中可见的世界。分布式表征，其中神经网络最为常见，它提供了独特的事物表示方式，一种能够像人类一样毫不费力的方式，从逻辑和图象表征中获取的方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px; color: #333333;&quot;&gt;&lt;strong&gt;将分布式表征引入视图&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;我们熟悉逻辑表征和图像表征，因为它们是我们日常生活中无处不在的人工制品。另一方面，尽管比任何人工表征都更古老、更常见，分布式表征直到最近才得益于深度学习的成功，成为人工制品。进化论很早就偶然发现了这种大脑解决方案，因为这些网络提供了一种非常有效的手段，用以发现用什么来代表世界对智能体采取适当行动来说才是最重要的。当代人工智能大致模仿了大脑中的一些建筑设计和学习策略，以接近大自然的造诣。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;豪格兰德表示，我们将分布式表征视为代表的技能或诀窍。说一种技能“代表”某种东西似乎有些奇怪，但技能取决于识别任务中的相关模式，把握哪些细微差别和差异较为重要，以及哪些反应最为合适。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;例如，打乒乓球的技巧需要表现出一个旋转的球的外观，这种旋转与球拍的特殊摆动有关，以及哪些反应是有效的。打球的速度要求即时的识别和反应，远远快于我们有意识地理解旋转和决定如何反应。生物和人工的神经网络将识别和反应浓缩在同一行为中。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;人工智能中一个熟悉的例子是高速公路驾驶。这是一项相对简单的任务：确保车辆在车道标记之间保持等距，与下一辆车保持恒定的距离，并在有必要改变车道时，找出邻近车辆的相对位置。这意味着该系统可以精确地调整车道标记、汽车形状和相对距离这些视觉数据模式并忽略所有其他的东西，比如汽车的颜色或车道标记上脱落的油漆。只有少数诸如保持车速、加速、减速、停车、左转、右转的输出可用，而正确的输出很大程度上由视觉输入定义：如果太近就刹车，进行轻微转向以保持在车道上等等。&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: #333333; margin: 0px 16px; text-align: center;&quot;&gt;“当代人工智能大致模仿了所有大脑中存在的一些建筑设计和学习策略，以接近大自然的造诣。”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;因此，高速公路驾驶的分布式表征的骨骼内容只是输入内容中的相关的视觉模式之间的关联，它们将触发一个输出而不是另一个。其结果是对情景的一个高度详细的表征，但它不同于逻辑表征或图像表征。分布式表征中没有任何“看起来像”汽车或作为道路的“描述”的内容。相反，编码特定的视觉模式如何以一种可靠的方式组合在一起监测汽车，由此可见，应该以一定的方式处理。当人类在驾驶时进入“自动驾驶”模式时，他们似乎会求助于类似的表征方法，即使基本上没有注意到什么仍能毫不费力地、无意识地对车道、汽车和坑洼做出反应。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;这些技能面临的主要挑战与人类面临的挑战相同：预防出现“车灯前的鹿”。许多不常见的事件将在模型中表现出来，比如在湿滑的道路上或能见度有限的情况下驾驶。但真正罕见的事件将根本无法被表现出来，而是被当作别的东西来对待；道路上很可能不会出现鹿，所以系统会(希望)把它归入普通障碍物的大类，并通过紧急刹车来回应。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;这表明了表征的局限性，即许多可能的输入根本不会有足够的区别，因为它们在统计上不够常见，没有相关性。从这个意义上说，这些分布式表征具有一种隧道视觉，它们代表了任务中最重要的元素，而忽略了其他元素。但这对于生物和人工网络，以及逻辑和图标表征都是如此，没有任何表征可以代表一切。&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: #333333; margin: 0px 16px; text-align: center;&quot;&gt;“神经网络，无论是生物的还是人工的，都将识别和反应浓缩成同一个行为。”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;对于CLIP和DALL-E来说，重要的是捕捉事物在与特定短语相关的情况下应该是怎样的。这显然需要深入了解词语是如何描述对象的。但他们也需要弄清楚这个短语暗指什么，诸如物体是在前景还是背景中，是在摆姿势还是在运动，是在看镜头还是从事某种任务等等。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;理解一个短语的重要性需要建立一个粗略的多模态表征，一方面是映射词语与其他词语的关系；另一方面是影射词语与各种各样的图像。一个带有“民主党”字样的短语不仅需要拉起乔·拜登，还需要拉起蓝色旗帜、俗气的保险杠贴纸和穿着西装的“驴子”。CLIP和DALL-E完成这些壮举表明它们有一些类似常识的东西，因为以看似合理的方式表示任何特定的元素需要对许多其他元素及其相互联系有一个默契的普遍理解，也就是说，事物可能以其它潜在方式是被看到或被描述。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;但是把常识赋予于CLIP和DALL-E感觉不太对，因为任务是如此的艰巨。任何生物都不仅仅需要掌握连接字幕和图片的技能。标题和图片都是社会的产物，它们受到规范的约束以保持公式化：简短而亲切的描述和清晰而集中的图像。在类似的任务上，比如为视频制作字幕或制作短片，它们都是无用的。整个活动过于人为了，因为太具体了，与世界脱节。这似乎是常识，如果说有什么区别的话，常识似乎比这更具有普遍性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px; color: #333333;&quot;&gt;&lt;strong&gt;反思常识&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;一个古老的哲学传统认为，常识是思维方式的汇聚，我们的触觉、味觉和视觉在头脑中统一起来，形成外部世界的多模态图像模型。对于20世纪的人工智能研究人员来说，更常见的是设想一本巨大的书面百科全书，将我们的信念用交叉引用的句子记录下来，即一个逻辑表征的数据库。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;但无论是哪种情况，都需要有人去查阅这些模型或数据库，由一个中心推理机来找出模型或数据库（或两者）中的重要内容，从而将其全部弄清楚。人们创造常识性人工智能的过程非常困难，这并不奇怪，因为在解决一个常识性难题时，你似乎需要一个无所不知的系统，而且还要了解如何获取所有相关信息。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;但当普通人谈论常识时，往往是因为有人缺乏常识，比如有人行为笨拙或说了蠢话。当我们认为具有常识时，它是指那些行为正常的人，即那些拥有管理世界的技能和诀窍的人。这种常识模型不太像逻辑和图像版本，将常识认作是大脑中的一个巨大的知识体系，相反，它更接近我们在分布式表征中看到的东西。&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;dy-black-font&quot; style=&quot;font-size: 24px; color: #333333; margin: 0px 16px; text-align: center;&quot;&gt;“对每个物种有意义的东西是相对于他们所居住的世界而言的，没有意义的东西就不需要被表征。”&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;width:80%;background: #DDDDDD;height: 1px;&quot;&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;神经网络通常生成一个分布式表征，它能捕捉到理解并执行特定的任务的正确方式。多模态神经网络使这些分布式表征变得更加稳健。在CLIP和DALL-E的例子中，逻辑表征和图像表征之间的丰富联系为他们提供了对世界熟悉的背景，不仅能够辨别词语是如何连在一起的，而且还能辨别词语对事物外观的隐含内容。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;从进化的角度来看，这种理解方法更有意义：让每个物种想出与其身体、形态和技能相关的适当表述。对每个物种有意义的东西是相对于他们所居住的世界而言的，没有意义的东西就不需要被表征。狗的常识是它能做好很多“狗”能做的事情，但狗体内肯定没有任何中心推理机制，也没有任何语言形式的语句数据库来表达它们的信念和欲望。一个物种根据它应该如何反应来表征它的世界，剩下的就无需被表征。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;这种对常识适度的理解暗示了人们对超级智能机器收集大量数据的担忧，这些数据可能是信念百科全书或万物模型，而后产生一个无所不能的一般推理机。但是&lt;mark&gt;CLIP和DALL-E证明了这是反向的：实践先于理解，我们需要做什么决定了我们知道什么。&lt;/mark&gt;任何对世界的描述，诸如逻辑的、图象的或分布式的，都包含一个关于什么重要什么不重要的假设，例如你不能给声音拍照。人类知道的多是因为他们实践的多，反之则不然。&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:20px;letter-spacing:1px&quot;&gt;机器理解并不是一个全有或全无的问题。机器将继续通过零碎的技能积累来进行更多探索，从而扩展自己。这意味着通用人工智能看起来不会是我们想象的那样，但很可能与我们相似，诸如用一系列技能对其完成各种任务所需知道的东西进行粗略的表征，对于通用智能来说，没有比这更重要的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:16px;letter-spacing:1px;color:#999999&quot;&gt;天蒙「睿ⁿ」 | 编&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size: 16px; letter-spacing: 1px; color: rgb(153, 153, 153);&quot;&gt;（本文原文为英文，出自博古睿研究院出版的Noema杂志，发表于2021年6月29日。版权所有，未经允许请勿转载）&lt;/p&gt;
 </description><link>https://www.cuilingmag.com/article/Bscg4wbgw9413krinrq0</link><guid isPermaLink="false">https://www.cuilingmag.com/article/Bscg4wbgw9413krinrq0</guid><pubDate>Fri, 22 Oct 2021 16:00:00 GMT</pubDate><author>雅各布·布朗宁</author><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/fb18d33bb06469cc75bb9e2925f9c49a.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/9c82b62bce342f39780f72ed111ca874.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><category>#未来·生命</category><category>译文</category><category>首发</category></item><item><title>我们的生活应该在多大程度上被数字系统所控制？ 技术的创新将使原来在政治生活中不可能的事情变得可能。</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;我们的生活应该在多大程度上被数字系统所控制？&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/84986617ed2bc93be2597c3e1388d7dc.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;我们的生活应该在多大程度上被数字系统所控制？ 技术的创新将使原来在政治生活中不可能的事情变得可能。&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/d81277faa151f14525ff87b01ae2d897.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     
&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;在过去，政治和神学密不可分。政治领袖宣称其权力来自神授。人们认为天下大治是上帝的旨意，而天下大乱是上帝不悦的代价。社会进步被视为上帝、神灵和命运的馈赠。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;而在现代，政府的运作不再被认为是神秘力量的玩物，而更多地是世俗努力的领域。理性分析、公共理性和科学管理逐渐取代宗教成为政治合法性的基础。在美国、法国及其他地方发生革命之后的一段时期，很多国家都进行了密集的理性化和重组。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;比如，实现语言标准化，推出统一的度量衡，制定宪法和各种法规，以促进政府运作的精确性和条理性。到20世纪初，德国社会学家马克斯·韦伯开始盛赞官僚制度的“精密工具”，尤其是他的论著《社会组织与经济组织理论》（1922）之后，提出它具有“迅捷、明确、熟稔公文、连续性、谨慎、统一性”等特征，认为其是当时已知的最先进的社会组织方法。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;而一个世纪后，我们正在见证人类共同生活方式的又一次转变。数字技术已经开始不可逆地改变我们集体生活的性质。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;在过去，信息和通信技术革命通常伴随着政治变革。事实上，在语言出现之前，我们今天所理解的政治是难以想象的。文字发明后不久，第一个帝国崛起。在当时，文字就是最先进的信息和通信技术。加拿大政治理论家哈罗德·伊尼斯（Harold Innis）在《帝国与传播》中提出，埃及、波斯和罗马帝国“本质上是文字的产物”。在这些帝国倾覆几千年后，印刷技术被引入欧洲，随即欧洲发生巨大的政治动荡，新的颠覆性思想以前所未有的速度和精确度传播开来。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;在20世纪，官僚制度和技术更迭齐头并进，政府机构越来越依赖于信息的有效搜集、存储和传播。用于处理1880年美国人口普查的穿孔卡和制表机为后来的国际商业机器公司（IBM）奠定了技术基础，这绝非巧合。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;最近，互联网在很多方面推动了西方民主进程的发展：比如，政党动员积极分子的方式、政治分析家聚合公众情绪的方式、公民与政治家互动和游说政府的方式、以及用于监控政治形势发展的工具等等。但是，如果我们审视我们目前所理解的民主进程的两个基本要素——慎议和决策，就有可能看到更实质性的变化。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 20px; font-family: PingFangSC-light, Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(102, 102, 102); text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;慎议&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;慎议&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;（Deliberation，又译协商、商议等）是社区成员讨论政治问题的过程，目的是找到所有（或大多数）理性人都能接受的解决方案。互联网已经彻底改变了我们讨论问题的场所的性质。普通大众越来越多地在个人拥有和管理的数字平台上，获取政治新闻、讨论政治问题。这有其好处，但风险也日趋明显：算法极化导致社会分裂和“假新闻”扩散。令人越发不安的另一个因素是，决定谁可以参与慎议过程的权力（通常为个人拥有）日益膨胀，它能决定谁的言论被封禁或禁止，以及何种言论可以被言说或者禁止。每当“禁止令”将一个有争议的公众人物从社交网络中驱逐出去，有人愤慨，有人欢呼。通常，这种态度差异其实也是党派之别。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;在未来，人类完全有可能不再是慎议进程的唯一参与者。聊天机器人这样的人工智能系统能够使用自然语言与人类进行对话。当参与政治时，它们的贡献大多限于传播像“把她关起来（LockHerUp）”或“让美国再次伟大（MAGA）”这样的口号。它们并不像人类一样“思考”，却已经对政治话语产生相当可观的影响。例如，大约20%的讨论2016年美国总统大选的推文，以及30%的与英国退出欧盟有关的推文流量由非人类实体产生。在2018年美国中期选举前的几个月里，推特等平台上关于穿越中美洲向北进发的“大篷车”移民的聊天内容，有大约三分之二是由聊天机器人发起的。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;更重要的是，我们要认识到，未来的机器人思考能力的复杂程度将能够与人类匹敌，甚至超越人类。据报道，2019年夏天，一个机器人在英国最大的医学协会——英国皇家全科医师学会的临床考试中得到了81%的分数。而“人类医生”的平均分数约为72%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;不难想象，未来人工智能系统的辩论能力可能会超过我们，这不仅仅是因为政治话语的乏善可陈。未来的机器人将拥有自己的面孔、声音、名字和个性，所有这些都是为了获得最大程度的说服力。早期DeepFake技术生成的视频可以让名人和政治家“说”出他们从未说过的话，尽管目前尚未到达完全逼真的效果，但还是显示出非人类行动者合成人类话语的潜力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;这带来一个显而易见的风险，就是高效系统即将抹杀掉其人类创造者那些“微不足道”的贡献，把我们挤出自己的公共话语空间。实话实说，这种异常强大的机器人最有可能为富有阶层拥有和控制，而他们得到的好处就是：他们的言论必定在公共讨论中获得更大的影响力。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;从更乐观的角度来看，机器人可以用来服务公众，帮助我们促成更具建设性、更睿智和更包容的对话。因此，最重要的是三件事：如何设计这些系统，谁拥有和控制它们，以及它们可以被允许的用途。例如，美国参议员黛安·范斯坦（Dianne Feinstein）提交《机器人披露和责任法案》的目的，就是试图禁止候选人和政党使用任何旨在模拟或复制人类活动的机器人来进行公众交流。该法案还将阻止政治行动委员会、法人团体和劳工组织使用机器人为候选人辩护。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 20px; font-family: PingFangSC-light, Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(102, 102, 102); text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;决策&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;除了慎议活动，数字技术也可以改变我们的决策方式，即投票过程本身。由于现代政治的规模和复杂性，“直接民主”概念在过去几个世纪里，一直被忽视，但现在它不再是仅存在于辩论中的假设。未来的公民也许能够每天通过智能手机或其他类似设备投票来决定多项政策，时时刻刻享受全民参与的过程。当然，大家不一定希望看到这种情况发生。人们也有可能将他们在某些问题的投票权委托给他们信任的人。例如，允许建筑师和城市规划者协会代替他们就城市设计问题投票。这被称为“流动式民主”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;从长远来看，正如机器学习专家佩德罗·多明戈斯（Pedro Domingos）在2015年出版的《终极算法》一书中所说的那样，这种人工智能系统每天代表公民“投票”数百或数千次式的“民主”并不是不可能的。还有什么方式比利用各种系统分析公民现实生活和价值观的准确数据而不断进行投票，更能代表民意呢？这一流程比传统选举方式更资格以“民主”自诩。后者仅允许一部分人每隔几年投一次票，在某个方框中打一个勾，目的是在有限几个选项中选择一个候选人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;当然，更“民主”并不总意味着更好。例如，我们希望在癌症治疗方面的决策由训练有素的肿瘤学家来决定，而不是由民众决定。遵从现代自由主义传统的理论家，长期以来一直试图确定民众自己做决定的合适界限，用人权和法治小心翼翼地限制民众不受约束的意志。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;但是这个问题还没有结束。相反，科技进步推动公共生活中更多的领域开始民主化，某些人可能会主张越民主越好。反过来，这种主张则很可能成为新的政治分歧的断层线。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 20px; font-family: PingFangSC-light, Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(102, 102, 102); text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;除了慎议和决策，政府的工作还包括管理和执法。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;先谈谈管理，保存记录、立法、分配福利和资源。总的来说，既有这些决策具有重要的社会影响力。它们决定了我们与国家的交流方式以及我们作为公民的经历体验。健全的公共行政体系，比如有效和知情的决策、适当的问责制、政府廉洁、公平分配资源等，是一个国家健康政治的重要组成部分。在未来，技术在这些活动中可能扮演什么角色呢？&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;事实上，我们已经将很多重要决策委托给数字系统。算法代替我们交易股票；机器学习系统被用来诊断疾病；数字系统在政府工作中的作用，不应是我们需要争论的原则性问题。如果此类系统能够有效地管理城市电力供应、监控税收合规性、记录财产所有权、管理社会保障福利等，那么，我们何乐而不为呢？如果我们不再仅仅为了追逐利润而应用这些技术，这将是一个可喜的变化。不出意外，官僚制度的“精密仪器”最终将被先进的数字技术系统所取代。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;但是，我们如何处理涉及道德或政治判断的决策呢？让算法为重要社会产品的分配或个人自由的范围做出决策，真的可以吗？要知道，算法的决策并不总是考虑公众的利益。而且，这一担心已经成为现实。例如，在大多数现代经济体中，算法已经在以下几个方面发挥着日趋重要的作用：决定个人能否以及以何种条件获得保险、个人和企业能否以及以何种条件获得抵押贷款和信贷、罪犯的适当刑期以及就业机会的分配。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;因为在某些情况下，应用和管理这些技术的是私营机构，而不是国家部门，所以它们的行为有时会被错误地描述为，仅仅是商业范畴。但是，这些算法的设计方式、训练它们所基于的数据以及它们所体现的价值观，并不只是公司政策的问题，也不应该被视为仅是公司政策的问题。因为这些算法影响着大家的公民权利以及获得社会产品的机会。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;当然，人们会有一种自然的担心，即系统不应该以我们可能不同意甚至不理解的方式，独立地做出道德方面的决策。然而，在每一个数字系统的背后，都有一个人类设计者、所有者或控制者。他们要么通过系统的设计，要么通过训练它的数据，这将最终决定（或未能决定）系统必须遵循的道德方向。这些决策的实质以及我们推出这些决策的过程需要最严密的政治审查。我们虽然还未进入一个由道德自律的人工智能系统控制的世界里。但是，随着技术所承担的功能的数量和重要性在不断增加，我们也需要相称的透明度和问责制。科技公司和政府机构需要以自发或强制性的方式，公布他们的算法运行和数据使用情况，以便人们能够正常地看待他们及他们能力之间的关系。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;在有些情况下，某些机器学习系统做出的决策确实超出人类创造者控制或理解的范围。即使最优秀的工程师也无法解释这些系统的行为。如果确实如此，那么这便是一个强有力的原则性论据，可以证明这些系统根本不能应用于公共行政工作。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;人们一直在担心，以“技术治国”取代官僚制度可能会剥夺民众与国家互动中的“人情味”。这种担心并不新鲜，但也不一定是问题的决定性因素。首先，韦伯意义上的“官僚制度”本身是否人性化已遭到质疑。许多政府部门面对民众都是高高在上、刚愎自用，个别官僚更是如此。其次，许多民众重视效率胜于人情味。比如，与一个友好但不称职、拖延发放社会保障金的官员相比，我宁愿选择按时发放社会保障金的匿名区块链系统。甚至可以说，在不久之后，所谓的“人情味”将可能不只是人类的特质。因为现在人工智能系统解读人类情绪的能力在不断提高，而且还能对人类的情绪做出精细的反应。“人工情感智能”和“情感计算”正以惊人的速度发展。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 20px; font-family: PingFangSC-light, Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(102, 102, 102); text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;执法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;数字技术有望改变人类治理方式的另一个领域是执法。许多讨论都集中在扩大监控和数据收集的问题上，当然，这些问题很重要。但是，从长远来看，一个更深层次的问题是，随着我们越来越多地依赖数字技术，以满足基本的日常需求和功能；由此，我们将越来越多地受制于引入到这些技术中的规则和法律。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;早期最好的例子是数字权利管理技术，它已经使得某些侵犯版权的行为变得几乎不可能。冒着被抓到并罚款的风险，人类驾驶的汽车仍可以超速行驶。在未来，拒绝超过法定速度限制（或由制造商规定的限制）的自动驾驶汽车，将处于一种迥异于由人控制的车辆的社会法律架构之内。借用劳伦斯·莱斯格（Lawrence Lessig）在另一情境下的比喻，这就是上面写着“请勿入内”的门和简单上锁的门之间的区别。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;数字技术不仅有可能引入自我执行的法律，还可能引入自适应性法律。自动驾驶车辆很可能接受可变的速度限制，实际速度取决于这一天的具体时间、天气条件、交通状况和乘客的身份。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;法律学者早就认识到，在网络空间，代码即法律。构成程序或平台的代码中所包含的规则，通常牢不可破地约束着人们的行为。譬如，密码不正确，就无法访问文档；一条推文不能超过280个字符等。但是，“代码即法律”的信条现在必须更新和扩展，以涵盖多种情况：代码不再局限于网络空间（比如可用于自动驾驶汽车领域），代码越来越动态和“智能”，而不像过去那样只是一个不可改变的架构。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;因此，代码构成了一种奇特的崭新权力形式：如果法律体现在代码中，国家将因此受益，但编写该代码的个人实体也从中获利，因为他们可以选择添加其希望强制执行的规则。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;**&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;人类的未来将既是前进之路，也是回归之路。我们在向前迈进的同时，又仿佛回到很久以前的那个时代，那时候我们把政治事务委托给神秘的力量，而我们几乎不能理解这些力量的运作机制。这些举动所带来的后果不会完全是良性的，也不完全是恶性的。最重要的是，如何设计这些技术，谁拥有和控制它们，以及如何使用它们。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;我们的生活应该在多大程度上被数字系统所控制？我们的生活应该在何种条件之下被数字系统所控制？这是世纪的关键政治问题。&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;height:1px;border:none;border-top:1px solid #999999;&quot;&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 16px; font-family: PingFangSC-light, Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(153, 153, 153);&quot;&gt;&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;编者注：近几十年来，慎议民主(deliberative democracy)成为西方讨论得最为广泛的民主理论之一，并引起了国内学界的广泛关注。出于对传统聚合式民主把政治合法性建立在私人欲望基础上的不满，慎议民主作为一种替代方案成为当代民主理论的中心，并试图通过政治慎议过程重塑合法性。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 16px; font-family: PingFangSC-light, Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(153, 153, 153);&quot;&gt;（本文原文为英文，出自博古睿研究院出版的Noema杂志，发表于2019年7月24日。版权所有，未经允许请勿转载）&lt;/p&gt;
 </description><link>https://www.cuilingmag.com/article/axeeexvki1cdek188efx</link><guid isPermaLink="false">https://www.cuilingmag.com/article/axeeexvki1cdek188efx</guid><pubDate>Tue, 02 Feb 2021 16:00:00 GMT</pubDate><author>杰米·苏斯金德</author><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/84986617ed2bc93be2597c3e1388d7dc.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/d81277faa151f14525ff87b01ae2d897.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><category>#Noema精选</category><category>译文</category><category>首发</category></item><item><title>流动社会的个体性与隐私 身处流动社会如何保留个体的“自我空间”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;流动社会的个体性与隐私&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/5a87c114b85e63378543f2e38dfbb171.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;流动社会的个体性与隐私 身处流动社会如何保留个体的“自我空间”？&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/aa5aa51915cd83e734328efe76ac760c.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     
&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;什么是隐私？这其实是一个很难抽象地加以回答的问题。根据韦氏词典的定义，隐私指一种个人免于被陪伴和观察的状态，其对应的权利即免于被打扰的权利。一般而言，隐私（privacy）既是一种个人价值也是一种个人权利，其核心价值诉求在于寻求个体的相对独立性与自主性；由此，个人应该能够在一定程度上独立于社会而存在，在个人事务上拥有免于干扰和自主的权利。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;对隐私这一概念加以明晰界定的困难源于人们对隐私的价值属性尚无一致的认识。首先，不同的社会文化传统对隐私的价值有不同的理解，隐私虽然在一定程度上是人们的共同诉求，但未必是一种超越社会历史文化背景的无条件的普世价值。尽管一些西方学者相信民主化程度高的政治体制往往较民主化程度低的政治体制更重视个人隐私的价值，但即便是在西方国家内部的欧洲和美国，对隐私的重视程度也不尽相同，同为所谓民主国家的以色列无疑更强调国家安全而非个人隐私。这表明，由于不同的社会文化环境对个人价值的定位不尽相同，人们实际上很难就隐私的价值达成普遍性的共识。其次，对隐私究竟具有内在价值还是工具价值也存在争论。一方面，人们很少主张隐私具有内在价值（即主张人们出于对隐私本身的珍视而寻求隐私）；另一方面，人们又不得不承认，对隐私的寻求不仅仅是因为它是一种实现目标的手段。这表明，以普世价值或内在价值与工具价值之类的尺度衡量隐私的价值属性，无助于在现实层面揭示隐私的价值内涵。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 20px; font-family: PingFangSC-light, Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(102, 102, 102); text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;个人在与社会发生日益多样与新颖的连接的同时，如何保留必要的独立于社会的自我空间。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;如果不再简单地赋予隐私普世价值、内在价值与工具价值之类的抽象属性，又该如何去追问隐私真正的价值内涵呢？这要从“个体性”（individuality）这一概念说起。涂尔干认为，在传统社会中，个体在很大程度上融合在社会与群体之中，个体性是现代社会才出现的概念。社会学先驱之一齐美尔（Georg Simmel）也曾指出，直到文艺复兴时期，人们才逐渐摆脱中世纪的社群生活方式，个体性的概念方得以形成：“‘个体性’指的是个体内在与外在的自由状态，它们由中世纪的共同生活形式（communal forms）解放了出来；这种共同生活形式透过同质化的团体力量，压缩了个体的生活与活动模式，也限制了个体的根本冲动。”&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;从发生学的角度来看，个体性是伴随着传统静态社会的解体出现的。在这个过程中，交通技术无疑起到了决定性的作用，在交通及继起的通信与信息技术的推动下，静态的地域限制和群体归属均被打破，人类社会已完成了从静态社会向流动社会的变轨。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;从本体论的角度来看，个人因为具有个体性而成为个体——作为个体的个人是一种实体性的存在，像自然界中的原子一样。在传统的静态社会中，个人是一种集体性的存在——由既定的地缘、血缘和社群关系网络所决定的纯粹的关系性存在，个人不具有个体性因而不是个体。在摆脱地域、血缘和社群约束的意义上，个体性最初与集体性是相对立的。在论及“时尚”这一流动社会典型的生活形式时，齐美尔指出人类的性情同时具有两种根本倾向：一是追求与他人一致的需求，二是追求彰显自身特殊性的需求。透过时尚活动，人们试图将其寻求与社会同一的倾向和成为可区分的个体的渴望结合在一起。&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;实际上，个体不仅在寻求与社会同一的意义上被塑造为社会化的存在，个体要成为可区分的个体亦必然要与社会相连接，这两个方面往往同时发生。也就是说，在流动社会中，作为实体性存在的个体同时也是关系性的实在，这两个方面的内涵相互规定且随着个体所处的关系网络的不同而不断变化。在各种流动性的契约关系、组织关系、友情关系、亲密关系中，个体性与集体性是互补交融的，个体性的基本价值诉求不再是简单地摆脱群体的同一性，而是在与社会的隔离（作为实体性的存在）和连接（作为关系性的存在）间保持适度的张力。鉴于隔离与连接的此消彼长，难免导致个体与群体、个人与社会之间的爱恨交织，而其冲突的焦点就是隐私问题——个人在与社会发生日益多样与新颖的连接的同时，如何保留必要的独立于社会的自我空间，而后者实际上也是前者得以创造性地展开的必不可少的前提。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 20px; font-family: PingFangSC-light, Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(102, 102, 102); text-align: center;&quot;&gt;&lt;strong&gt;个人只有在保留一定的独立行动与自主选择的自我空间时，才可能在成为可区分的个体或呈现个体性的过程中自由发展。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;流动社会中的个体性的形成是一个社会建构过程，隐私则是相关社会磋商的结果。不难理解，个体通过与他人和社会的连接互动而获得身份（identity）或展现个性/人格（personality）。换言之，个体性通过契约关系、组织关系、同行关系、普通交往关系等非亲密关系投射为社会化的身份与个性/人格，但个体并未因此完全将自己交出——个体的社会化身份认同或个性/人格呈现的前提条件是保留其隐私。在流动社会中，隐私与身份或人格的界限是个人在社会交往中通过非正式磋商而形成的。作为流动社会的新形式，在虚拟的网络和数字化空间也是如此，个人在博客、微博、微信、短视频等虚拟社交媒体上塑造自我身份与人格的同时，也在与粉丝的非正式情感交流中构建出其隐私。&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;所谓隐私，不仅涉及私密关系、个人通信、密码、健康情况等个人不愿让他人了解的秘密，还特别强调其价值在于，个人只有在保留一定的独立行动与自主选择的自我空间时，才可能在成为可区分的个体或呈现个体性的过程中自由发展。在此过程中，个体所希望保留的隐私究竟是什么呢？或者说，身处流动社会的个体如何“寻求个体的相对独立性与自主性”？除了个体在行动上的独处和心智上的自主，以及免于不符合其意愿的关注、打扰与干预之外，隐私还有一个重要的内涵是：个体对他人与社会关于其身份与个性/人格的描述保留一定的取舍权，以避免由不利描述（如失真的或导致歧视的）造成的各种困扰与伤害。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;旨在与社会相对隔离而保留的隐私和以连接社会为目的的身份或个性/人格是个体性的内外两个面向，而且这样的划分是大致的和相对的，或者说在绝对的隐私与完全的连接之间有一个连续的谱系。从外部观察，个体性看起来相一个洋葱头，身份或个性/人格在外层，隐私在里层，其具体的内涵伴随着相关利益与权利意识而展开，其中不乏利益磋商与权利博弈，而这就是信息时代隐私问题的症结所在。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 16px; font-family: PingFangSC-light, Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(153, 153, 153); text-align: left;&quot;&gt;蓝天蒙 | 编&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;height:1px;border:none;border-top:1px solid #999999;&quot;&gt;&lt;p style=&quot;font-size:16px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#999999&quot;&gt;&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;Simmel, G. (1971). Freedom and the individual. In D. Levine (Ed.), &amp;nbsp;Georg Simmel on individuality and social forms (pp. 217-26). Chicago, IL: University of Chicago Press. (Posthumous)，p217.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:16px;font-family:PingFangSC-light,Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#999999&quot;&gt;&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;Simmel, &amp;nbsp;G. &amp;nbsp;(1971). &amp;nbsp;Fashion. &amp;nbsp;In D. Levine (Ed.), &amp;nbsp;Georg &amp;nbsp;Simmel &amp;nbsp;on &amp;nbsp;individuality &amp;nbsp;and social forms (pp. 294-323). Chicago, IL: University of Chicago Press. (Original work published 1904)，p296.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 16px; font-family: PingFangSC-light, Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(153, 153, 153);&quot;&gt;&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;Lomborg, S 2012, &#39; Negotiating Privacy Through Phatic Communication: A Case Study of the Blogging Self &#39; Philosophy &amp;amp; Technology , vol 25, no. 3, pp. 415-434.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 16px; font-family: PingFangSC-light, Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(153, 153, 153);&quot;&gt;（版权所有，未经允许请勿转载）&lt;/p&gt;
 </description><link>https://www.cuilingmag.com/article/BmE6wE3j8tp2y3cpn8jf</link><guid isPermaLink="false">https://www.cuilingmag.com/article/BmE6wE3j8tp2y3cpn8jf</guid><pubDate>Tue, 02 Feb 2021 16:00:00 GMT</pubDate><author>段伟文</author><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/5a87c114b85e63378543f2e38dfbb171.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/aa5aa51915cd83e734328efe76ac760c.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><category>#Noema精选</category><category>书摘</category><category>原创</category></item><item><title>关怀活动的具身性与向他性 —— 机器人何以成为关怀的提供者</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;关怀活动的具身性与向他性&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/a9d46d1275f8a4b4a68ccaed14cd36c4.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;关怀活动的具身性与向他性 —— 机器人何以成为关怀的提供者&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/46c320f1c83c44f19ffe1c03183e0d59.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     
&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;Covid-19疫情让护理机器人大显身手，它们不仅承担着导诊、送餐、消毒等后勤任务，而且为医生诊疗提供数据，为隔离患者提供社交陪伴。它们的形态千差万别，功能也各不相同，要反思它们在当下和可见的未来带来的深刻伦理挑战，有必要更清晰地界定护理机器人范畴划分的基础，考察其所服务的根本目的，进而重构适合其伦理特殊性的理论框架。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;&lt;strong&gt;对护理机器人伦理反思的出发点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;护理机器人（Care Robots）是一类特殊的服务机器人，它的划分标准依据它所服务的主要目的，即保持或改进人类的健康状态，以及满足人们对于护理或者关怀（care）的需求。学界通常接受这样一个具有解释灵活性的定义：“护理机器人可以定义为在护理（或关怀）实践中使用的，用来满足任何护理（或关怀）需求的机器人，它由护理人或被护理人或者二者共同使用，被用于医院、养老院、临终关怀中心或家庭之类的场合。”&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;护理机器人这一范畴划分遵循了世界卫生组织所倡导的健康的宽泛定义，它跨越了传统的医疗和非医疗机构的划分，强调不仅需要通过专业的治疗和康复措施来去除疾病和伤害，而且需要在个人的日常生活中得到恰当的维护。而陪护或者护理所体现的对幼儿、病人、残疾人、老人等脆弱人群的关怀，它也不止于医院、养老所、康复中心等专业机构所提供的一系列专业护理活动，同时包括所有为了满足老弱病残合理需求的实践，它是一个在包括家庭在内的不同情景中不断延续的完整进程。 &lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;这种对健康和护理的整体论理解反映了当代医疗伦理学和关怀伦理学（care ethics）的基本价值取向，也应当成为我们对护理机器人进行伦理反思的出发点。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;&lt;strong&gt;机器人成为关怀提供者的两个特征&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;关怀伦理学兴起于20世纪80年代，源自女性主义思想传统。它强调伦理的出发点不是独立的、自主的道德主体，而是相互关系的、相互依赖的实践活动。道德主体在具有理性的谋划能力之前，首先是一个需要他人关护的儿童，需要在教育中不断成长才能具备独立能力；同样，伦理生活也不能抛弃身体智力上存在障碍的残疾人和暂时机能受损的病人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;关怀伦理学的一个重要贡献是让我们反思伦理生活的根基位于何处。无论是功利主义还是义务论的伦理学，都预设了道德生活的立足点是根据自身资源和理性能力决定人生的理性行动者。关怀伦理学不否定人作为理性主体的自主性，但邀请我们去反思这种自主性是否是无条件的、不依赖于关系的。它主张关怀者与被关怀者之间多样而复杂的关系构成了伦理生活的起点，让我们意识到过往的伦理反思存在缺陷和偏见。例如，亚里士多德认为女性和儿童都不是有能力谋划能力的行动者，从而将她们排除在伦理图景之外。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;然而，什么是作为伦理生活根基的“关怀”，伦理学家们并未达成一致。其中，美国学者Joan Tronto给关怀下的定义流传甚广：关怀是“一种活动，包括我们为维护、控制和修复我们的‘世界’所做的一切，以便我们能够尽可能幸福地生活于其中。这个世界包括我们的身体、我们自己和我们的环境。”&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;但是，Tronto的定义有一个致命的缺陷，它过于宽泛，以致于几乎可以将人们的一切与他人相关的道德实践容纳在内，反而部分地掩盖了关怀本身的道德价值。将关怀伦理学引入有关护理机器人的伦理反思，我们需要补充关怀活动的两个额外特征。首先是它的具身性特征：和抽象的道德态度、道德动机或道德理由不同，关怀总是通过特定的外在活动和劳作来实现，它是一种包含着内在价值的实践；其次需要强调的，是关怀的向他性或者非自反性：关怀实践总是指向他者，在严格意义上，我们并不能关怀自己，并不能向自己提供所需的照顾。因为，即使我们可以说你要关心自己，你要照顾好自己，我们也不会认为这种自我关怀本身具有内在的道德价值。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;在我看来，正是上述两个特征使得机器人也可以成为关怀的提供者，而且护理机器人或者说关怀机器人在这个意义上具有不同寻常的伦理内涵。因为它所介入的乃是我们伦理生活的根基，是原来属于人与人之间的关怀关系。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;&lt;strong&gt;护理机器人伦理反思的理论框架&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;在关怀伦理学视野的引导下，我们还有必要从不同视角来审视护理机器人存在和发生作用的不同方式。它可以帮助我们更系统地展示护理机器人在人类医疗卫生实践的不同层面上产生的伦理影响，从而为未来的伦理反思奠定更加坚实可靠的理论框架。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;首先，护理机器人是物理存在。这个层面的伦理问题主要涉及操作安全性和环境友好性。这些问题大多可以纳入传统的机器伦理，通过引入或建立相关行业设计和生产标准、制定相应的政策法规来予以解决，保障护理机器人使用者的人身安全和维护环境可持续性发展原则。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;其次，护理机器人对于保障病患和残障人士的健康需求和基本生活质量意义重大，它们并不单纯是卫生保健消费品，它们中的一部分已经开始成为公共医疗资源的一个重要组成部分。由于它们往往造价昂贵，需要不断更新换代，同时又是决策者应该考虑公共资源分配、费用承担的问题；护理机器人还可能给就业造成冲击，不过，它们的应用同样有机会创造新的就业岗位，如机器人的监控者。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:20px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#666666&quot;&gt;第三种看待护理机器人的方式是将它们看作数据载体，护理机器人直接接触与个人身体、心理、社交等相关的数据，而且可以出现在家庭这样的私人场所，它会接触和搜集大量的个人身份敏感信息，由此产生的信息安全和隐私问题尤为严峻。机密性、隐私权和知情同意权是这个层面首先需要捍卫的基本原则，而这些基本权利也是人的自主权和人格尊严得以捍卫的重要保障。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 20px; font-family: Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(102, 102, 102);&quot;&gt;最后，护理机器人作为人工智能体，还具有一定自主性。虽然它们并非独立的道德主体（moral agent），但也应该被看作独立的道德要素。护理机器人进入我们的私人空间和日常生活，会给我们带来更加严峻的伦理挑战。尤其是作为一个独立的关怀关系的构成要素，机器人会从根本上改变我们对于情感和相互依赖关系的根本认识，如何面对这些关怀关系的全新参与者，如何将它们嵌入我们与他人、与世界的交互网络之中，是我们必须通过充分的理论构想来回答的首要问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr style=&quot;height:1px;border:none;border-top:1px solid #999999;&quot;&gt;&lt;p style=&quot;font-size:16px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#999999&quot;&gt;&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt; A. Van Wynsberghe, &lt;em&gt;Healthcare Robots: Ethics, Design and Implementation.&lt;/em&gt; Farnham: Ashgate, 2015, p.62.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size:16px;font-family:Microsoft YaHei UI Light,sans-serif;color:#999999&quot;&gt;&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt; J. Tronto, “Creating Caring Institutions: Politics, Plurality, and Purpose”, in &lt;em&gt;Ethics and Social Welfare, 4(2)&lt;/em&gt;, 2010, 158-171.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 16px; font-family: Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(153, 153, 153);&quot;&gt;&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt; J. Tronto, &lt;em&gt;Moral Boundaries: A Political Argument for an Ethic of Care. &lt;/em&gt;New York, NY: Routledge, 1993, 103.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;font-size: 18px; font-family: Microsoft YaHei UI Light, sans-serif; color: rgb(153, 153, 153);&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 16px;&quot;&gt;（版权所有，未经允许请勿转载）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
 </description><link>https://www.cuilingmag.com/article/r3e5cbhw62eBDeyaiqmj</link><guid isPermaLink="false">https://www.cuilingmag.com/article/r3e5cbhw62eBDeyaiqmj</guid><pubDate>Tue, 17 Nov 2020 16:00:00 GMT</pubDate><author>吴天岳</author><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/a9d46d1275f8a4b4a68ccaed14cd36c4.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/46c320f1c83c44f19ffe1c03183e0d59.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><category>#未来·生命</category><category>原创</category><category>首发</category></item><item><title>从人类世到微生物世</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;从人类世到微生物世&quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/403356d22ccf6fdd5b54a884ed89ce5f.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img alt=&quot;从人类世到微生物世 &quot; src=&quot;https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/dba9d6d640fe180c1102f666841cff34.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     

&lt;div class=&quot;ArticleIntroduction&quot;&gt;
&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:16px;margin-left: 30px;&quot;&gt;
&lt;em&gt;“穿山甲是一种形态完美的胎生四足动物……穿山甲覆有鳞甲……穿山甲的鳞甲仅有一端固定，能够像豪猪的刺那样，随意竖起……&lt;br&gt;穿山甲能够像刺猬一样蜷成球状，向敌人亮出鳞甲尖端，从而有效地保护自己。&lt;br&gt;它身长约三、四英尺，尾巴更长；头部很小，鼻子很长，脖子粗短，身体很长，四肢很短，尾巴极长，腹部粗壮，尾尖呈现尖状；每只脚上有五个脚趾，长有白色爪子……&lt;br&gt;[它的]鳞甲极大、极厚、极尖，足以逼退每一次攻击: 老虎、黑豹和鬣狗踩在它的身上，徒劳地发起攻击……&lt;br&gt;因为没有牙齿，它既不是食肉动物，也不是需要咀嚼的食草动物，它完全以昆虫为食……&lt;br&gt;穿山甲会在接近蚁冢时（蚂蚁是它的主要食物）在隐蔽处卧倒，将长长的舌头伸至蚁群中间，一动不动。蚂蚁被其外表与油性黏液吸引，在它的舌头上大量聚集；穿山甲迅速收回舌头，将它们吞进肚里……&lt;br&gt;它主要生活在森林中最隐蔽的地方。”&lt;br&gt;&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;text-font&quot; style=&quot;font-size:16px;margin-left: 30px;&quot;&gt;
&lt;em&gt;——弗朗西斯·菲茨杰拉德（Francis Fitzgerald），&lt;br&gt; &amp;nbsp; &amp;nbsp;《绅士大师》（The General Genteel Preceptor），1797年&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;!-- 此处为引言内容 --&gt;
&lt;/div&gt;

 </description><link>https://www.cuilingmag.com/article/fuhCglfzl9mDewf4dq1a</link><guid isPermaLink="false">https://www.cuilingmag.com/article/fuhCglfzl9mDewf4dq1a</guid><pubDate>Tue, 20 Oct 2020 16:00:00 GMT</pubDate><author>托比·李思</author><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/403356d22ccf6fdd5b54a884ed89ce5f.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><enclosure url="https://www.cuilingmag.com/admin_uploads/article/dba9d6d640fe180c1102f666841cff34.jpeg" type="image/jpeg"></enclosure><category>#未来·生命</category><category>NOEMA</category><category>首发</category><category>译文</category></item></channel></rss>