<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>報導者 | 國際兩岸</title><link>https://www.twreporter.org/categories/world</link><atom:link href="http://rsshub.isrss.com/twreporter/category/world" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>報導者 | 國際兩岸 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:13:58 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>專訪烏克蘭國際軍援操盤手：她看見的外交現實、自主國防強弱點與逆轉關鍵</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250317105824-766f236885c0259e0e26cbfd5b1f7490-desktop.jpg&quot; alt=&quot;專訪烏克蘭國際軍援操盤手：在列強間突圍，烏克蘭絕境求生的第一線觀點&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月12日，烏克蘭陸軍第3獨立突擊旅的無人機操作員在哈爾基夫州（Kharkiv&amp;nbsp;oblast）伊久姆（Izium）農村附近前線的陣地工作。（攝影／Wolfgang Schwan／Anadolu via Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;哪個國家能在敵方電子系統的壓力下，於戰場同時測試數以萬計的無人機與其他先進技術？「我相信未來5年內，每個國家都會爭相招攬烏克蘭的軍事專家、工程師、軍工產業的研發經驗與技術人才。這些經驗，我認為對台灣也極具價值。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;2025年3月12日，克里姆林宮高調發布了一段令人意外的新聞&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bbc.com/news/videos/cy5n937105po&quot;&gt;影片&lt;/a&gt;──在俄軍將領前簇後擁下，俄羅斯總統普丁（Vladimir Putin）身穿綠色迷彩軍裝，親自前往俄羅斯西部的庫斯克（Kursk）前線視察，並向「成功擊退烏克蘭的俄羅斯將士致意」。俄國官媒聲稱「數千名烏克蘭士兵已被俄軍團團包圍」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;儘管烏克蘭政府立刻駁斥「普丁說謊」，各國的軍事觀察組織也普遍認為「沒有證據顯示數千名烏軍正被俄羅斯包圍」，但&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BA%AB%E7%88%BE%E6%96%AF%E5%85%8B%E5%B7%9E%E6%94%BB%E5%8B%A2_(2024%E5%B9%B4%E8%87%B3%E4%BB%8A)&quot;&gt;庫斯克州的戰況&lt;/a&gt;仍引發國際關注。因為幾個小時前，烏克蘭才剛與美國達成共識，同意無條件與俄羅斯「暫時停火30天」以推進美國總統川普（Donald Trump）主導的和平計畫，但普丁的第一時間反應卻是穿上軍裝、前往前線宣示「戰爭告捷」，似在表態莫斯科並不打算輕易休兵。&lt;br&gt;&lt;br&gt;英國《Sky News》&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://news.sky.com/story/trumps-fixer-was-made-to-wait-eight-hours-to-meet-putin-it-felt-like-a-classic-power-play-13328525&quot;&gt;報導&lt;/a&gt;，普丁不僅對停火計畫態度消極，更對川普特別派往莫斯科傳話的特使魏科夫（Steve Witkoff）刻意冷待，讓其在克里姆林宮外枯等超過8小時。《Sky News》認為，這就像是在對西方示威「戰爭主導權仍在俄羅斯手中」，並形容此舉為「最典型的普丁式權力遊戲」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但另一方面，烏軍確實正從庫斯克地區進行大規模撤退，這也讓外界對俄烏戰況產生更多揣測。《美聯社》（Associated Press）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/russia-ukraine-war-trump-kremlin-349e58cfe22eb3e77e75c15989cbc110&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，雖然美國已恢復對烏克蘭的情報共享與軍援交付，但在關鍵武器上，烏克蘭仍面臨彈藥不足的困境。例如射程超過300公里、專門用於打擊俄軍後方補給線的美製&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/MGM-140_%E9%99%B8%E8%BB%8D%E6%88%B0%E8%A1%93%E5%B0%8E%E5%BD%88%E7%B3%BB%E7%B5%B1&quot;&gt;陸軍戰術導彈（ATACMS）&lt;/a&gt;，早在今年（2025）1月就已用罄，但美國卻無意繼續供應這種能影響戰爭走向的同型武器。&lt;br&gt;&lt;br&gt;從停火談判、彈藥庫存、各國政府最新公開發言以及不公開的私下對話，有時，還包括軍火商的最新情報與軍工產業脈動等，攸關戰事進展的各項關鍵動態，外界很難完全掌握，而這些，正是39歲的烏克蘭國會議員烏斯蒂諾娃（Oleksandra Ustinova），過去3年多來的生活。&lt;br&gt;&lt;br&gt;《報導者》特約記者劉致昕於3月14日在基輔專訪烏斯蒂諾娃，試圖理解第一線的最新觀察，對於自俄羅斯全面入侵以來，便擔任烏克蘭國際軍援協調工作核心的烏斯蒂諾娃，烏克蘭的戰場情勢雖然艱困，卻仍比外界想像的更具希望──她看見自己的國家如何在過去3年之中，一次次絕境逆勢求生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250317111257-46f0e4c9174e6944732bf8f67a0786a9-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2022年3月6日，烏克蘭國會議員烏斯蒂諾娃（Oleksandra Ustinova）在美國白宮外舉行的聲援烏克蘭集會發表演說。（攝影／Allison Bailey／NurPhoto via AFP）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2022年3月6日，烏克蘭國會議員烏斯蒂諾娃（Oleksandra Ustinova）在美國白宮外舉行的聲援烏克蘭集會發表演說。（攝影／Allison Bailey／NurPhoto via AFP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;39歲的她是&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/tidf-2024-euromaidan-rough-cut-docudays-ua&quot;&gt;參與2014年烏克蘭廣場革命的公民運動世代&lt;/a&gt;，並持續推動烏克蘭政治改革與反貪腐運動。2019年，她首度參選即當選國會議員，起初問政重點聚焦於醫療改革、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/2019-ukraine-election-government-corruption&quot;&gt;政府清廉監督與肅貪行動&lt;/a&gt;，但當2022年2月俄羅斯全面入侵烏克蘭後，她立刻將過去在公民運動中所累積的組織與遊說經驗，轉為一場向國際發聲、積極外交奔走的「救國任務」。戰爭全面爆發的第一個月，烏斯蒂諾娃挺著37週的孕肚在華府日夜奔走，用盡一切管道遊說白宮、美國國會、兩黨幕僚、華府智庫與國際媒體，試圖以最快速度為拚死抗戰的烏克蘭軍隊爭取關鍵軍援。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這段經歷不僅讓烏斯蒂諾娃成為烏克蘭人堅毅抗戰的代表人物之一，如今她也擔任烏克蘭國會軍備管制特別委員會主席，負責監督與協調世界各國對烏克蘭的軍援合作──這不僅涉及對外爭取關鍵裝備（像是補充防空飛彈，或說服美國同意烏軍使用F-16戰鬥機）、對內重建烏克蘭的戰時國防產業，同時也必須有效分配軍援物資，並向各國夥伴進行追蹤回報，承擔各種極為敏感而艱鉅的國防合作與政治責任。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在與《報導者》的專訪中，直接督導並參與國際軍援烏克蘭行動的烏斯蒂諾娃，不僅坦率地剖析烏克蘭國防工業的強項與弱點，也說明烏克蘭如何在戰爭絕境中，發展出世界級的軍用無人機工業與軍火物資追蹤系統，並進一步解釋這些技術如何成為烏克蘭爭取國際支援的「關鍵籌碼」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;訪談中，烏斯蒂諾娃不僅對「台灣─烏克蘭軍事合作」提出了可能的想像，也在川普2.0時代的戰略變局下，直接而誠實地分享自己的經驗。她強調，美國雖然是烏克蘭最重要且極力鞏固的關鍵盟邦，但雙方的利益與政治考量仍然存在「不能一廂情願」的矛盾計算。因此夾在強權之間的烏克蘭，必須在重大外交波瀾中保持冷靜，務實面對國際現實，更要在有限資源內傾盡全力創造自身的國防優勢，並早日邁向自立──這才是烏克蘭屢屢絕境求生、逆轉戰局的關鍵經驗。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;白宮吵架風波，凸顯烏克蘭擔心美國軍援的真正問題&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250317124710-4611d0a493eb73ceb6e13fe3a6a37894-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年1月23日，德國聯邦國防軍在波蘭的熱舒夫（Rzeszow）為美製的愛國者防空系統裝載飛彈，這些武裝是用於保衛北約東翼以及向烏克蘭提供補給的後勤鏈。（攝影／Kay Nietfeld／picture alliance via Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年1月23日，德國聯邦國防軍在波蘭的熱舒夫（Rzeszow）為美製的愛國者防空系統裝載飛彈，這些武裝是用於保衛北約東翼以及向烏克蘭提供補給的後勤鏈。（攝影／Kay Nietfeld／picture alliance via Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報導者（以下簡稱報）：從川普上任以來，美烏關係變化起伏如同雲霄飛車。美國一度凍結對烏克蘭的軍援，這實質造成多大影響？目前情況如何？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏斯蒂諾娃（以下簡稱烏）：&lt;/strong&gt;自從白宮橢圓形辦公室事件發生後，我們面對的局勢變得極為複雜，因為所有美國對烏克蘭的軍事援助實際上都被「暫停」（pause）了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，我說的是「暫停」，而不是「終止」。舉例來說，目前仍有一批軍備物資存放在波蘭東南部的熱舒夫（Rzeszow），那裡是國際對烏軍援的最大物流樞紐。美國並沒有撤走這些物資，而是停擺在當地。當時許多人問我：「為什麼妳認為美國援烏只是暫停，而不是終止？」我的回答很簡單：因為物資沒有離開，所以還有轉圜餘地。&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了停運武器，美國分享給烏克蘭的情報權限也受到了一些限制，我們都非常清楚：烏克蘭在戰場上的勝負，與美國的支援程度有極大關聯。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;但我們最大的擔憂，其實是美國是否將切斷所有武器轉移的管道──這不僅僅是「美援」的數量問題，更關乎「美製武器的使用授權」。&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;如果回顧過去3年烏克蘭的軍備總量，美國在戰爭初期是最大援助國，因為歐洲動作遲緩，花了很長時間才開始提供支持。但現在，烏克蘭自己生產的軍備已占年度採購的55%，其他盟國占25%，美國則僅占20%。&lt;br&gt;&lt;br&gt;即便如此，美國仍然在關鍵軍援上擁有無可取代的影響力。例如，美國的防空系統難以替代，就連許多歐洲國家也都在使用美國武器與技術。即使其他盟國願意提供烏克蘭美製飛彈或F-16戰鬥機，但若涉及美國技術或由美國生產，轉讓仍需華府批准。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：但後來華府的態度再度逆轉，烏克蘭也同意了美方提出的30天暫時停火計畫，所以最壞的狀況沒有發生？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;幸好，後來在沙烏地阿拉伯的美烏談判進展順利，這才讓我終於鬆了一口氣。畢竟，我一直負責與美方交涉，深知當時的局勢真的是千鈞一髮──我們幾乎是在美方準備決定抽手、關上大門前的最後一刻，才及時把腳塞進門縫（we literally put a foot at the closing door），讓雙方的對話得以繼續。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，就在3月11日那天，美烏記者會剛結束不到10分鐘，熱舒夫物流中心就收到了行動重啟的綠燈──軍援立刻恢復供應、武器繼續運往烏克蘭境內，兩國合作迅速且明確地回到正軌。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，國際政治的風向依然難以預測，畢竟美烏雙方的互動溫差，在短短兩週內反覆來回發生巨大變化。人們難免擔憂，但過度緊張反而會讓恐懼感迅速擴散，甚至因錯誤解讀，引發不必要的恐慌。&lt;br&gt;&lt;br&gt;例如，在美烏關係緊張的那段期間，我看到有文章寫道：「美國人正在拆除帳篷，打包行李，要離開熱舒夫調度基地！」但事實上，這只是美軍早在一年前就已宣布的計畫──基地管理權將從美軍轉移至北約（NATO），因此才會有設備更換、帳篷拆除等交接動作。然而，由於時機過於敏感，導致各方誤解，紛紛驚呼：「天啊，美軍要走了！他們要撤離波蘭了！」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;許多人當時緊張地說：「天啊，美國每天都在戰烏克蘭政策！」但我反而覺得是好事，因為這意味著我們仍然在美國政治議程上。最糟糕的情況是什麼？是烏克蘭被冷落、被遺忘，或者美國轉向內部問題，甚至被其他地緣政治議題取代。&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;好在美國與烏克蘭最終發表了一份極為關鍵的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.president.gov.ua/en/news/spilna-zayava-za-pidsumkami-zustrichi-delegacij-ukrayini-ta-96553&quot;&gt;聯合聲明&lt;/a&gt;。還記得嗎？在這之前，川普的談判桌上只有美國與俄羅斯，烏克蘭甚至沒有被邀請。現在，我們重新回到了談判桌，避免了被俄羅斯與美國單向決定烏克蘭的未來。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;美國仍是最重要盟友，但烏克蘭生存步步為營，禁不起一廂情願的天真&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250317140839-a51e216a0e26393c1856413390f867f4-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2024年12月28日，烏克蘭海軍陸戰隊士兵在夜晚的庫拉霍威（Kurakhove）前線移動。 （攝影／Kostiantyn Liberov／Libkos／Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2024年12月28日，烏克蘭海軍陸戰隊士兵在夜晚的庫拉霍威（Kurakhove）前線移動。 （攝影／Kostiantyn Liberov／Libkos／Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：但許多人都在討論川普「讓美國再次偉大」（Make America Great Again, MAGA）的政治運動，將如何改變美國的外交政策。妳長期和美國國會兩黨互動，是否也感受到MAGA帶來的變化？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;與MAGA支持者打交道確實不簡單，他們有自己的政治議程，卻經常對烏克蘭發出一些毫無根據、根本是脫離現實的指控。坦白說，我還不知道該如何有效回應，這確實是個棘手的問題。更讓人困惑的是，有些MAGA支持者過去其實也支持烏克蘭。但MAGA現在以政治立場行事，而不是堅持「他們知道是正確的事」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;川普2.0政府上台後，很多事都出現明顯變化。好消息是，美國國會的多數議員仍然支持烏克蘭。但問題是，美國施政的決策權已從國會完全轉移到行政部門。儘管行政部門的團隊大多親烏克蘭、也曾公開支持我們，但我也明白川普總統的難處：畢竟他已經宣布要「結束戰爭」，就得用盡手段實現這個目標。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;不過，川普口中的「結束戰爭」只有停火，並不意味著烏克蘭成功抵禦侵略者，更不代表戰爭將真正結束。至於停火之後會發生什麼事？川普也不在意，反正那是烏克蘭和歐洲的問題。&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;但另一方面，如果我們回顧前任，拜登（Joe Biden）政府在戰爭期間「好像」從未公開與俄羅斯談判，對吧？他們總是強調「美國會支持烏克蘭，只要烏克蘭需要，我們就會站在烏克蘭這邊」，但接著就會出現各種未知狀況，讓美方的武器援助被阻擋或延遲6～8個月才送達。後來我們才明白，原來拜登政府與俄羅斯之間其實有一條祕密溝通管道，而這件事他們從未告知我們。&lt;br&gt;&lt;br&gt;就這點來看，至少川普政府坦率講明：「是的，我們正在與普丁對話，美國正在為你們談判。」但拜登政府則是背地裡做這些事，卻什麼都沒跟我們說。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：拜登政府做了什麼？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;美國著名記者&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;伍德華（Bob Woodward）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;前《華盛頓郵報》（The Washington Post）記者，因揭發&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%B0%B4%E9%97%A8%E4%BA%8B%E4%BB%B6\&quot;&gt;「水門案」（Watergate scandal）&lt;/a&gt;的調查報導而著名。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;前《華盛頓郵報》（The Washington Post）記者，因揭發「水門案」（Watergate scandal）的調查報導而著名。&quot;}--&gt;&lt;!--伍德華（Bob Woodward）--&gt;2024年出版的&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;《戰爭》（War）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;2024年10月出版的《戰爭》（War），以大量訪談、對話資料與內部說法，記錄俄羅斯入侵烏克蘭、以色列─哈馬斯戰爭之間，拜登政府與正準備再戰總統大選的川普團隊，如合推動政治攻防與錯綜服雜的外交戰略。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;2024年10月出版的《戰爭》（War），以大量訪談、對話資料與內部說法，記錄俄羅斯入侵烏克蘭、以色列─哈馬斯戰爭之間，拜登政府與正準備再戰總統大選的川普團隊，如合推動政治攻防與錯綜服雜的外交戰略。&quot;}--&gt;&lt;!--《戰爭》（War）--&gt;，書中就詳細記錄了美俄祕密管道的建立過程──起點是2022年9月，烏克蘭第一次成功地大規模反攻之後。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當時，我們解放了赫爾松（Kherson）和部分哈爾基夫（Kharkiv）地區，但&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;美國害怕被逼急的俄羅斯會動用核武&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;在《戰爭》（War）一書中，伍德華也記錄了拜登總統對烏克蘭「戰鬥尺度」的苦惱。在2022年底的一次國安會議中，拜登更對國家安全顧問蘇利文（Jake Sullivan）抱怨：美國已被困在俄烏戰爭的戰略僵局裡，根本動彈不得。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;「如果我們不能成功地把俄羅斯趕出烏克蘭，普丁必將得寸進尺，從侵略行動中食髓知味，」拜登表示，「但如果我們太成功地把俄羅斯趕出烏克蘭，俄羅斯又將有極高機率放手使用核武，因為普丁寧可打破禁忌使用戰術性核武，也不可能接受自己在烏克蘭慘敗的結局。」&lt;/div&gt;&lt;div&gt;「所以我們卡住了，進退兩難──如果戰爭很順利，我們就得面臨核武戰爭；如果戰爭不順利，我們則將面臨國際秩序崩潰的未知風險，」拜登表示。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;伍德華指出，拜登向國安團隊強調「絕不能在自己任內爆發第三次世界大戰」，甚至私下表示「就算普丁在烏克蘭使用戰術核武，他也不打算以核武回應」，以避免啟動相互保證毀滅的核戰。於是，美國政府當時的政策結論，即是讓俄烏陷入長期消耗戰，以其最終能夠逼退普丁「認賠退場」，或者從內部拖垮俄羅斯、迫使其結束戰爭。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;在《戰爭》（War）一書中，伍德華也記錄了拜登總統對烏克蘭「戰鬥尺度」的苦惱。在2022年底的一次國安會議中，拜登更對國家安全顧問蘇利文（Jake Sullivan）抱怨：美國已被困在俄烏戰爭的戰略僵局裡，根本動彈不得。&quot;}--&gt;&lt;!--美國害怕被逼急的俄羅斯會動用核武--&gt;，所以拜登決定建立一條祕密對話管道，並由時任美國國防部長奧斯汀（Lloyd Austin）和參謀長聯席會議主席密利將軍（Mark Milley）多次與俄羅斯祕密交涉，同時暗中做出決策：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;美國僅會提供足夠維持戰事的援助，而不會給烏克蘭足以贏得戰爭的資源。&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;奧斯汀還在對俄通話中&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;坦承&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;《戰爭》（War）書中記錄，奧斯汀在2022年10月6日與時任俄羅斯國防部長蕭依古（Sergei Shoigun）通電時，曾明確表示：美國並未全力支援烏克蘭，也持續對烏軍使用的美製裝備的使用進行「特定功能限制」。但如果俄軍準備在烏克蘭使用戰術型核武或任何大規模毀滅性武器，美國必將鬆綁相關限制。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;《戰爭》（War）書中記錄，奧斯汀在2022年10月6日與時任俄羅斯國防部長蕭依古（Sergei Shoigun）通電時，曾明確表示：美國並未全力支援烏克蘭，也持續對烏軍使用的美製裝備的使用進行「特定功能限制」。但如果俄軍準備在烏克蘭使用戰術型核武或任何大規模毀滅性武器，美國必將鬆綁相關限制。&quot;}--&gt;&lt;!--坦承--&gt;：美國一直沒有給烏克蘭足夠的武器來改變前線局勢。但那時候，正是我們攻勢最成功的時刻──你能想像嗎？我們剛解放了赫爾松和哈爾基夫，但武器供應卻突然停了。當時我們就覺得很怪，因為照邏輯來說，為了取得更好的戰果、加速戰爭結束，拜登政府應該加大武器供應才對。但恰恰就在那時，美俄之間的祕密管道開始運作，而美國的軍援卻出現了幾個月的中斷。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這意味著，拜登政府的政策只是讓烏軍與俄軍相互消耗。我們的士兵坐在戰壕裡，沒有炮彈、沒有彈藥、沒有防空系統──我們什麼都沒有，就像第一次世界大戰一樣在戰壕裡等死。唯一的差別是，現在我們已有自己研製的無人機，這也是因為我們沒有別無選擇，只能只尋出路來武裝自己。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我不知道（拜登政府與俄羅斯私下交涉的做法）這是對還是錯，但書中所述狀況真的讓我感到極度失望。我曾在華府和國會山莊投入大量心力，為了爭取軍援、為了加快軍援交付速度不斷遊說美國政府，但當時我總是被拒絕、總是被各種藉口打發。直到最後，我才知道這些都是政治決策，是因為美方不想讓烏克蘭「打贏」這場戰爭。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這讓人不禁想問：那些曾站在你身邊、一直告訴你「我們與你同在」的人，同時卻透過祕密管道向俄羅斯保證「別擔心，我們不會給烏克蘭那些關鍵武器」。這樣的現實，真的讓人很難過。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;想要生存就得「靠自己」，烏克蘭獨步全球的無人機軍工業最需要什麼支援？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250317143709-05f03231d0d574d2de8d69379cd026bc-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年2月10日，烏克蘭總統獨立旅「黑特曼博赫丹·赫梅利尼茨基（Hetman Bohdan Khmelnytskyi）」的士兵在頓內茨克州以裝備滑膛槍的無人機追捕俄羅斯無人機。（攝影／Serhii Mykhalchuk／Global Images Ukraine via Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月10日，烏克蘭總統獨立旅「黑特曼博赫丹·赫梅利尼茨基（Hetman Bohdan Khmelnytskyi）」的士兵在頓內茨克州以裝備滑膛槍的無人機追捕俄羅斯無人機。（攝影／Serhii Mykhalchuk／Global Images Ukraine via Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：盟邦軍援對談判桌上的和平協議有什麼樣的影響？妳怎麼看待部分意見，稱西方軍援反是「挑釁」俄羅斯、影響和平談判？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;我們在戰場上愈強大，在談判桌上的地位就愈有利。你不能在失敗或軟弱的情況下坐下來談判。因為那樣的話，你能談判的就只有投降的條件。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以我們一直在說，烏克蘭最好的談判時機，原本應該是在2022年秋季的第一次大反攻，當我們收復了赫爾松與哈爾基夫之後──在那波反擊中，我們實際已收復了一些自2014年以來就一直被俄軍占領的哈爾基夫地區。假若當時我們有足夠的武器，烏軍本可以做得更好、把反攻的攻勢推進得更遠。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不幸的是，在軍援問題上，我們一直都面對著來自國際盟友的政治限制。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：面對外援的政治限制，烏克蘭有什麼應對策略？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;烏克蘭只有一個策略，就是盡可能發展我們自己的軍備與作戰能力──就和以色列一樣。我們一直在努力開發新裝備，並結合烏克蘭的實戰經驗進行獨家創新。我敢打包票，在比較成本與性能後，現在的烏克蘭已能生產全世界最優秀的軍用無人機。&lt;br&gt;&lt;br&gt;儘管美國的軍事科技仍是世界頂尖，我必須坦白講明：沒有在烏克蘭通過戰場測試的無人機，充其量只是遙控玩具。我們的無人機每天在戰場上經歷千百次測試，但許多其他人生產的無人機，在電子戰干擾的實戰環境中根本無法發揮作用。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們開發自己的武器、開發自己的導彈，並根據士兵們的實戰回饋持續升級。因為現代戰爭變化太快，所以這種具備足夠應變彈性的軍工供應鏈模式，才是我們必須發展的未來。&lt;br&gt;&lt;br&gt;你的大概難以相信，但烏克蘭軍需工業的實際產能，目前已經超越了我們所能採購的數量。我們其實還能生產更多裝備與武器，但烏克蘭政府手中卻沒有足夠的資金擴大軍購。所以我們開始向其他國家提出替代性的軍援方案：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;如果你們不想直接與烏克蘭政府打交道，沒關係，我們理解，但你們是否可以透過烏克蘭的國防製造商來幫助我們購買這些裝備？&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;最先回應的是丹麥，接著荷蘭、芬蘭與瑞典也陸續加入，並出現兩種合作方式：&lt;br&gt;&lt;br&gt;他們在烏克蘭設立合資企業，建立生產線，特別是針對備用零件，因為這裡的生產成本比歐盟國家便宜10倍，而且能直接供應前線，並根據戰場回饋快速升級武器。,這些國家開始投資烏克蘭的國防工業，實際上就是替烏克蘭的軍隊購買我們自己所生產的武器，因為這樣更便宜、更快速，而且完全符合烏軍的第一線需求──這才是我們最需要的支援方式。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：但有些關鍵裝備仍必須仰賴美國，例如防空飛彈系統？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;這可能聽起來很瘋狂，但防空系統本來是為了保護前線部隊不受空襲的，對吧？但不幸的是，因為我們手中的數量不夠，大部分的防空系統都用於保護重要基礎設施、城市和平民安全，所以第一線的烏克蘭部隊，其實沒有防空系統的保護。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們有許多來自北約國家的防空系統，像是德國提供的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/IRIS-T&quot;&gt;IRIS-T飛彈&lt;/a&gt;、法國和義大利共同研發的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%98%BF%E6%96%AF%E7%89%B9%E5%AF%BC%E5%BC%B9&quot;&gt;SAMP／T系統&lt;/a&gt;、挪威和美國聯合生產的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/NASAMS&quot;&gt;NASAMS中程防空飛彈系統&lt;/a&gt;，以及美製的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/MIM-23%E9%B7%B9%E5%BC%8F%E9%A3%9B%E5%BD%88&quot;&gt;鷹式飛彈（Hawk）&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;但如果談到讓人最頭痛的彈道飛彈，美國生產的愛國者防空飛彈系統（Patriots）就是毫無疑問的唯一防禦主力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，烏克蘭也是全世界第一個成功在實戰狀態中，使用愛國者飛彈攔截&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%AB%98%E8%B6%85%E9%9F%B3%E9%80%9F%E6%AD%A6%E5%99%A8&quot;&gt;極音速武器（hypersonic weapon）&lt;/a&gt;的國家。我記得當普丁宣布俄羅斯研發了&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%8C%95%E9%A6%96%E5%B0%8E%E5%BD%88&quot;&gt;「匕首」極音速導彈（Kh-47M2 Kinzhal）&lt;/a&gt;時，西方各國都不確定該怎麼防禦這種新型武器，但當我們在2023年5月成功用愛國者飛彈第一次擊落「匕首」時，所有人都在歡呼慶祝，甚至盟國使館內部也非常振奮！&lt;br&gt;&lt;br&gt;很可惜的是，愛國者仍是我們手中唯一能夠攔截彈道飛彈的系統。它們被用來保護我們的城市。因為俄羅斯主要向城市發射彈道導彈。我不明白為什麼，但俄軍的飛彈總會瞄準兒童醫院或其他非交戰設施，這就是為什麼我們懇求每個國家，從任何可能的地方為我們購買防空導彈，因為這實際上是在保護我們的孩子免於死亡，所以防空就是烏克蘭的第一優先。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;無人艦和透明化的軍備ERP系統，是台灣可能與烏克蘭經驗合作的關鍵領域&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250317151101-6d772c8e136b78f3db3231edb89864af-desktop.JPG&quot; alt=&quot;2022年2月10日，烏克蘭士兵在基輔伯里斯皮機場（Boryspil International Airport）拆卸美國送來的標槍反坦克飛彈。（攝影／Valentyn Ogirenko／REUTERS／達志影像）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2022年2月10日，烏克蘭士兵在基輔伯里斯皮機場（Boryspil International Airport）拆卸美國送來的標槍反坦克飛彈。（攝影／Valentyn Ogirenko／REUTERS／達志影像）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：國際軍援的政治疑慮之一，即是&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/russian-invasion-of-ukraine-2022-military-reform&quot;&gt;烏克蘭軍方過往的貪腐問題&lt;/a&gt;。作為烏克蘭國會軍備管制特別委員會主席，妳會如何改善這一點，並取得盟國的政治信任？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;我們必須盡最大的努力來確保所有武器的流向與使用透明度，因為這不僅關乎國際信任，也關係到我們能否獲得持續的軍援支持。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以首先，我們開發了自己的軍備監控軟體「Caravane」，所有的合作盟國都可以登入這個系統，和我們一起即時掌控烏克蘭前線目前的軍備需求、不同國家的軍援交付進度，並確保所有軍事物資點交的流程透明與可稽查性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們還整合類似企業資源規劃&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.kmu.gov.ua/en/news/mintsyfry-domovylos-z-sap-za-bezkoshtovne-prohramne-zabezpechennia-dlia-minoborony-ukrainy&quot;&gt;（ERP）系統&lt;/a&gt;的「&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;武器監控平台&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;整合SAP系統，除透明化軍備交付，也加速從提出需求至收到裝備的時程。&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://mil.in.ua/en/news/ukrainian-ministry-of-defense-completes-first-phase-of-sap-automation/\&quot;&gt;烏克蘭國防部稱&lt;/a&gt;，整合完成的系統能讓提出需求到交付的時程從幾週縮短到兩、三天。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;整合SAP系統，除透明化軍備交付，也加速從提出需求至收到裝備的時程。烏克蘭國防部稱，整合完成的系統能讓提出需求到交付的時程從幾週縮短到兩、三天。&quot;}--&gt;&lt;!--武器監控平台--&gt;」，軍事專員們可以透過系統追蹤軍援裝備的流向。雖然因為保防因素，我們不會記錄具體的序號與部隊確切位置，但支援烏克蘭的各國軍方，都能夠在這個系統中清楚看到──例如某支戰鬥單位目前還擁有多少枚美援的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/FGM-148%E6%A8%99%E6%A7%8D%E9%A3%9B%E5%BD%88&quot;&gt;標槍飛彈&lt;/a&gt;，他們已經已使用多少，以及每一枚飛彈的紀錄序號。&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了確保軍援的效率和透明度，我們投入大量資源建立了一個物流中心，負責協調來自各國的軍援進入烏克蘭。每個提供援助的國家，都有派出代表進駐。每當載運軍援的運輸機抵達時，軍火交付國的代表、波蘭代表和烏克蘭代表就會共同核對裝備數量是否相符──波蘭方面負責處理所有海關與行政文件，烏克蘭這邊則將所有數據即時造冊、回傳給國防部。&lt;br&gt;&lt;br&gt;舉例來說，上週我帶了兩位國防官員前往烏東前線的博果斯克（Pokrovsk）視察幾個旅，確認&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/FIM-92%E5%88%BA%E9%87%9D%E4%BE%BF%E6%94%9C%E5%BC%8F%E9%98%B2%E7%A9%BA%E9%A3%9B%E5%BD%88&quot;&gt;刺針防空飛彈（Stinger&lt;/a&gt;）、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%B1%B91%E5%9E%8B%E5%9D%A6%E5%85%8B&quot;&gt;豹1型戰車（Leopard I）&lt;/a&gt;的裝備現況。我們一邊檢查武器序號，一邊打開系統即時比對數據庫，確保軍援裝備沒有造假或流入他人之手。&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖然我們已經盡了一切努力，但戰場多變的複雜環境仍經常出現例外狀況。因此，每當有裝備「去向不明」時，我們就會立即展開調查，並同步向盟邦大使館通報。&lt;br&gt;&lt;br&gt;像是有次在馬里烏波爾（Mariupol），一架載有刺針飛彈和標槍飛彈的烏軍直升機遭到擊落。當時，我們無法立即確認這些飛彈是徹底損毀？還是已落入敵軍手中？所以我們馬上向美國通報直升機上所有美援武器的序號，接著也提供影像證據和完整調查報告──這是要確保這些武器若之後在伊朗、或其他地方出現，烏克蘭不會因此被懷疑盜賣軍援。&lt;br&gt;&lt;br&gt;目前，這套系統的運作非常成功。老實說，我認為在武器監控系統上，烏克蘭的軍備管理能力，甚至已經超越美國。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：剛剛您談到的無人機技術和作戰能力，對烏克蘭的未來、對你們的夥伴、對歐盟或北約來說有多重要？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;我認為未來5年內，世界各國將大舉採購烏克蘭設計的軍用無人機，甚至與我們建立合資企業──事實上，這已是現在進行式。烏克蘭的無人機、電子戰與自動控制技術，都是在真正的戰場環境中，經過最嚴苛條件的測試與改良，這讓我們擁有獨一無二的關鍵數據，因為沒有其他國家擁有這樣的實戰測試條件。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;我也從未見過哪個國家，能夠在敵方電子干擾系統的壓力下，於戰場上同時測試數以萬計的無人機與其他先進技術。因此，我相信未來5年內，每個國家都會爭相招攬烏克蘭的軍事專家、工程師，以及我們軍工產業的研發經驗與技術人才。這些經驗，我認為對台灣也極具價值──我甚至認為，台灣與烏克蘭的產業合作，應該現在就立刻開始。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;例如，台烏之間可以共同開發無人艦艇（sea drones)──這也是烏克蘭目前最成功的無人機技術之一。雖然烏克蘭目前沒有真正的海軍，過去3年卻成功摧毀了俄羅斯黑海艦隊超過30%的戰力，這些戰果都歸功於烏克蘭自主開發的海上無人機技術。我相信這是台灣也會感興趣的合作領域。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：妳也是國會的反對黨議員，回頭來看，在2022年2月俄羅斯全面入侵之前，烏克蘭還有哪些本可以做得更好的事？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;很明顯地，烏克蘭當時應該做更多準備。但另一方面，我也能理解當時政府的處境──如果政府公開為戰爭做準備，可能會引發恐慌，導致社會混亂、更多人離開國家。因此，政府一直在思考，究竟應該公開講明戰爭風險，還是悄悄地集結資源、購買武器，以免動搖國內民心。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;但當時我們確實應該做得更多，（因應戰爭的準備）我們永遠可以做得更多。&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：你從開戰第一週就在美國遊說爭取軍援，那時候妳懷孕37週，在美國國會山莊挺著肚子一一敲門。當時妳跟媒體說，寶寶出生後要取名為「Javelin」（標槍飛彈）。她後來真的叫 Javelin嗎？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;我最後給她取名為Victoria。我本來真的想叫她Javelin，但我先生強烈反對，所以最後取名Victoria，因為我們相信未來必能勝利（Victory）。&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/interview-oleksandra-ustinova-ukraine-national-defence</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/interview-oleksandra-ustinova-ukraine-national-defence</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>文字 / 劉致昕，主編 / 張鎮宏</author></item><item><title>通往戰爭的和平計畫？諾貝爾和平獎得主等烏克蘭公民領袖，怎麼看川普的談判盲點？</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250312154631-7ebb05133ce835cd5fb9995ccac30588-desktop.jpg&quot; alt=&quot;專訪諾貝爾和平獎得主等烏克蘭公民領袖，拆解川普的和平計畫&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在美國政府積極推動下，烏克蘭已同意接受白宮提出的和平計畫，第一步就是烏俄雙方暫時停火30天。但俄羅斯會接受休兵嗎？圖為2025年3月8日，民眾聚集在美國華盛頓特區的橢圓草坪（Ellipse）呼籲川普（Donald Trump）繼續支持烏克蘭對抗俄羅斯。（攝影／Hanna Leka／Middle East Images via AFP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在美國政府積極推動下，烏克蘭已同意接受白宮提出的和平計畫，第一步即烏俄暫時停火30天。但俄羅斯會接受休兵嗎？烏克蘭公民社會在川普的「和平計畫」中，又發現了哪些在大國外交「現實主義」裡無法有效回應、卻可能為國際社會造成長期困擾的戰略盲點？&lt;br&gt;&lt;br&gt;自美國總統大選以來，經常被川普掛在嘴邊的「烏克蘭和平計畫」，經過一個月的放話、會面、衝突與緩頰後，終於在3月11日迎來重大進展。美國國務卿&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%A6%AC%E5%8F%AF%C2%B7%E9%AD%AF%E6%AF%94%E5%A5%A7&quot;&gt;盧比歐（Marco Rubio）&lt;/a&gt;率團，與烏克蘭總統特使、外交部長、國防部長等人於沙烏地阿拉伯進行初步磋商，並在會後發表&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.president.gov.ua/en/news/spilna-zayava-za-pidsumkami-zustrichi-delegacij-ukrayini-ta-96553&quot;&gt;共同聲明&lt;/a&gt;：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「烏克蘭表達接受美國提議的意願，同意立即實施為期30天的臨時停火。該停火可在雙方同意下延長，並需獲得俄羅斯聯邦的接受與同步履行。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;聲明中，美國宣布將立刻恢復對烏克蘭的情報共享與軍援運補，並承諾美烏兩國元首將盡速達成開發烏克蘭關鍵礦產資源的協議。烏克蘭代表團則重申，「烏克蘭人民對美國總統川普、美國國會及美國人民懷抱深刻感激」，並強調希望利用停火機會推動重大人道救援行動，包括戰俘交換、釋放被俄軍拘押的平民，以及送還那些&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/russian-invasion-of-ukraine-2022-war-crime&quot;&gt;被俄羅斯控制並強制送往俄國本土的烏克蘭戰區兒童&lt;/a&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「俄羅斯的對等回應是實現和平的關鍵，」在記者會上，代表美方發言的盧比歐表示，美國將負責向俄羅斯政府轉達並討論這項停火提案，並直言：「球現在回到俄羅斯手上了。（And that the ball is now in Moscow&#39;s court.）」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250312152942-973c5927b1e4e6fa404305795636aa99-desktop.jpg&quot; alt=&quot;美國國務卿盧比歐（左2）與國家安全顧問瓦爾茲（Mike Waltz，左1）率團，與烏克蘭總統特使、外交部長、國防部長等人於沙烏地阿拉伯進行初步磋商，並在會後發表30天的臨時停火共同聲明。（攝影／Saul Loeb／Pool Photo via AP）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美國國務卿盧比歐（左2）與國家安全顧問瓦爾茲（Mike Waltz，左1）率團，與烏克蘭總統特使、外交部長、國防部長等人於沙烏地阿拉伯進行初步磋商，並在會後發表30天的臨時停火共同聲明。（攝影／Saul Loeb／Pool Photo via AP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;這份聲明是否代表和平談判將出現重大突破？從會前的跡象來看，或許已經有端倪。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在沙烏地會談前夕，美國國務院發言人&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Tammy_Bruce&quot;&gt;布魯斯（Tammy Bruce）&lt;/a&gt;曾公開表示，盧比歐此行的目標是「磋商如何讓（美國）總統終結俄烏戰爭的目標取得進展」，原本將隨盧比歐一起參與美烏協商的川普中東問題特使&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Steve_Witkoff&quot;&gt;魏科夫（Steve Witkoff）&lt;/a&gt;也臨時缺席，並預計飛往莫斯科與普丁再次會面討論美烏停火方案。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但與此同時，《彭博社》（Bloomberg）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2025-03-11/western-officials-say-putin-knows-his-ukraine-terms-won-t-be-met&quot;&gt;引述&lt;/a&gt;知情的西方安全官員說法，指普丁目前仍拒絕就和平談判作出任何實質讓步，甚至故意在領土（國際社會必須承認俄羅斯占領烏克蘭領土的主權合法性）、維和部隊（俄羅斯欲挑選哪些國家可參與維和任務，並堅決反對讓歐洲軍隊參與駐軍）及烏克蘭中立地位（烏克蘭不得加入北約或其他軍事同盟，並必須單方面大規模裁軍）等議題上，提出烏克蘭與歐洲國家不可能接受的極端條件。&lt;br&gt;&lt;br&gt;從過往發言來看，普丁曾&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/world/2024/06/14/vladimir-putin-demands-war-ukraine/&quot;&gt;明確表示&lt;/a&gt;：烏克蘭必須從4個部分被占領的地區完全撤軍，也就是放棄&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%A0%93%E6%B6%85%E8%8C%A8%E5%85%8B&quot;&gt;頓內茨克（Donetsk）&lt;/a&gt;、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%8D%A2%E7%94%98%E6%96%AF%E5%85%8B&quot;&gt;盧漢斯克（Luhansk）&lt;/a&gt;、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%B5%AB%E5%B0%94%E6%9D%BE&quot;&gt;赫爾松（Kherson）&lt;/a&gt;和&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%89%8E%E6%B3%A2%E7%BD%97%E7%83%AD&quot;&gt;札波黎沙（Zaporizhzhia）&lt;/a&gt;4個省分，作為啟動和平談判的前提。於是，包括《彭博社》報導在內的國際輿論大多&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.spiegel.de/ausland/ukrainekrieg-usa-und-ukraine-einigen-sich-in-saudi-arabien-auf-sofortige-waffenruhe-a-c96ebc1e-8fcc-460c-b448-08c6ff11f600&quot;&gt;認為&lt;/a&gt;：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;strong&gt;若普丁提出的條件未獲滿足，俄羅斯將選擇繼續戰爭。&lt;/strong&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;在烏克蘭本土，人們對於川普的和平計畫，亦是壓倒性看衰。根據&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.kiis.com.ua/?lang=eng&quot;&gt;基輔國際社會學研究所（KIIS）&lt;/a&gt;於3月11日發布的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://kiis.com.ua/?lang=ukr&amp;amp;cat=reports&amp;amp;id=1505&amp;amp;page=1&quot;&gt;民調&lt;/a&gt;，&lt;strong&gt;絕大多數烏克蘭人認為俄羅斯決心摧毀烏克蘭，並不會止步於目前占領的領土。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;KIIS調查顯示，87%的烏克蘭人相信俄羅斯將繼續擴張侵略；66%認為俄羅斯的最終目標是徹底摧毀烏克蘭；38%則表示俄方企圖占領烏克蘭大部分或全部領土，並消滅烏克蘭的國家地位與民族認同；28%更認為莫斯科的真正目標是在烏克蘭進行&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/russian-invasion-of-ukraine-2022-war-crime&quot;&gt;實質性的種族滅絕&lt;/a&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;烏克蘭人對普丁的理解，來自歷史，也來自他們每一天的現實經驗。除了歷史上&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;4次和平協議&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;&lt;strong&gt;1994年《布達佩斯安全保障備忘錄》&lt;/strong&gt;中，作為簽署國的俄羅斯曾保證尊重烏克蘭且不會使用武力改變或威脅烏克蘭的領土完整；&lt;strong&gt;1997年《烏俄友好條約》&lt;/strong&gt;規定兩國必須尊重對方對現有邊界的主權，但普丁政權仍撕毀這兩項協議並在2014年進攻烏東與克里米亞；&lt;strong&gt;2014年以來簽訂的兩次《明斯克協議》&lt;/strong&gt;也承諾雙方將降低、乃至全面停止敵意行動，但普丁政權仍在2022年2月對烏克蘭發動全面戰爭。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;1994年《布達佩斯安全保障備忘錄》中，作為簽署國的俄羅斯曾保證尊重烏克蘭且不會使用武力改變或威脅烏克蘭的領土完整；1997年《烏俄友好條約》規定兩國必須尊重對方對現有邊界的主權，但普丁政權仍撕毀這兩項協議並在2014年進攻烏東與克里米亞；2014年以來簽訂的兩次《明斯克協議》也承諾雙方將降低、乃至全面停止敵意行動，但普丁政權仍在2022年2月對烏克蘭發動全面戰爭。&quot;}--&gt;&lt;!--4次和平協議--&gt;皆遭俄羅斯毀約、發動攻擊，烏克蘭過去3年沒有一天平靜的天空，也說明民調結果從何來──&lt;strong&gt;根據統計，在2025年3月2日～9日期間，烏克蘭全境共遭來自俄羅斯近1,200枚航空炸彈轟炸，870架無人機入侵攻擊，80多枚各類導彈射向民宅、學校與基礎設施。戰場上與城市裡，烏克蘭各地每日的死傷通報人數，並未隨著川普頻繁談論的「和平計畫」而出現任何減緩。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250312153131-65e9ad437aec07484871cc629c5fb853-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年3月8日，在頓內茨克地區的多布羅皮利亞（Dobropillia），一名女子站在遭受俄軍攻擊後的住宅內。烏克蘭表示，3月7日晚間，俄軍對烏克蘭東部頓內茨克地區發動襲擊，造成至少11人死亡、30人受傷。（攝影／Tetiana DZHAFAROVA／ AFP）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年3月8日，在頓內茨克地區的多布羅皮利亞（Dobropillia），一名女子站在遭受俄軍攻擊後的住宅內。烏克蘭表示，3月7日晚間，俄軍對烏克蘭東部頓內茨克地區發動襲擊，造成至少11人死亡、30人受傷。（攝影／Tetiana DZHAFAROVA／ AFP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;戰時選舉？實質是「綁架」烏克蘭領導階層的計畫&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;「應該沒有人比烏克蘭更加渴望和平，」&lt;/strong&gt;&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;烏克蘭研究院（Ukrainian Institute）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;烏克蘭外交部轄下的文化機構，任務為促進烏克蘭和國際社會的文化、科學、教育的交流活動。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;烏克蘭外交部轄下的文化機構，任務為促進烏克蘭和國際社會的文化、科學、教育的交流活動。&quot;}--&gt;&lt;!--烏克蘭研究院（Ukrainian Institute）--&gt;副院長，也是非政府組織&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;烏克蘭筆會 （PEN Ukraine）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;非政府組織，以「保護言論自由和作者權利」為目的的烏克蘭作者團體。在戰爭期間，他們致力於傳達烏克蘭的作家之聲，也記錄與紀念因俄羅斯入侵而失去生命的烏克蘭作家與其遺留作品。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;非政府組織，以「保護言論自由和作者權利」為目的的烏克蘭作者團體。在戰爭期間，他們致力於傳達烏克蘭的作家之聲，也記錄與紀念因俄羅斯入侵而失去生命的烏克蘭作家與其遺留作品。&quot;}--&gt;&lt;!--烏克蘭筆會 （PEN Ukraine）--&gt;董事和&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;克里米亞SOS&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://krymsos.com/en/\&quot;&gt;CrimeaSOS&lt;/a&gt;，非政府組織，其工作為向外界傳達克里米亞半島、烏克蘭東部等俄羅斯非法占領區內的真實資訊，特別關於俄國政府對居民的迫害與強制同化政策。另一方面也支持烏克蘭境內流離失所者（國內難民），提供各種法扶與人道支援網路。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;CrimeaSOS，非政府組織，其工作為向外界傳達克里米亞半島、烏克蘭東部等俄羅斯非法占領區內的真實資訊，特別關於俄國政府對居民的迫害與強制同化政策。另一方面也支持烏克蘭境內流離失所者（國內難民），提供各種法扶與人道支援網路。&quot;}--&gt;&lt;!--克里米亞SOS--&gt;共同創辦人&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Alim_Aliev&quot;&gt;阿利耶夫（Alim Aliev）&lt;/a&gt;對我們說：當川普預告著將為烏克蘭帶回和平時，他們曾非常期待，「烏克蘭的前線、戰場、鄉下或都市，每天都有許多人因戰爭死去，所以我們一聽說和平計畫，當然會非常振奮。但現在所談判的這個計畫，我們卻根本看不見和平。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;川普推動和平協議的主張之一，是強調烏克蘭「應該盡快舉行總統大選」，甚至暗示澤倫斯基利用烏克蘭憲法對戒嚴期間暫停選舉的規定，故意延長總統任期，公開&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/shorts/J7TsSUIjD6c&quot;&gt;質疑&lt;/a&gt;澤倫斯基是否已不具備繼續領導烏克蘭的民意基礎與執政正當性。川普團隊甚至&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2025/mar/06/ukraine-opposition-leaders-confirm-talks-with-us-but-deny-plot-to-oust-zelenskyy&quot;&gt;私下接觸了烏克蘭兩位反對黨領袖&lt;/a&gt;，試探舉行選舉的可能性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;對此，我們採訪於2010年～2020年間負責烏克蘭全國性、跨黨派選舉觀察任務的組織者──&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.oporaua.org/en/author/olga-aivazovska&quot;&gt;艾瓦佐夫斯卡（Olga Aivazovska）&lt;/a&gt;。10年前，她以公民領袖身分推動烏克蘭選舉透明化改革，曾組織超過2萬5,000名觀選監察員，也代表烏克蘭參與三方聯絡小組（烏克蘭─俄羅斯─&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%AD%90%E6%B4%B2%E5%AE%89%E5%85%A8%E8%88%87%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%B5%84%E7%B9%94&quot;&gt;歐安組織&lt;/a&gt;）的政治分組，協助解決烏克蘭東部衝突。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250312154805-bc169aa99be9218f9c710a7781776b03-desktop.jpg&quot; alt=&quot;烏克蘭全國性、跨黨派選舉觀察任務的組織者艾瓦佐夫斯卡認為，在國家沒有安全保障的情況下舉行選舉，反將摧毀烏克蘭的民主體制與政府合法性。（照片提供／Public Interest Journalism Lab）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;烏克蘭全國性、跨黨派選舉觀察任務的組織者艾瓦佐夫斯卡認為，在國家沒有安全保障的情況下舉行選舉，反將摧毀烏克蘭的民主體制與政府合法性。（照片提供／Public Interest Journalism Lab）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;根據艾瓦佐夫斯卡與團隊針對「戰後舉辦大選」的研究計畫，她直言：若提前在戰時舉行選舉，反倒將摧毀烏克蘭的民主體制與政府合法性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「我們現在沒有資源辦理選舉，因為國家沒有安全保障。在這種情況下舉行選舉，我們最終只會變成一個無法治理的失敗國家（failed state）。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;艾瓦佐夫斯卡指出，對目前的烏克蘭而言，&lt;strong&gt;要舉辦一場具公信力且有效的選舉，至少需要一年半以上的籌備時間&lt;/strong&gt;。其基本條件涵蓋安全狀況、銀行金流系統穩定性、各地警政系統運作、網路通訊穩定性等多項關鍵評估。&lt;br&gt;&lt;br&gt;她解釋，這些評估指標涵蓋多個關鍵層面，像是投開票所必須設置於安全建築內，且和交戰地區之間，必須拉出至少10公里以上的安全距離，以確保選民與工作人員的人身安全。同時，地方政府的治理能力也是關鍵，必須確保其仍具備有效的行政能力，能夠順利組織並監督選舉過程。警政系統的穩定性則決定了選舉過程能否有效維持秩序，保護選民與候選人免受暴力威脅。此外，銀行金流系統是否穩定，直接影響選舉資金的透明度與可監督性，以防止資金流向不明或遭到操控。最後，網路與通訊的穩定性同樣至關重要，確保選舉資訊的傳遞不受干擾，防止駭客攻擊或通訊中斷影響選務運作。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「目前在烏克蘭境內，許多地方仍處於灰色地帶。一旦評估過程中，某些地區無法通過審查，當地選民的投票權就將受到影響。」艾瓦佐夫斯卡進一步舉例說明，如果不能確保戰爭結束，俄羅斯完全可以在選舉當天違反停火協議，對特定選區發動攻擊，導致投票率驟降，在這種情況下，選舉結果將缺乏公信力，甚至無法獲得國內外的承認。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;此外，烏克蘭原本的選制也開放境外僑民投票，&lt;/strong&gt;但逃到海外的烏克蘭公民該如何行使投票權，也成為籌備選舉的一大挑戰。以波蘭為例，目前估計有數百萬名烏克蘭公民流亡當地，但烏克蘭駐波蘭使館辦公室根本無法負荷這麼大規模的投票作業。此外，那些正在前線作戰的軍人是否能夠投票？他們作為擁有軍事專業與經驗的公民，對烏克蘭未來發展的選擇至關重要，但在戰時條件下，又該如何確保他們的投票權與完整的參政權？&lt;br&gt;&lt;br&gt;「但以烏克蘭的狀況，我們強烈反對電子投票，」艾瓦佐夫斯卡明確告訴我們，「電子投票將成為俄羅斯摧毀一切的機會，不僅能瓦解選民對選舉的信任，還可能發動網路攻擊、散布宣傳言論，甚至操縱選舉結果。過去就曾發生俄羅斯駭客攻擊選舉資料庫的案例，（電子投票）非常不安全。更不幸的是，美國國際開發署（USAID）先前提供的網路安全專家與資源，現在（因川普政府凍結並大舉刪除USAID資源）已被切斷，所以我們還是必須仰賴實體投票。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;艾瓦佐夫斯卡快速列舉了上述種種考量與相關數據後，長嘆一口氣：「那份關於如何推動戰後選舉的報告，也有英文版，如果人們願意，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.oporaua.org/en/vybory/roadmap-for-ensuring-organization-of-postwar-elections-in-ukraine-25601&quot;&gt;網路上都能自由下載&lt;/a&gt;。」她自嘲，或許應該努力讓美國政府詳讀這份報告，好讓他們真正理解烏克蘭當前的處境。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「&lt;strong&gt;在這樣的情況下，還硬要我們舉辦選舉，甚至稱之為和平方案的一部分，我認為這反而是一場摧毀烏克蘭、瓦解烏克蘭作為一個國家之合法性的計畫。&lt;/strong&gt;」艾瓦佐夫斯卡批評缺乏縝密規畫的匆促選舉，只會給幕後的有心人綁架烏克蘭領導人的機會：「我指的不是物理上的綁架，而是打破整個社會關於合法性的共識，讓烏克蘭領導階層動彈不得，進而癱瘓崩毀。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;諾貝爾和平獎得主：「一場去人化的談判，將為全球獨裁者開綠燈」&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250312154727-1e8fd7afc27dd7fc4a3869c6ddcabdbb-desktop.jpg&quot; alt=&quot;接受《報導者》專訪時，2022年諾貝爾和平獎得主、烏克蘭人權組織「公民自由中心」（Center for Civil Liberties）主席馬特維丘克（Oleksandra Matviichuk）向我們強調：將「人」置於談判的核心才是務實且能真正拯救生命的方式。（照片提供／Public Interest Journalism Lab）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;接受《報導者》專訪時，2022年諾貝爾和平獎得主、烏克蘭人權組織「公民自由中心」（Center for Civil Liberties）主席馬特維丘克（Oleksandra Matviichuk）向我們強調：將「人」置於談判的核心才是務實且能真正拯救生命的方式。（照片提供／Public Interest Journalism Lab）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;在2022年諾貝爾和平獎得主、烏克蘭人權組織&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%85%AC%E6%B0%91%E8%87%AA%E7%94%B1%E4%B8%AD%E5%BF%83&quot;&gt;「公民自由中心」（Center for Civil Liberties&lt;/a&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%85%AC%E6%B0%91%E8%87%AA%E7%94%B1%E4%B8%AD%E5%BF%83&quot;&gt;）&lt;/a&gt;主席&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Oleksandra_Matviichuk&quot;&gt;馬特維丘克（Oleksandra Matviichuk）&lt;/a&gt;眼中，川普和平計畫最大的問題，是忽略了「人」的存在。&lt;br&gt;&lt;br&gt;馬特維丘克自2007年起領導公民自由中心，長期關注烏克蘭國內民主運作的弊端與人道問題。在2014年&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%B9%BF%E5%9C%BA%E8%B5%B7%E4%B9%89&quot;&gt;廣場革命&lt;/a&gt;、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%A1%BF%E5%B7%B4%E6%96%AF%E6%88%98%E4%BA%89&quot;&gt;烏東衝突&lt;/a&gt;以及&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E4%BF%84%E4%B9%8C%E6%88%98%E4%BA%89&quot;&gt;2022年俄羅斯全面入侵&lt;/a&gt;後，馬特維丘克和團隊始終站在第一線，記錄反人道行為的犯罪證詞、推動法庭訴訟，試圖為受害者討回正義，並確立烏克蘭社會的法治與人權價值。&lt;br&gt;&lt;br&gt;談到這份和平計畫，馬特維丘克毫不猶豫地指出：「現在有超過2萬名烏克蘭兒童被非法帶往俄羅斯，他們與家人分離，被告知自己不是烏克蘭人、是被家人遺棄，被迫以俄羅斯兒童的身分接受收養。」她進一步強調，還有成千上萬的平民遭到非法拘留，他們被俄羅斯軍人帶走，至今仍被關押在俄軍占領區，而戰俘們無論男女老少，都在遭受可怕的酷刑虐待。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「我親自訪問了數百名曾在俄羅斯囚禁期間倖存下來的人。他們告訴我，自己曾如何遭到俄軍毆打、強暴、被關進木箱、手指被割斷、指甲被拔掉或被鑽孔，甚至遭受電擊棒長時間施虐生殖器──（仍被關押在俄國非法黑牢裡的）他們許多人，根本活不過和平談判的過程。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;馬特維丘克認為，將「人」置於談判的核心，不僅是一項務實的計畫，也是真正能夠拯救生命的方式。她繼續細數持續在俄羅斯占領的烏克蘭領土上運作的&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;過濾營&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;在戰爭期間，俄羅斯曾多次大規模強迫遷移烏克蘭占領區居民和戰俘至俄羅斯本土，但在迫遷行動前，這些烏克蘭人會被集中關押至「過濾營」進行政治背景審查與拷問。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;在戰爭期間，俄羅斯曾多次大規模強迫遷移烏克蘭占領區居民和戰俘至俄羅斯本土，但在迫遷行動前，這些烏克蘭人會被集中關押至「過濾營」進行政治背景審查與拷問。&quot;}--&gt;&lt;!--過濾營--&gt;、萬人坑、強迫勞動工廠等犯罪行為。然而，在美烏於3月11日會談後發表的聲明中，雖然有提及「交換戰俘、釋放被拘留平民，以及協助被強行帶走的烏克蘭兒童返回家園」等內容，但卻未觸及占領區內平民的處境、戰爭罪的追訴與定罪問題。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250312160051-3e61494b7029d4d7336924267a4ffb7e-desktop.JPG&quot; alt=&quot;2025年3月6日，烏克蘭戰俘的親屬們聚集在基輔的美國大使館前，要求在與俄羅斯進行任何和平談判或達成協議前，先行釋放所有戰俘。（攝影／Valentyn Ogirenko／REUTERS）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年3月6日，烏克蘭戰俘的親屬們聚集在基輔的美國大使館前，要求在與俄羅斯進行任何和平談判或達成協議前，先行釋放所有戰俘。（攝影／Valentyn Ogirenko／REUTERS）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「我並不天真。即便烏克蘭目前還無法奪回被占領的領土、將它歸還給原本的人民，但這並不代表我們沒有義務保護那些仍然身陷其中的人。在俄羅斯持續無視所有國際法的情況下，烏克蘭政府必須尋求更有創意的突破方式，例如不能讓占領區的烏克蘭人民繼續被孤立，因此應該談判讓國際人道組織能夠前往這些地區、監督占領區的人道情況。或者我們可以要求開放占領區邊境，讓有意離開（俄國控制）的平民們能有安全出路。這些做法至少能在當前情況下，為更多人提供安全保障。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;馬特維丘克強調，這場戰爭的任何和平談判都必須以「人」與「正義」作為協議核心，否則這將等同於對俄羅斯政府與其他極權政權亮起綠燈，讓世界各地的人們&lt;strong&gt;面臨更大的迫害威脅&lt;/strong&gt;。「&lt;strong&gt;問題在於，政客們不想談這些，他們只談利益，不談人民──這就是這次和平談判的最大缺失，因為如果你想要真正的、持久的和平，你就必須正視『人』的議題。&lt;/strong&gt;」&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於她自己，則持續努力透過蒐證，與國際法庭合作，試圖讓戰爭罪犯受到法律制裁。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「這是人類歷史上被記錄最完整的一場戰爭，」馬特維丘克說。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「但自從川普上台後，那些來自烏東、占領區、曾遭俄軍侵犯的人們都在問我，他們所遭受的侵害是否沒有機會被看見了？正義還會到來嗎？我給他們的答案是：正義會來的，但過程還需要多久，我們現在完全無法得知。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;被武器化的「占領」，是對全國穩定的破壞&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;讓烏克蘭人對和平協議失去信任的另一個關鍵經驗，是2014年&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E4%BF%84%E5%8D%A0%E5%85%8B%E9%87%8C%E7%B1%B3%E4%BA%9E&quot;&gt;克里米亞被俄羅斯出兵占領&lt;/a&gt;之後──這也是11年戰爭中，烏克蘭國土第一次淪陷──烏克蘭人所上的一堂血淋淋的課。&lt;br&gt;&lt;br&gt;克里米亞半島本來是黑海的海濱度假勝地，但2014年被俄羅斯占領後，卻快速被改造為軍事要塞。11年後的今天，克里米亞不僅成為俄羅斯海軍重鎮，也是俄軍空襲烏克蘭最主要的飛彈基地之一。俄羅斯也對克里米亞社會施行軍事化管理，居民得接受俄軍軍事化訓練，學校裡成立愛國青年軍、實施新型態課綱洗腦克里米亞民眾，並透過&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;普發身分證、強迫註冊俄羅斯國籍&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;在俄國占領區內，拒絕接受俄羅斯國籍與公民身分的居民，將不得擔任公職，土地、房產、甚至行車牌照也都可能被剝奪，更被禁止參與任何政治活動、宗教組織與參與選舉。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;在俄國占領區內，拒絕接受俄羅斯國籍與公民身分的居民，將不得擔任公職，土地、房產、甚至行車牌照也都可能被剝奪，更被禁止參與任何政治活動、宗教組織與參與選舉。&quot;}--&gt;&lt;!--普發身分證、強迫註冊俄羅斯國籍--&gt;等方式，壓垮當地的認同與抵抗意志。&lt;br&gt;&lt;br&gt;同時，據烏克蘭政府統計，2014年至2022年間，俄羅斯向克里米亞遷入多達80萬名俄羅斯人，如今這些俄羅斯定居者已占克里米亞人口的三分之一。而經過多年洗腦的克里米亞與烏東地區民眾，在2022年俄羅斯發動全面入侵時，反而成為第一波攻打烏克蘭、且傷亡率最高的俄軍前鋒。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250312154701-6057102783ba12b98de471c89bf9ac27-desktop.JPG&quot; alt=&quot;2019年10月25日，俄羅斯的學生們坐在一輛裝甲運兵車（APC）上，參觀在克里米亞的港口城市塞凡堡（Sevastopol）舉行的軍事裝備展，此次展覽洽逢俄羅斯愛國「青年軍」（Yunarmia）新兵的宣誓儀式。（攝影／Alexey Pavlishak／REUTERS）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2019年10月25日，俄羅斯的學生們坐在一輛裝甲運兵車（APC）上，參觀在克里米亞的港口城市塞凡堡（Sevastopol）舉行的軍事裝備展，此次展覽洽逢俄羅斯愛國「青年軍」（Yunarmia）新兵的宣誓儀式。（攝影／Alexey Pavlishak／REUTERS）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;來自克里米亞的阿利耶夫告訴《報導者》，俄羅斯當年占領克里米亞，就是為了如今更大規模的入侵做準備。因為當俄軍在克里米亞進行軍事化改造的同時，也透過針對烏東戰事的和平談判來轉移全球焦點。時任烏克蘭外交部長的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/interview-pavlo-klimkin-ukraine-ceasfire-deal&quot;&gt;克林金（Pavlo Klimkin）&lt;/a&gt;也對我們回憶當年談判過程，認為普丁從未真正想要達成和平協議，外交進程只是他拖延時間的陷阱。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;（延伸閱讀：&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/interview-pavlo-klimkin-ukraine-ceasfire-deal&quot;&gt;〈專訪烏克蘭前外長：和普丁、川普交手的5年經驗，能給現在的停火談判什麼策略啟示？〉&lt;/a&gt;）&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;自2022年2月俄羅斯全面入侵烏克蘭以來，克里米亞的占領與改造模式迅速在俄軍占領區被複製、擴展。但這一次，俄軍控制的不只是克里米亞，而是烏克蘭20%的土地，及600萬名仍受占領的居民。同時，大量俄羅斯軍人、軍眷與建築工人迅速移入這些被占領地區，推動烏克蘭領土的「俄羅斯化」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「如果和平協議不包括收回被占領的領土，那樣的和平協議對我們來說只是持續戰事。」阿利耶夫語氣沉重地說道：&lt;strong&gt;「這意味著戰爭將在未來繼續，甚至擴大。而我們只是把追求和平的責任，轉嫁到下一代的肩上。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;占領不僅意味著軍事控制，更是一種系統性打壓與社會瓦解的策略。透過過濾營、思想與言論審查、嚴刑拷打等手段，俄羅斯剝奪占領區居民的人權、尊嚴與基本生活權利。同時，占領也是一項武器化的手段，藉由製造分裂與對立，破壞整個國家的穩定。&lt;br&gt;&lt;br&gt;著有&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://ukrainian-pages.com/en/products/lost-island?srsltid=AfmBOor8_ndR6XKmZQOqvIII0PWIlLNIiFsj4XeP230t96sfpQ3k1Mg2&quot;&gt;《失落之島：被占領的克里米亞》（The Lost Island: Tales from the Occupied Crimea，暫譯）&lt;/a&gt;一書、長期追蹤俄羅斯對占領區管控模式的烏克蘭調查記者&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Nataliya_Gumenyuk&quot;&gt;胡門尤克（Nataliya Gumenyuk）&lt;/a&gt;對《報導者》解釋：俄羅斯在占領區犯下的暴行──侵犯人權、政治壓迫和戰爭罪──實際即是俄國戰爭戰略的核心。問題不僅僅在於烏克蘭人在俄羅斯統治下的遭遇，更包括了俄羅斯如何利用對占領區烏克蘭人的控制跟施壓，營造恐懼，進而迫使占領區的人們逃離或支持俄羅斯。&lt;br&gt;&lt;br&gt;接著，俄羅斯一步步從暴行、民心的威脅與利誘，逐步侵蝕烏克蘭的社會共識與治理基礎，不僅透過實質的占領行為破壞經濟、阻礙關鍵供應鏈，還拆散家庭、製造新的社會分裂。同時，俄羅斯也持續營造烏克蘭邊界上的長期威脅，使烏克蘭內部始終難以穩定，進而傷害烏克蘭的政治發展與社會安定。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「過去11年來，我們親眼見證（俄羅斯）占領區所帶來的種種影響，這讓我們深信：若允許俄羅斯永久占領我們的領土，戰爭將變得更加慘烈。」胡門尤克強調，這正是現今大多數烏克蘭人支持對俄羅斯繼續抗戰的原因。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，《報導者》在基輔的每一次訪談中，烏克蘭人們彼此對「和平協議」最清楚的共識，便是烏克蘭不斷主張的「安全保障」。但無論是川普團隊的政策發言，還是3月11日的美烏共同聲明，卻都沒有進一步對此提出具體規畫。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「最終的關鍵，仍是美國是否能為我們提供安全保障，那樣的停火協議才有意義。」阿利耶夫表示，所謂安全保障可以有不同的選擇，「但如果缺少可靠的安全保證，任何『和平協議』都只會通往另一場大規模戰爭。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;阿利耶夫笑稱，烏克蘭當然也從歷史中學到了不少殘酷的教訓，其中之一便是「安全保障，並不真的能保障安全」。畢竟包括1994年的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%B8%83%E8%BE%BE%E4%BD%A9%E6%96%AF%E5%AE%89%E5%85%A8%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E5%A4%87%E5%BF%98%E5%BD%95&quot;&gt;《布達佩斯安全保障備忘錄》&lt;/a&gt;、1997年「確認兩國邊界不可侵犯」的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Russian%E2%80%93Ukrainian_Friendship_Treaty&quot;&gt;《俄烏友好條約》（Russian–Ukrainian Friendship Treaty）&lt;/a&gt;，或2014的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%98%8E%E6%96%AF%E5%85%8B%E5%8D%94%E8%AD%B0&quot;&gt;《明斯克協議》（Minsk I）&lt;/a&gt;、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%96%B0%E6%98%8E%E6%96%AF%E5%85%8B%E5%8D%94%E8%AD%B0&quot;&gt;2015年的《新明斯克協議》（Minsk II）&lt;/a&gt;，俄羅斯每一次都不顧協議內容發動入侵。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但對阿利耶夫來說，真正通往和平的道路一直都非常清晰──短期內，停火與安全保障至關重要；中長期來看，如果烏克蘭想作為一個國家存在，就必須收復所有領土，同時俄羅斯必須出現結構性的政治轉變，最後從專制走向民主。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;「只有在這種情況下，不僅是俄羅斯，還包括&lt;/strong&gt;&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;俄羅斯聯邦下的許多行政區&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;俄羅斯聯邦官方主張國內共有89個行政主體（Federal subjects），其中6個行政主體不被國際承認。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;俄羅斯聯邦官方主張國內共有89個行政主體（Federal subjects），其中6個行政主體不被國際承認。&quot;}--&gt;&lt;!--俄羅斯聯邦下的許多行政區--&gt;&lt;strong&gt;，也許它們也會成為獨立國家。只有在那之後，我們才能擁有真正的和平──這才是真正的安全保證。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/trumps-ceasefire-plan-ukrainian-civil-society-leaders-view</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/trumps-ceasefire-plan-ukrainian-civil-society-leaders-view</guid><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>文字 / 劉致昕</author></item><item><title>專訪烏克蘭前外長：和普丁、川普交手的5年經驗，能給現在的停火談判什麼策略啟示？</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250310131800-68f96431298e1003c6a32ef4f566c1db-desktop.jpg&quot; alt=&quot;專訪烏克蘭前外長：和普丁、川普交手的5年經驗，能給現在的停火談判什麼策略啟示？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年3月7日，烏克蘭哈爾基夫（Kharkiv）遭俄羅斯飛彈襲擊後，救援人員與當地居民站在一棟住宅院子的廢墟中。（攝影／Yevhen Titov／Global Images Ukraine via Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;「展現烏克蘭與歐美共享共同價值、擁有共同立場，是我們的第一張牌。第二，無論是過去還是現在，烏克蘭已展示了戰鬥的能力和決心：作為烏克蘭人，我們絕不放棄祖國。我一直向所有盟國、甚至還不是真正盟國的人傳達這一點。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;2025年2月27日，澤倫斯基與川普於白宮會面時的爭執畫面傳遍全球。兩位總統在接下來的一週內，各自在社群媒體上發文表態，一方指控對方無視現實，破壞雙方的夥伴關係；另一方面則重新按捺情緒，試圖冷卻並重修雙方關係。這場爭執也引發全球關注，歐盟迅速召開緊急峰會，中國、美國、俄羅斯、土耳其、加拿大等國接連發聲，表達願意協助烏克蘭停戰談判的態度。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但在那全球紛亂、強權角力或輪番登場展示外交話語權的同一時間，在基輔，烏克蘭人們的日子仍然以每一天數場空襲警報的節奏，繼續戰事下的生存。響了3年的警報聲下，人們陸續收到&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/kremlin-says-pause-us-military-aid-ukraine-is-best-hope-peace-2025-03-04/&quot;&gt;美國停止軍援&lt;/a&gt;、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/us-cuts-off-intelligence-sharing-with-ukraine-ft-reports-2025-03-05/&quot;&gt;停止情報分享&lt;/a&gt;、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/national-security/2025/03/07/maxar-ukraine-sateliite-imagery/&quot;&gt;關閉衛星影像權限&lt;/a&gt;等新消息，就連&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/us/trump-plans-revoke-legal-status-ukrainians-who-fled-us-sources-say-2025-03-06/&quot;&gt;24萬抵達美國的烏克蘭難民也&lt;/a&gt;成了談判桌上的下一個目標，面臨著被取消臨時庇護資格、甚至遭大規模驅逐出境的可能性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;美國政策的突然轉向，使戰爭緊迫局勢驟升。3月7日，俄羅斯再度對烏克蘭全境發動大規模空襲，當俄軍飛彈與無人機蜂擁襲來之際，川普卻逆轉了過往美國政府的譴責態度，除了指控烏克蘭比俄羅斯更加難搞、不斷阻礙川普口中「對俄和平協議」的進程，他甚至公開對俄羅斯的擴大攻擊&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theguardian.com/us-news/2025/mar/07/trump-says-it-is-easier-to-deal-with-russia-and-putin-wants-to-end-the-war&quot;&gt;表達同理&lt;/a&gt;：「在這種情況下，換作別人在他（普丁）的位置上，大家也都會這麼做。」川普的烏克蘭與俄羅斯問題特使凱洛格（Keith Kellog）則更為直接，他不僅將烏克蘭&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/trump-zelenskyy-kellogg-ukraine-intelligence-sharing-c5da1604549a8f5744a65f4ae581b3e4&quot;&gt;形容&lt;/a&gt;成一頭「欠揍的驢子」，更稱美國之所以切斷軍援與情報共享、讓俄羅斯趁隙加劇轟炸與侵略攻勢，「全都是烏克蘭人自找的。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「或許你們這個時候來是對的，」3月4日，《報導者》特約記者劉致昕抵達基輔時，當地民眾這麼告訴他：「因為再一陣子軍火用完之後，飛彈掉下來的數量，就不只有這樣了。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了與時間賽跑，烏克蘭人當然也積極為了國家生存而尋找出路。於2014年至2019年擔任烏克蘭外交部長、卸任後也持續為烏克蘭在國際發聲的克林金（Pavlo Klimkin）就是其中之一。&lt;br&gt;&lt;br&gt;克林金從1993年開始他的外交生涯，主管事務包括軍備管制、核武裁軍與防止核擴散、能源政策，以及歐盟和北約相關事務，他曾派任柏林與倫敦，也曾擔任駐德國大使。2014年6月，甫上任的烏克蘭總統&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%BD%BC%E5%BE%97%E7%BD%97%C2%B7%E6%B3%A2%E7%BD%97%E7%94%B3%E7%A7%91&quot;&gt;波洛申科（Petro Poroshenko）&lt;/a&gt;任命克林金擔任外交部長，他的5年任期成功說服歐盟給予烏克蘭免簽證待遇，但同時也在烏克蘭東部和克里米亞半島遭到俄羅斯侵略、占領的情況下，與俄羅斯與美歐各國進行停火協議與和平談判。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250310134556-d20d9e8f59db31dde994110235158fe2-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2016年6月1日，在德國柏林的外交部，時任烏克蘭外交部長的克林金（Pavlo Klimkin）與時任德國外交部長的史坦麥爾（Frank-Walter Steinmeier，現為德國總統）會談後舉行記者會。（攝影／Bernd von Jutrczenka／picture alliance via Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2016年6月1日，在德國柏林的外交部，時任烏克蘭外交部長的克林金（Pavlo Klimkin）與時任德國外交部長的史坦麥爾（Frank-Walter Steinmeier，現為德國總統）會談後舉行記者會。（攝影／Bernd von Jutrczenka／picture alliance via Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;「那是一個艱難、卻非常重要的任務。」克林金回憶，當時的烏克蘭才剛經歷了3個月的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%B9%BF%E5%9C%BA%E8%B5%B7%E4%B9%89&quot;&gt;廣場革命（Euromaidan）&lt;/a&gt;，社會見證了血腥鎮壓、親俄總統&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B6%AD%E5%85%8B%E6%89%98%C2%B7%E4%BA%9E%E5%8A%AA%E7%A7%91%E7%B6%AD%E5%A5%87&quot;&gt;亞努科維奇（Viktor Yanukovych）&lt;/a&gt;逃亡俄羅斯，接著俄羅斯出兵併吞克里米亞並在烏東掀起戰爭──短短半年之間，烏克蘭7%的領土就被俄羅斯占領，整個國家陷入分裂且百廢待舉的絕境。&lt;br&gt;&lt;br&gt;克林金上任之初的烏克蘭內外交迫，面對俄羅斯入侵，當時烏克蘭的國防力量早已在親俄總統多年的自我削弱下，跌至士氣與應戰實力的谷底，在國際社會上烏克蘭也缺少足夠的盟友信任與支持。克林金不僅得一邊試著拉攏歐美各國，另一邊得面對俄羅斯一手喊停一手轟炸的爾虞我詐，同時還要對國內分裂的民意──包括國內親俄政黨扯後腿，部分輿論對漫長武裝衝突的不耐──展開漫長且困難的溝通。&lt;br&gt;&lt;br&gt;《報導者》特約記者劉致昕於3月初抵達基輔訪問克林金。專訪中，這位烏克蘭前外長也針對近日川普與澤倫斯基之間的爭執、美國政策的轉向，以及歐盟、中國在戰爭談判中的角色，提出深入的分析與觀察：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;「我能理解澤倫斯基現在所承受的壓力，但他面對的川普2.0，準備更充分、更具自信，並且一心只想快速達成自己的目標。」&lt;/strong&gt;曾經代表烏克蘭與歐盟、俄羅斯及川普多方斡旋的克林金向《報導者》表示。&lt;br&gt;&lt;br&gt;克林金認為，現今烏克蘭並非如川普所言「手上沒有籌碼」，但也強調歐美國家與烏克蘭之間的團結至關重要。同時，他以過去的外交與政治經驗指出，在國家面對侵略者與內部分歧之際，領導者該如何凝聚民意與力量，以及烏克蘭該如何在這場充滿國際角力與不確定因素的停火談判中，找到真正的和平出路。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;俄羅斯推翻與烏克蘭和平協議一覽表&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;2014年2月，&lt;/strong&gt;俄羅斯出兵占領克里米亞半島，並隨後於烏克蘭東部發動戰爭。此舉違反1997年簽署的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Russian%E2%80%93Ukrainian_Friendship_Treaty&quot;&gt;《俄烏友好條約》（Russian–Ukrainian Friendship Treaty）&lt;/a&gt;──該條約明確「確認兩國邊界不可侵犯」，並規定俄羅斯必須尊重烏克蘭的領土完整。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;2014年4月，&lt;/strong&gt;烏東戰爭爆發後，烏俄兩國以及&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%AD%90%E6%B4%B2%E5%AE%89%E5%85%A8%E8%88%87%E5%90%88%E4%BD%9C%E7%B5%84%E7%B9%94&quot;&gt;歐洲安全與合作組織（OSCE）&lt;/a&gt;組成了烏克蘭問題三方聯絡小組。同時，德國和法國也同烏俄雙方建立起俗稱「諾曼地模式」（Normandy Format，名稱由來是因為德法以諾曼第登陸70週年的紀念活動為契機，邀請烏俄共同台談判）的四方對話機制。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;2014年9月5日，&lt;/strong&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%98%8E%E6%96%AF%E5%85%8B%E5%8D%94%E8%AD%B0&quot;&gt;《明斯克協議》&lt;/a&gt;（又稱明斯克-1）簽署生效後，烏俄雙方正式展開停火。然而停火生效的第一天，俄軍就至少10次違反協議向烏克蘭陣地開火。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;2015年2月&lt;/strong&gt;，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%96%B0%E6%98%8E%E6%96%AF%E5%85%8B%E5%8D%94%E8%AD%B0&quot;&gt;《新明斯克協議》&lt;/a&gt;（明斯克-2）簽署生效，並再次約定從2月15日起停火。但協議生效僅數分鐘後，俄軍就向位於盧漢斯克州（Luhansk Oblast）的烏克蘭檢查站發動攻擊。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;2016年到2022年間&lt;/strong&gt;，俄羅斯持續違反《新明斯克協議》的停火規定。雖然雙方曾在聖誕節、新年、開學季和收穫季等時期嘗試達成臨時休戰，但這些協議都未能長期維持。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;2020年10月，&lt;/strong&gt;因俄軍加劇攻勢，三方聯絡小組召開特別會議，同意延長「全面徹底停火」協議。但這一協議同樣未能持久。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;2022年2月，&lt;/strong&gt;俄羅斯在烏克蘭邊境集結20萬大軍，儘管法國總統馬克宏（Emmanuel Macron）多次致電莫斯科，並在2月21日取得普丁「口頭同意」與美國總統拜登（Joe Biden）會面以降緩緊張局勢，但2月24日清晨，俄羅斯仍以「特殊軍事行動」為名義，對烏克蘭發動全面戰爭。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;白宮爭執風波只是反應了二戰以來的國際秩序已終結？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250310135147-9c31e0c6e961de86d7ea2f4643e09f01-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年2月28日，美國總統川普（Donald Trump）與烏克蘭總統澤倫斯基（Volodymyr Zelenskyy）在白宮會面時發生言詞衝突，原訂簽署的美烏礦產協議取消，後續效應仍在全球激盪。（攝影／Andrew Harnik／Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月28日，美國總統川普（Donald Trump）與烏克蘭總統澤倫斯基（Volodymyr Zelenskyy）在白宮會面時發生言詞衝突，原訂簽署的美烏礦產協議取消，後續效應仍在全球激盪。（攝影／Andrew Harnik／Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報導者（以下簡稱報）：看到川普與澤倫斯基的白宮會面，你的第一反應是什麼？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;克林金（以下簡稱克）：&lt;/strong&gt;我必須承認，我原本就預料這會是一場情緒高張的會面，但實際情況卻遠超出我的想像。在我看來，對現在的川普而言，他傾向直接簡化一切。&lt;br&gt;&lt;br&gt;川普的立場有三個基本要素：首先，他要在烏克蘭盡快完成停火，這不只是美國的需求，更是川普個人念茲在茲的目標。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其次是將責任、重擔全部轉移給烏克蘭和歐洲。我的意思是，包括安全、資金、區域穩定等等各方面的事務，川普都打算推給歐洲跟烏克蘭自行承擔。&lt;br&gt;&lt;br&gt;第三，川普想與俄羅斯發展一種新的關係，並試圖重新定義這種「夥伴關係」的內涵。在這一點上，雖然烏克蘭是主要議題，但我們並非最關鍵的角色；美俄要發展的新關係，還涉及了中東、伊朗、中國、關鍵礦產、能源、戰略穩定、太空和北極等等的議題。即使我個人並不認為美俄之間能形成一段值得信賴的夥伴關係，但對川普和他那些普遍具有商人背景的團隊來說，他們必需重新發展這些關係，因為川普團隊清楚地知道：二戰以來建立的國際秩序，如今已不復存在。這也是他需要與俄羅斯深化合作的原因。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我的確認同二戰後的世界秩序已經終結，我對歐洲人們也都是這麼說的，但他們大部分仍不買單這個觀點。我就笑他們：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「你們看過電影&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%BB%91%E5%AE%A2%E5%B8%9D%E5%9B%BD&quot;&gt;《駭客任務》（The Matrix）&lt;/a&gt;嗎？你們就跟主角一樣，生活在一個舒適的現實裡，相信著世界運轉的規則、國際法等等。但一旦你走出這個泡泡，看見那個地下世界，你才會發現事情大條了。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;川普和他的支持者，包括&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%9F%83%E9%9A%86%C2%B7%E9%A9%AC%E6%96%AF%E5%85%8B&quot;&gt;馬斯克（Elon Musk）&lt;/a&gt;在內，他們腦子裡也這麼以為。&lt;strong&gt;但我們與川普的不同是，我認為就算原有規則崩解、舊有秩序不復存在，我們的所作所為仍必須建立在一些基本的原則和信念之上：我們的身分認同、我們的價值觀，以及我們追求的目標理想。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;而他們的世界觀認為一切都是交易，所謂秩序不過就是一連串的交易架構起來的。但真是這樣嗎？今天的交易明天可能就被推翻，就算有交易的擔保人，但誰又能為擔保人作保呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;我認為每個人看清楚事態的發展，大家心裡要有底，因為世界的全新現實正在到來。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：澤倫斯基在白宮與美國正副總統公開爭執，他當時的表現讓你感到意外嗎？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;克：&lt;/strong&gt;首先，澤倫斯基本來就是一個情感充沛的人。第二，他在（國家遭到入侵）這種高壓狀態下已經生活了3年，所以我明白他的感受，因為在我擔任外交部長期間（2014～2019年），烏克蘭也處於與俄羅斯交戰的狀態，儘管當時的情況與現在有所不同。&lt;br&gt;&lt;br&gt;第三，對澤倫斯基而言，在談判桌上爭取一席之地極為重要，否則美國人直接與俄羅斯談完之後，烏克蘭就只剩下照單接受或拒絕的份。如果你（烏克蘭）不想要走到那一步，就算得公開爭執也沒辦法。我這樣說可能太過草率，但&lt;strong&gt;重點是：澤倫斯基必須明確表達「烏克蘭需要安全保障」， 這對我們來說非常重要。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;每個政治人物都有自己的行事風格，（白宮會面）澤倫斯基或許有其他的表達方式，但我能理解他有情緒&lt;/strong&gt;──&lt;strong&gt;身為烏克蘭人，我們都能理解他的情緒。然而如果是我，可能會採取不同的做法，因為烏克蘭仍需要美國人的支持。&lt;/strong&gt;美國有巨大的影響力，而我們也沒辦法全然只靠歐洲，所以我們必須修補彼此的裂痕、化解這些情緒。就像澤連斯基在社群平台X上的（和解）發言，甚至被川普在國會演講中引用。我們承受不起與美國關係的破裂。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;

至於川普，他的個性是這樣，一切對他來說都是個人（personal）問題，他習慣把一切都個人化。這就是他的作風，也是他對總統職務的理解方式。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：你在川普的第一任總統任期與他打過交道，這一次的川普政府與過去有何不同？

克：&lt;/strong&gt;2.0版的川普總統做足了準備，他們明白自己想要什麼，也有極大的自信，準備好迅速行動，並全力以赴。

&lt;strong&gt;報：歐盟呢？以你過去的外交經驗，現在你會如何看待目前的歐盟？

克：&lt;/strong&gt;歐盟仍在思考，確認自己是否真的願意與烏克蘭深入合作？如果是，他們需要做什麼？怎麼做？如何達成目標？資源又該從哪裡來？但歐盟目前對這些問題仍沒有明確答案。

政治人物當前面對的最大挑戰，就是如何證明自己能夠有效地回應眼前的局勢。但一般民眾卻並未感受到這種壓力，他們仍處於一種無動於衷、對新局勢無感的狀態。要讓人們真正覺醒，理解局勢的嚴重性並達成共識、付諸行動，其實非常困難。而如果民意無法有效動員，一切推動都將受到限制。

但烏克蘭的安全問題，本質上就是歐盟自身的安全問題，這一點難道還不夠明顯嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;川普是危機也是轉機：烏克蘭該如何逆轉談判氣勢，重組手中之牌？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250310140701-b6f58109750175e081db6d0621e41a79-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年3月7日，烏克蘭國家衛隊第13旅（13th Khartiia Brigade）的士兵將食物和彈藥補給裝載到吸血鬼無人機（VAMPIRE）上，準備運送給哈爾基夫地區前線的步兵。（攝影／Diego Fedele／Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年3月7日，烏克蘭國家衛隊第13旅（13th Khartiia Brigade）的士兵將食物和彈藥補給裝載到吸血鬼無人機（VAMPIRE）上，準備運送給哈爾基夫地區前線的步兵。（攝影／Diego Fedele／Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：川普說「烏克蘭在談判桌上沒有牌了」，你同意嗎？&lt;/strong&gt;

&lt;strong&gt;克：&lt;/strong&gt;當然啦，美國確實擁有更多的籌碼，這也是為什麼我們一再強調：歐洲、美國和烏克蘭在談判桌上必須有共同的願景。如果我們各自為政，又如何擁有足夠的優勢來實現和平？俄羅斯必定會利用我們之間的分歧，見縫插針搞破壞。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;展現烏克蘭與歐美共享共同價值、擁有共同立場，是我們的第一張牌。第二，無論是過去還是現在，烏克蘭已展示了戰鬥的能力和決心。即使經過3年的戰爭，我們依然堅持抗戰。這不僅關乎損失，更關乎精神──作為烏克蘭人，我們絕不放棄祖國。我一直向所有盟國、甚至還不是真正盟國的人傳達這一點。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;很多人曾以為我們會因為懼怕俄羅斯而放棄，但我們選擇留下來，還是集體留在這裡──這是我們必須讓世界明白的重點。再者，烏克蘭已經建立起軍事技術生產能力，學會了製造多種裝備。雖然我們還無法生產&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/MIM-104%E7%88%B1%E5%9B%BD%E8%80%85%E5%AF%BC%E5%BC%B9&quot;&gt;愛國者防空飛彈系統&lt;/a&gt;或&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/F-35%E9%96%83%E9%9B%BBII%E6%88%B0%E9%AC%A5%E6%A9%9F&quot;&gt;F-35戰機&lt;/a&gt;，但我們能生產許多其他重要裝備，其中不僅涉及先進武器，還包括各類無人機的實戰技術──這也是我們手上一張重要的牌。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這些能力對歐洲而言，代表著烏克蘭是一個值得信賴的盟友、我們是扛得起重任的夥伴。我們確實還有籌碼，但只有盟友們團結一致，烏克蘭手上這些牌的力量才更強大。&lt;br&gt;&lt;br&gt;美國目前的想法是希望自己一手搞定與俄羅斯的談判，他們以為只要美國出面，然後再分別與烏克蘭、與歐洲保持對話關係即可。但我總告訴我們的美國友人們這行不通，如果讓美俄先談，然後再要求我們只能接受或拒絕，我們的國家和人民絕不可能接受。我這麼說並非要製造問題或是阻礙談判，而是因為烏克蘭希望能成為解決方案的一部分。這關乎烏克蘭的生存，也關乎我們的生活。因此，任何談判進程都不能將烏克蘭排除在外。&lt;br&gt;&lt;br&gt;美國人當然明白自己的角色。打個比方，像足球好了，你不與我們同隊，沒問題，但你至少當一個真正公正的裁判維護比賽規則吧。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：對現在的烏克蘭來說，理想的談判方式應該如何進行？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;克：&lt;/strong&gt;首先，我們需要與歐洲和美國共同確認談判的議題優先序，並確保談判會依照這個共識順序推進。接著，美國才與俄羅斯進行對話，確認交涉可行性。參與談判的各方，也要考慮針對不同議題設立不同的談判團隊，是否需要在各項談判目標上採取更具策略與戰術性的做法。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們還需要與各方夥伴達成共識，即&lt;strong&gt;「烏克蘭主權的問題是不容談判」&lt;/strong&gt;。涉及主權的問題我們絕對不能讓步。俄羅斯無權決定我們的主權，就算其他方面可能會有妥協空間，但絕不能在主權問題上退讓。&lt;br&gt;&lt;br&gt;容我簡單說明，俄羅斯可能試圖藉由談判侵犯烏克蘭主權的4個領域：第一是關於「領土主權」，俄國人會試圖迫使烏克蘭和美國在法律或政治承認俄國侵占烏克蘭國土的合法性。第二是限制烏克蘭未來的選擇權利，奪走我們選擇未來的自由，包括加入歐盟、北約等各種事務的自主權。第三是削弱我們的國防能力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後（第四）則是文化與國家認同的領域，大家都知道俄羅斯的「神話」藉口，他們說烏克蘭人其實就是俄羅斯人，他們還說烏克蘭根本沒有歷史或語言，以及這場非法侵略是為了「去納粹化」的傳說。照他們的說法，我們烏克蘭人全是納粹，對吧？&lt;br&gt;&lt;br&gt;簡單概括這4個領域，他們會試圖進逼、對我們的主權施加限制。所以談判將非常耗時，也需要投入大量精力來應對。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：但川普希望盡快完成談判，目前他似乎無意等待盟友的共識？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;克：&lt;/strong&gt;對川普來說，停火是重要的。因此烏克蘭應該提出&lt;strong&gt;「無條件展開停火協商」&lt;/strong&gt;的態度，俄羅斯此時會試圖附合，接著我們再提出實施停火的第一個要件：停火行動必須是可持續的，並應該由其他國家負責保證停火的有效性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;烏克蘭還需要取得我們合作夥伴的承諾，擔保所謂的停火狀態，不代表限制烏克蘭取得軍事援助，否則這只是給俄羅斯單方面重整軍備（準備下一波侵略攻勢）的機會。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：在其他訪談中，你曾稱讚川普是一位優秀的談判者。許多評論者談到川普時，都只提到風險，你有看到川普上任帶來的機會嗎？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;克：&lt;/strong&gt;川普確實是談判大師，是一名商業談判者，也是一名強硬的談判者。他在理解你的長處與短處後，就會要求雙方展開交易。但這種方式對烏克蘭問題行不通，因為有些事情無法透過交易解決。我們需要向川普解釋，他可能難以接受，但我們必須這麼做。&lt;br&gt;&lt;br&gt;沒錯，我看到了川普上任帶來的機會空間：川普需要這項停火協議，他會向我們施壓，但也會以不同的方式向俄羅斯使力，烏克蘭應該冷靜利用這點創造我們的談判機會。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：還有哪些國家有潛力推動烏克蘭的和平協議？人們說中國確實有能力影響俄羅斯的決定，您同意嗎？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;克：&lt;/strong&gt;是的，但中國對俄羅斯的影響力也有其限制。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我相信中國在烏克蘭停火談判上有其獨特的機會性考量，因為這可能是中國人第一次參與歐洲安全事務甚至實現歐洲安全。對中國來說，這將是一個非常重要的機會。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但要在世界舞台上擁有更大的影響力，也必須有一定程度的承諾與付出，北京還在觀望採取行動的時機點。&lt;br&gt;&lt;br&gt;（至於烏克蘭是否會更主動爭取中國協助談判）烏克蘭作為歐盟的候選國，包括對中國的政策在內，都必須依據歐盟整體的政策方針進行調整。但我想中國是明白的，與烏克蘭打交道等於和歐盟的一部分打交道──我的意思是，這樣的互動將給中國帶來很多戰略機會。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;與普丁在談判桌上交手的5年，更堅定追求自由、誠實溝通&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250310143222-201f183df640a19e01a522189621ec0c-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年3月9日，在德國柏林的布蘭登堡門前，抗議者舉著一面立牌，上面畫著川普和俄羅斯總統普丁（Vladimir Putin）接吻、以及烏克蘭字樣血手印的畫面。（攝影／Omer Messinger／Getty Images）
&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年3月9日，在德國柏林的布蘭登堡門前，抗議者舉著一面立牌，上面畫著川普和俄羅斯總統普丁（Vladimir Putin）接吻、以及烏克蘭字樣血手印的畫面。（攝影／Omer Messinger／Getty Images）
&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：2014年至2019年，你擔任烏克蘭外交部長。那段期間正是扭轉烏克蘭命運的廣場革命之後的5年。對內，廣場革命3個月的對抗，最終以血腥鎮壓、總統出逃作結，社會傷痕累累、分裂加劇；對外，你的國家7%領土被俄羅斯併吞，並持續與俄軍及親俄勢力交戰。在那樣的複雜且艱鉅情境之下，你如何展開對外談判，尤其是極為敏感的對俄停火協議？因為您當時所面對的困難，也可能是澤倫斯基在談判桌上即將遇到的挑戰。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;克：&lt;/strong&gt;如果你是個正派、負責任的政治家，面對這種困境和難題時，你就必須誠實地與那些支持你、投票給你的人民溝通。我的意思是：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;試圖取巧迴避只會把事情搞砸，關於這種面對敵國入侵時的停火協議，以及以和平為目標的談判時，無論過程會有多困難和痛苦，都我們必須進行坦誠的對話。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：對你來說，談判最痛苦的時刻是什麼？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;克：&lt;/strong&gt;我負責談判的協議事關主權和領土。但對任何烏克蘭人來說，土地都是神聖的，因為烏克蘭歷史上有太多次被侵略的經驗。人們都不想重蹈覆徹、再次受到壓迫並期待一個能在這片土地上安全生活的保證。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在這種情況下，要和併吞了我國7%領土的俄羅斯和相關勢力展開談判，代表著我們需要妥協，這是令人非常難以接受與產生溝通的。尤其是2018年──當時烏東戰爭已經持續4年之際──局勢真的很艱難。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但我依然認為誠實是最好、也是我們唯一的策略。我當然可以說一些更情緒化、甚至戲劇化的發言，但我寧可選擇實話實說。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：所以當時你雖然是外交部長，卻仍積極參與、推動烏克蘭國民的公共對話？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;克：&lt;/strong&gt;對，且我從來沒有後悔過。有時候，在公眾場合被攔下是件很累人的事，在街上、在超市或任何地方。人們會和你交談。但如果你不能向你的同胞解釋你在做什麼、你在想什麼，你又有什麼資格擔任社會的領導者呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：有人直接問你關於《明斯克協議》的問題嗎？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;克：&lt;/strong&gt;是的，當然。我的解釋很簡單──烏克蘭（接受《明斯克協議》）是為了緩和局勢，並試圖爭取更多的時間來增強我們的實力。這也許不是最理想的方式，但我們已盡力。你不可能讓 99%的人都同意你的觀點，否則這就是社會主義國家了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;人們有不同的想法。我們是不同的，這即是我們的自由。但我們都為自由而戰。所以我們需要團結起來，共同捍衛烏克蘭生存的基本理念。&lt;br&gt;&lt;br&gt;從長遠來看，俄羅斯有入侵烏克蘭的計畫，但在當時，我們需要坐下來達成和平協議，因為我們需要這份協議。&lt;br&gt;&lt;br&gt;戰爭是一種時間跨度，會有不同的時期與戰事波動，就像雲霄飛車一樣有起有伏，像是二戰維持了6年，烏克蘭目前的戰爭則已經持續了11年，但我們奮戰的原因必須始終保持堅定與清晰──我們不是為了「追求戰爭武功」而戰鬥，而是為了我們共同爭取重要的事、為了神聖的事。所以，我們為何而戰不僅是一場根本性的討論，它也應該永遠處於這場對抗的中心。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;終戰，關乎承諾和動員的意識&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250310145925-70a021f26e0ccdfa07d1ab4bb1007fcf-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2024年11月21日，在烏克蘭紀念廣場革命的尊嚴與自由日，德米特羅・科丘拜洛（Dmytro Kotsiubailo）的雕塑在基輔阿斯科爾德墓園（Askold&#39;s Grave）揭幕。科丘拜洛是廣場革命的參與者，亦是烏克蘭軍隊史上最年輕的營級指揮官，2021年12月澤倫斯基授予科丘拜洛烏克蘭英雄稱號；2023年3月7日，科丘拜洛陣亡於巴赫木特戰役。（攝影／Vlada Liberova／Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2024年11月21日，在烏克蘭紀念廣場革命的尊嚴與自由日，德米特羅・科丘拜洛（Dmytro Kotsiubailo）的雕塑在基輔阿斯科爾德墓園（Askold&#39;s Grave）揭幕。科丘拜洛是廣場革命的參與者，亦是烏克蘭軍隊史上最年輕的營級指揮官，2021年12月澤倫斯基授予科丘拜洛烏克蘭英雄稱號；2023年3月7日，科丘拜洛陣亡於巴赫木特戰役。（攝影／Vlada Liberova／Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：從現在烏克蘭所面對的挑戰回頭看，哪一項政策是你自認最為成功？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;克：&lt;/strong&gt;我當初試著在烏克蘭的強項與弱項之間，找出一套屬於我們的優勢策略。現在回頭看，2014年廣場革命之後、俄羅斯開始軍事侵略之時，我們發展出的最大的優勢、也是我們最重要的力量，就是讓烏克蘭人更加理解「&lt;strong&gt;我們是烏克蘭人&lt;/strong&gt;」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;大家能為自己身為烏克蘭人而感到自豪，也為我們共同的價值觀和生活方式而驕傲，並願意挺身而出捍衛它。無論老少，每個人都應該懷抱這種意識──這是我們最重要的力量。如果沒有這種認同精神，你終究會淪為弱者。這也是我一直向歐洲朋友解釋的：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;沒有這種守護自由的覺悟、沒有保護自我認同的意識，即使你有了最好的武器，你仍是無法戰鬥的。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：這場戰爭已經超過11年，你怎麼看待「終戰」這個概念？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;克：&lt;/strong&gt;我不指望戰爭會在簽下協議後就結束。我也不期待俄羅斯會就此停止破壞我們的穩定或試圖讓烏克蘭解體。我們或許會看到軍事行動的停止，可能是停火，也可能是某種更持久的安排。&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了要讓戰爭能真正停止，我們所有人都必須了解我們的根本處境，並且有最壞準備的覺悟，隨時能再次集體動員起來。因為所謂終戰，關乎承諾和動員的意識。人們能義無反顧地挺身對抗，我們隨時準備在某個時刻停止戰鬥，也隨時可以重新啟動備戰。&lt;strong&gt;這種動員的能力與韌性，本身就能阻止俄羅斯再次發動攻擊。因為當你鬆懈、以為侵略者不會重返之際，對方發動攻擊的風險才會大幅增加。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：聽起來就和病毒一樣？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;克：&lt;/strong&gt;確實如此。如果人們因為危機而做出反應，這個社會就是健康的。但當人們分心了、忘記對這個國家來說重要的事情時，就可能做出危害自己、國家和民族的行為。但我必須再次強調，這與精神和意志有關：&lt;strong&gt;如果沒有守護自由的精神，如果沒有意識到生活中哪些珍貴之事需要守護，有再好的武器和戰備也不一定能成事。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/interview-pavlo-klimkin-ukraine-ceasfire-deal</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/interview-pavlo-klimkin-ukraine-ceasfire-deal</guid><pubDate>Sun, 09 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>文字 / 劉致昕</author></item><item><title>美援急凍衝擊：泰緬邊境醫療、教育、庇護與新聞領域拉警報</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250304201945-0e606eb0a3ca49863639ef41b488d565-desktop.jpg&quot; alt=&quot;美援急凍衝擊：泰緬邊境醫療、教育、庇護與新聞領域拉警報&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;距離泰國邊境小鎮美索（Mae Sot）南方一小時車程「48km」學校裡，共有135位來自緬甸各地的學生及7位老師。泰緬邊境上共有超過70間類似48km功能的學校，專門為緬甸移工與戰爭難民的小孩子提供就學機會。（攝影／蘇威銘）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;長期蹲點的記者在泰緬邊境訪問多個NGO，包括知名的梅道診所，看見美援「暫停90天」衝擊：哪些有需要的弱勢族群受到影響？來自台灣NGO的資金、泰國醫院的臨時支援如何幫助學校與診所先撐過來？未來又該如何？&lt;br&gt;&lt;br&gt;在泰國邊境小鎮美索（Mae Sot）以南一小時車程的村落入口，「三民新村」四字的牌坊相當顯眼，這是&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;泰北孤軍&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;從1949年到1954自雲南撤退到緬甸北部的國軍部隊，在1954年因為國際輿論壓力，部隊領袖李彌宣布解散雲南反共救國軍，部分部隊撤至台灣，也有人留在緬北。1960年代因為政治因素，部分部隊撤至泰北，並與泰共與苗共作戰、將其剿滅。泰國政府感念其貢獻，給予部隊成員公民權與居留權，許多後裔至今仍留在泰北部與西北部村落中。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;從1949年到1954自雲南撤退到緬甸北部的國軍部隊，在1954年因為國際輿論壓力，部隊領袖李彌宣布解散雲南反共救國軍，部分部隊撤至台灣，也有人留在緬北。1960年代因為政治因素，部分部隊撤至泰北，並與泰共與苗共作戰、將其剿滅。泰國政府感念其貢獻，給予部隊成員公民權與居留權，許多後裔至今仍留在泰北部與西北部村落中。&quot;}--&gt;&lt;!--泰北孤軍--&gt;後裔居住地常見的景色。數十年來，這個地方除了當地的泰國人、孤軍後裔之外，1990年代也來了大量緬甸移工與戰爭難民。&lt;br&gt;&lt;br&gt;村落入口不遠處就是名為「48km」的學校，幾道低矮的磚頭牆與木製桌椅組合，讓135名緬甸移工與戰爭難民的小孩在這裡受教育。學校在1998年成立時，多數的學生都是緬甸移工的小孩，但隨著局勢變遷，&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;2017年若開邦（Rakhine）的戰爭&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;在緬甸西部的若開軍（Arakha Army）與緬軍從2017年開始不斷傳出交火、衝突，斷斷續續一直延續至今。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;在緬甸西部的若開軍（Arakha Army）與緬軍從2017年開始不斷傳出交火、衝突，斷斷續續一直延續至今。&quot;}--&gt;&lt;!--2017年若開邦（Rakhine）的戰爭--&gt;讓學校多了些逃離戰火的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%8B%A5%E5%BC%80%E4%BA%BA&quot;&gt;若開族&lt;/a&gt;學生；&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;2023年緬北反抗軍&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;2023年10月27日，由若開軍、緬甸民族民主同盟軍及德昂民族解放軍組成「三兄弟聯盟」，在緬北的緬軍發起大規模反攻、稱為「1027行動」，從軍政府手中奪下緬北多處重要軍事據點與城鎮。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;2023年10月27日，由若開軍、緬甸民族民主同盟軍及德昂民族解放軍組成「三兄弟聯盟」，在緬北的緬軍發起大規模反攻、稱為「1027行動」，從軍政府手中奪下緬北多處重要軍事據點與城鎮。&quot;}--&gt;&lt;!--2023年緬北反抗軍--&gt;與軍政府戰事激烈時，學校又來了幾位從果敢地區（Kokang）逃過來、會說華語的小孩。&lt;br&gt;&lt;br&gt;來自緬甸各地不同的族群因為各種原因來到邊境，但大家都希望小孩能有就學機會，把終結流離命運的希望，寄託在下一代。&lt;br&gt;&lt;br&gt;數十年以來這樣的需求持續升高，70多間功能類似48km的學校散落泰國達省（Tak Province）的泰緬邊界上。透過來自世界各地不同資金援助，提供將近2萬名從5～20歲學生就學的機會。&lt;br&gt;&lt;br&gt;36歲的索莫昭（Soe Moe Zyaw）在48km學校擔任教師兼校長超過15年，自美國新政府宣布暫緩所有對外援助後，他每晚心情忐忑、無法安眠。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「這些學生是緬甸的未來，沒有經費、就沒有未來，」索莫昭說。&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;川普今年（2025）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/usa-election-2024-trump-wins-and-the-potential-impact-on-global-politics&quot;&gt;「二進宮」&lt;/a&gt;後，隨即簽署行政命令，凍結了包括美國國際開發署（USAID）約400億美元（約新台幣1.3兆元）的對外援助預算；這些預算包括了3,900萬美元（約新台幣12.8億元）用於倡議緬甸人權、民主以及人道救援活動的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://eng.mizzima.com/2025/02/11/19086&quot;&gt;資金&lt;/a&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;來自USAID的資金並不會直接進入到類似48km的邊境學校，而是透過各種組織再外溢到這些學校；美援急凍的影響，直接衝擊學生寄宿、餐飲補助與定期健康檢查等計畫。&lt;br&gt;&lt;br&gt;突如其來的國際援助中斷令索莫昭頭痛，但他說，48km並不是第一次遇到類似的狀況。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;來自遠方的國際援助，繫著泰緬邊境族群脆弱的命運&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250304202115-3dd57ae5d54c1e382f708cd937a99cde-desktop.jpg&quot; alt=&quot;48km學校的校長兼老師索莫昭（Soe Moe Zyaw）從已故的丈人手中接下校長一職後，前三年每個週末都會到工地與農田裡做工、賺取經營學校的費用；第四年遇到了來自台灣的NGO「邊境行動」，才讓沉重的財務負擔稍稍緩解。（攝影／蘇威銘）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;48km學校的校長兼老師索莫昭（Soe Moe Zyaw）從已故的丈人手中接下校長一職後，前三年每個週末都會到工地與農田裡做工、賺取經營學校的費用；第四年遇到了來自台灣的NGO「邊境行動」，才讓沉重的財務負擔稍稍緩解。（攝影／蘇威銘）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;索莫昭已過世的丈人凱桑圖翁（音譯：Khaing San Tun Aung）是48km學校的創辦人。凱桑圖翁在20世紀末結識了一位在西班牙非政府組織（NGO）工作的朋友，因此得到了來自數千公里外的資金援助。&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖然遙遠，但這條繫著48km學校的援助，讓學校最多曾經有300多位學生同時在校就學。&lt;br&gt;&lt;br&gt;好景不常，2014年凱桑圖翁過世，48km學校群龍無首，無法跟西班牙NGO的維持關係導致資金中斷，大部分老師相繼離開，學校一度面臨倒閉危機。索莫昭的岳母不願丈夫的心血就此結束，說服了索莫昭接下校長的位置，盼望他能力挽狂瀾。&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了籌募學校營運資金，索莫昭週末時到玉米田、工廠裡打工，週間再回到學校教書，拼了命要讓學校維持經營。但學校經濟仍難好轉，學生人數一度剩下不到50位。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2017年透過其他學校的介紹，索莫昭跟台灣的NGO&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.gloatw.org/&quot;&gt;「邊境行動」&lt;/a&gt;搭上線，從台灣來的資金讓他終於能夠整理已經破爛不堪的校舍，也讓他有多餘的經費招募老師。&lt;br&gt;&lt;br&gt;48km學校因此活了下來。&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖然這次美援中斷影響到部分48km學校的運作，但來自台灣的資金讓學校仍得以維持。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;學校上千寄宿生可能失去就學機會，知名的梅道診所也受影響&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250304201744-8f8adf41882273edd51456dc70a26086-desktop.jpg&quot; alt=&quot;48km學校的學生來自緬甸各地不同族群，大多都因為緬甸各地不同時間發生的衝突與內戰後，跟著父母流亡至泰緬邊境。（攝影／蘇威銘）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;48km學校的學生來自緬甸各地不同族群，大多都因為緬甸各地不同時間發生的衝突與內戰後，跟著父母流亡至泰緬邊境。（攝影／蘇威銘）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;索莫昭觀察，座落在邊界的學校因為這波美援急凍而受到影響的部分，以&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;梅道診所（Mae Tao Clinic）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;1988年，&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://tw.news.yahoo.com/%E9%8F%A1%E5%88%B0%E5%BA%95-%E8%A2%AB%E6%95%B8%E5%AD%97%E4%B9%9D%E6%94%B9%E8%AE%8A%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E8%BE%9B%E8%A5%BF%E9%9B%85-%E8%92%99%E6%A0%BC%E9%86%AB%E5%B8%AB%E5%B0%88%E8%A8%AA%E4%B9%8B-230259408.html\&quot;&gt;辛西雅・蒙格醫生（Dr. Cynthia Maung）&lt;/a&gt;在美索成立的梅道診所，37年來的用心耕耘，讓梅道診所在當地德高望重，並且得到不少國際人權獎項、受到國際人道救援工作領域普遍的認可。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;1988年，辛西雅・蒙格醫生（Dr. Cynthia Maung）在美索成立的梅道診所，37年來的用心耕耘，讓梅道診所在當地德高望重，並且得到不少國際人權獎項、受到國際人道救援工作領域普遍的認可。&quot;}--&gt;&lt;!--梅道診所（Mae Tao Clinic）--&gt;每年提供1,500位學生寄宿經費的計畫，最為嚴重──48km學校有20位寄宿學生的經費也是來自這個計畫。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「如果經費被取消，這些學生可能要回去跟父母一起工作，沒有辦法讀書，」索莫昭說。&lt;br&gt;&lt;br&gt;泰緬邊境長達1,800公里，並不是每個地區都有類似48km功能的學校。因此，部分待在上百公里外工廠工作的緬甸父母，會把孩子送到有學校的區域就學。&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了讀書，有的學生可能好幾年都見不到父母；還有部分學生是戰火遺孤，學校是他們唯一的歸宿。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在美索耕耘超過37年的梅道診所，深受當地人道救援組織、泰國醫療體系以及國際組織的認可，讓梅道診所擔起整合資源的角色。&lt;br&gt;&lt;br&gt;透過向USAID申請的專案經費，梅道診所每年提供美索附近的邊境學校共1,100個學生寄宿床位，但因為需求大於供給，總共有超過1,500位學生擠在這些散落在邊境上的寄宿地點。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在梅道診所工作超過15年、目前專責國際募款的安妮・波姆（Annie Pomu）告訴《報導者》：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「梅道診所扛著這裡很多單位的期望，我們必須讓這些被影響的計畫繼續進行。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;她說，美國政府的政策是「暫緩90天」，她挖東牆補西牆也要先撐過這90天。尤其梅道診所有部分受影響的計畫關乎到人命存亡，沒辦法說停就停。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250304201602-ced6cb4ca804fa40531af73a32aabe7d-desktop.jpg&quot; alt=&quot;1988年就在美索成立的梅道診所，專為在邊境上的緬甸移工與戰爭難民所開設，完全不向就診的病患收取費用。因此診所資金來源相當大部分是來自於世界各國的物資與經費援助。（攝影／蘇威銘）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1988年就在美索成立的梅道診所，專為在邊境上的緬甸移工與戰爭難民所開設，完全不向就診的病患收取費用。因此診所資金來源相當大部分是來自於世界各國的物資與經費援助。（攝影／蘇威銘）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;邊境醫療緊急後送機制危急，難民營籲泰國政府放寬工作限制令&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;緬甸克倫邦因為1980年代的內戰不斷，導致9萬克倫難民長期居留在座落在泰國邊境上的9個難民營裡，泰國政府不允許克倫難民隨意進出營區，營區內的生活起居都要仰仗國際組織的協助。&lt;br&gt;&lt;br&gt;難民營內有簡易的醫療設施，但若遇到生產或外科手術等重大事件，梅道診所建制的緊急後送機制會將病患送至鄰近的泰國醫院；此外，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/2021%E5%B9%B4%E7%B7%AC%E7%94%B8%E8%BB%8D%E4%BA%8B%E6%94%BF%E8%AE%8A&quot;&gt;2021年緬甸政變&lt;/a&gt;後克倫邦戰火再起，邊界附近若有緊急醫療需求者，也會透過梅道診所的後送機制，跨越邊境、送往泰國醫院救治。&lt;br&gt;&lt;br&gt;梅道診所的病患多是戰爭難民與沒有固定收入的越境者，醫療服務皆為免費，診所的收支難以平衡，因此外國援助是維持醫院運作的重要來源，後送機制的運輸與緊急跨境等費用也包含在內。「有一些泰國地方醫院（基於人道原因）願意暫時無償地幫我們，大家都盼望90天後，美援回來可以恢復過往的樣子，」波姆說。&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了緊急醫療援助拉警報外，緬甸流亡媒體《伊洛瓦底》（The Irrawaddy）2月底的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.irrawaddy.com/news/burma/food-running-out-for-100000-myanmar-refugees-after-us-aid-freeze.html?fbclid=IwY2xjawIw1ZBleHRuA2FlbQIxMQABHVfDJcsRXd4yWZQRXTG4BZZW6ENDKWCwL98cyqwRbhrG23rW23692d_7QA_aem_f4VlJleVQRWCWdPxJ-98rA#google_vignette&quot;&gt;報導指出&lt;/a&gt;，原本每個月能收到美國國務院130萬美元（約新台幣4,280萬元）糧食援助的經費急凍後，9座克倫難民營的存糧只剩下一個月。&lt;br&gt;&lt;br&gt;管理難民營的NGO「邊境聯合會」（The Border Consortium, TBC）在2月27日對外&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theborderconsortium.org/news-press/advocacy-statement-promoting-refugee-independence-in-thailand/&quot;&gt;發表聲明&lt;/a&gt;，呼籲泰國政府改變過往限制難民出營工作的法令，讓克倫難民補足泰國邊境所需的勞動力，幫助難民脫離國際援助的依賴，自尋門路、自力更生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了邊境聯合會，專門協助緬甸政治流亡者的「海外伊洛瓦底協會」（Oversea Irrawaddy Association, OIA）也認為，自給自足是組織長期生存必須採行的轉型方向。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;政治流亡者收容組織拚轉型，自給自足為長期目標&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250304202622-adb86ccdc734e38e4957632b76656671-desktop.jpg&quot; alt=&quot;海外伊洛瓦底協會的創辦人蒲達降（Phoe Thingyan）指出，這一次美援急凍影響組織將近7成經費，他擔心到晚上幾乎睡不著覺。但他也意識到，協會必須讓很大一部分的工作轉型成自給自足的模式，因此他跟受庇護的流亡者們開始租農地、開墾農作物。（攝影／蘇威銘）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;海外伊洛瓦底協會的創辦人蒲達降（Phoe Thingyan）指出，這一次美援急凍影響組織將近7成經費，他擔心到晚上幾乎睡不著覺。但他也意識到，協會必須讓很大一部分的工作轉型成自給自足的模式，因此他跟受庇護的流亡者們開始租農地、開墾農作物。（攝影／蘇威銘）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;2005年由蒲達降（Phoe Thingyan）創辦的海外伊洛瓦底協會在這次美援凍結風暴中，將近7成的資金受到影響；受影響部分以協會提供近流亡者的安全屋（Safe house）租賃以及每月提供約50個&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;緊急生存包&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;包含米、泡麵、食用油、肥皂、毛巾與容器等生活用品，讓流亡者家庭得以度日。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;包含米、泡麵、食用油、肥皂、毛巾與容器等生活用品，讓流亡者家庭得以度日。&quot;}--&gt;&lt;!--緊急生存包--&gt;等計畫，衝擊最大。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「我們組織援助的規模和人數是以村莊為單位計算的，一次會有上百個家庭受到影響。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;現年49歲的蒲達降在美國新政府政策發布後，一直跟其他的組織開會協調，並且跟其他外國單位調資金應急。「你知道&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;安倍昭惠&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;已故日本前首相&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://www.twreporter.org/a/shinzo-abe-dies-after-being-shot-in-japan\&quot;&gt;安倍晉三&lt;/a&gt;的遺孀，也是日本企業「森永製菓株式會社」的家族千金。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;已故日本前首相安倍晉三的遺孀，也是日本企業「森永製菓株式會社」的家族千金。&quot;}--&gt;&lt;!--安倍昭惠--&gt;嗎？她去年來參觀⋯⋯我希望她可以幫我們度過難關，」蒲達降說，過去海外伊洛瓦底協會的經費太依賴單一來源，這次危機讓他體悟到，把雞蛋放在同一個籃子裡，並不明智。&lt;br&gt;&lt;br&gt;蒲達降也意識到，上百個流亡者家庭的生活全靠來自外國的援助也不穩定，趁著這一次的危機，他決定著手改變協會的營運方式。&lt;br&gt;&lt;br&gt;一輛大型農用曳引機在長滿雜草的荒地上來回移動，試圖翻動乾枯堅硬的閒置農地。身材不高、皮膚黝黑的蒲達降一下拿接聽電話、一下指揮曳引機駕駛該怎麼做。&lt;br&gt;&lt;br&gt;蒲達降手指著將近20英畝廣闊的閒置農地說，他計畫跟流亡者家庭合作，在5處總共100英畝的閒置農地上開墾，種稻米、蔬菜跟玉米等農作物。收成後，一半農作物繳回，讓協會銷售換現金，再買下一季的肥料與種子，繼續耕作。蒲達降希望能化危機為轉機，不只讓受海外伊洛瓦底協會幫助的緬甸流亡者可以自力更生，也讓協會的財務韌性更堅強。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;「那個補助案什麼時候到期？接下來還有嗎？」&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250304204414-9c0886b1a08e76df183392206cc25133-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2024年4月20日，緬甸克倫邦與泰國邊境戰事激烈，大量居住在邊境的緬甸難民穿越莫艾河（Moei river），逃往泰國的美索。（攝影／Warangkana Wanichachewa／AP Photo）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2024年4月20日，緬甸克倫邦與泰國邊境戰事激烈，大量居住在邊境的緬甸難民穿越莫艾河（Moei river），逃往泰國的美索。（攝影／Warangkana Wanichachewa／AP Photo）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;美援急凍對緬甸事務的影響上，邊境人道救援組織首當其衝。但來自美國的援助有一部分也幫助&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;緬甸獨立媒體&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;在緬甸，只要不是受政府控制的媒體都被稱為獨立媒體。在民主國家裡被歸類為「私營媒體」的媒體集團，在緬甸也被看作是獨立媒體。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;在緬甸，只要不是受政府控制的媒體都被稱為獨立媒體。在民主國家裡被歸類為「私營媒體」的媒體集團，在緬甸也被看作是獨立媒體。&quot;}--&gt;&lt;!--緬甸獨立媒體--&gt;運作，進一步讓最熟悉緬甸狀況的流亡媒體人有資源進行報導，將外媒難以獲得的資訊傳出，讓世界得以撥開部分籠罩緬甸的戰爭迷霧，看見血腥內戰的真實狀況。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但這道試圖照亮緬甸黑暗的微弱光線，很可能就此消失。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「無國界記者組織（Reporters sans frontières, RSF）的補助案什麼時候到期？接下來還有嗎？」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;33歲的穆恩昭（Hmue Eain Zaw）在受訪前，向記者探聽去年（2024）跟NGO「無國界記者組織」合作的資助計畫是否繼續。從他急迫的口吻中可以感受到，美援中斷加劇緬甸流亡記者對外報導的困難。&lt;br&gt;&lt;br&gt;從事媒體工作14年的穆恩昭曾待過《Myit makha News Agency》、《BBC News》緬語版跟《BBC媒體行動》（BBC Media Action）等單位。2021年緬甸爆發政變、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/myanmar-coup-journalist-news&quot;&gt;軍政府大力打壓獨立媒體&lt;/a&gt;；同一年，他變賣了幾塊祖母的土地，跟幾位散落在緬甸各地的朋友建立《New Day Myanmar》新聞網站，持續在高壓的緬甸境內採訪新聞。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但2022年穆恩昭的弟弟因參加抗議遭到軍方逮捕，甚至數天後被判處死刑，傷心欲絕的他自知無法在緬甸久待，同年流亡到了泰國美索。&lt;br&gt;&lt;br&gt;位於泰國邊境的城市美索，因為地理位置靠近緬甸，是大量緬甸難民與政治流亡者暫居的地點。政變後被迫流亡海外的緬甸媒體人許多也待在這裡搜集情報，伺機潛回緬甸採訪新聞。&lt;br&gt;&lt;br&gt;穆恩昭跟其他資深記者發現，有不少緬甸獨立記者並沒有受過戰地採訪安全與資訊安全的訓練，全靠著滿腔熱血冒險衝入戰區採訪。因此他跟12位緬甸資深記者在2023年6月創立了&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/imjaorg/&quot;&gt;「緬甸獨立記者協會」（Independent Myanmar Journalist Association, IMJA）&lt;/a&gt;，除了提供相關採訪安全訓練以外，也將原有的流亡記者網絡組織化。透過協會的名義向一些外國單位申請專案補助經費。成立至今，緬甸獨立記者協會已經有約200名會員。&lt;br&gt;&lt;br&gt;USAID給予緬甸相關事務3,900萬美元的預算中，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://eng.mizzima.com/2025/02/11/19086&quot;&gt;其中100萬美元（約新台幣3,300萬元）用在支援緬甸的獨立媒體&lt;/a&gt;，讓更多來自緬甸、有別於軍政府控制的新聞報導可以被世界看見。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「緬甸獨立媒體一年只占&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;USAID經費中100萬美元（約新台幣3,300萬元）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;USAID每年支援世界各地獨立媒體總共2億6,800萬美元（約新台幣88億元），支援緬甸獨立媒體只占該預算中的100萬美元。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;USAID每年支援世界各地獨立媒體總共2億6,800萬美元（約新台幣88億元），支援緬甸獨立媒體只占該預算中的100萬美元。&quot;}--&gt;&lt;!--USAID經費中100萬美元（約新台幣3,300萬元）--&gt;，其實並不多⋯⋯但沒有了這些錢，對我們的影響很大，」穆恩昭說，目前緬甸獨立記者協會大概有四分之一資金受到美援凍結影響，雖然不至於完全無法運作，但有些服務必須暫停。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;遭軍政府打壓的緬甸流亡記者，因美援凍結而面臨居留身分危機&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250305174813-3fee8fc4e65af284f30563521a0866b9-desktop.jpg&quot; alt=&quot;位於泰緬邊境上的一號泰緬友誼大橋，大橋上設有泰國美索的邊境檢查站。根據聯合國2025年的統計數據顯示，因為緬甸長年戰亂，已有超過370萬已登記的緬甸人移居至泰國。（攝影／蘇威銘）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;位於泰緬邊境上的一號泰緬友誼大橋，大橋上設有泰國美索的邊境檢查站。根據聯合國2025年的統計數據顯示，因為緬甸長年戰亂，已有超過370萬已登記的緬甸人移居至泰國。（攝影／蘇威銘）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;大多數暫居在美索的緬甸記者，都不是透過合法的方式跨境進入泰國，主要以非法身分待在美索。但美索的泰國警方有個潛規則：非法居留者每個月交給警方300泰銖（約新台幣290元）可以獲得一個電話號碼，當緬甸流亡記者遭到泰國警方攔查時，可以秀出這組電話表示自己有按時「交規費」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;穆恩昭說，這項服務並不代表記者可以合法留在泰國，但至少可以向泰國警方證明自己願意配合當地的潛規則，不是一位滋事分子。&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了在邊境小鎮美索之外，也有緬甸流亡記者暫居在泰國北部大城清邁。穆恩昭說，緬甸獨立記者協會有部分會員申請到美國國務院和USAID提供的&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;獎學金&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;USAID提供的「林肯獎學金」（USAID Lincoln Scholarship Program）與美國國務院緬甸大使館提供的多項獎學金，都是美國提供緬甸公民的獎學金機會。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;USAID提供的「林肯獎學金」（USAID Lincoln Scholarship Program）與美國國務院緬甸大使館提供的多項獎學金，都是美國提供緬甸公民的獎學金機會。&quot;}--&gt;&lt;!--獎學金--&gt;，在清邁大學或泰國其他學校就讀，以學生簽證的身分在泰國居留。&lt;br&gt;&lt;br&gt;對於大部分的緬甸流亡媒體工作者來說，只有成為已在泰國註冊的外國媒體員工，才有機會拿到媒體工作簽證；就連《緬甸前線》（Frontier Myanmar）或《Mizzima》等緬甸主流媒體工作者，都必須以學生簽證或其他簽證取得居留。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但在美援遭凍結後，許多緬甸流亡記者將付不出學費，學生簽證的身分無法延續。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「他們可能就要跟我一樣換拿移工簽證（Seasonal worker work permit，因為卡片顏色為粉紅色、俗稱Pink Card），」穆恩昭指出，移工簽證跟學生簽證擁有的權利不同，例如：學生簽證可以開設個人銀行帳戶，但移工簽證不行；學生簽證可以在全國自由移動，但移工簽證的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.mol.go.th/en/news/ministry-of-labour-clarifies-pink-card-issue-for-migrant-workers&quot;&gt;行動範圍則被受限制。&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;對於媒體工作者來說，行動自由受限可能讓新聞工作無法進行。因此，穆恩昭這段時間都在跟其他流亡媒體夥伴尋求其他國家的資源解決問題，但他強調，他們不會接受來自中國或俄國的資金。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「我們不會接受迫害新聞自由國家的資金資助，」穆恩昭說。&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;庇護政治流亡者的海外伊洛瓦底協會創辦人蒲達降回答此問題時也強調，因為中國與俄國迫害人權的紀錄罄竹難書，就算協會過得再怎麼困難，他也不會接受來自這兩個國家的援助。&lt;br&gt;&lt;br&gt;緬甸數十年來斷斷續續的人禍與戰亂，讓大量緬甸人民不得已地在泰緬邊境流亡。川普政府大刀一揮，直接對這些原本已非常脆弱的族群與工作者造成重大衝擊。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在採訪結束之前穆恩昭指出，無論如何他都不會放棄新聞媒體的工作，他知道若停止報導，世界對於他們的艱難處境，就知道的更少了。&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/usa-foreign-aid-pause-impacts-on-thailand-myanmar-border-ngos</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/usa-foreign-aid-pause-impacts-on-thailand-myanmar-border-ngos</guid><pubDate>Thu, 06 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>文字 / 楊智強；攝影 / 蘇威銘</author></item><item><title>波羅的海海底電纜等基礎設施頻遭破壞，歐洲如何因應俄中混合戰爭？</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250225142123-42e1d43ea6bfe221dec8c3058a9055f4-desktop.jpg&quot; alt=&quot;波羅的海電纜頻遭破壞，歐洲如何因應俄中混合戰爭？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;隸屬俄羅斯影子艦隊的「鷹S號」油輪，在芬蘭海岸警衛隊的監視下駛向芬蘭。（照片提供／芬蘭警方）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;俄烏戰爭以來，歐洲海底電纜等基礎設施頻遭破壞，各國愈來愈相信這是俄羅斯的混合戰。歐洲在這過程中學到什麼教訓？連續幾次事故都與中國船隻有關，對歐中關係又會帶來什麼影響？&lt;br&gt;&lt;br&gt;2024年耶誕假期第一天的中午，連接芬蘭與愛沙尼亞的電纜突然中斷，事發當時，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cna.com.tw/news/aopl/202412310018.aspx&quot;&gt;一艘運輸俄羅斯原油的油輪「鷹S號」&lt;/a&gt;正好在現場，遭芬蘭當局扣押。由於電信公司求償，這艘船目前被扣押在芬蘭，全案進入司法程序。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這是繼&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cna.com.tw/news/aopl/202412220007.aspx&quot;&gt;11月中國貨輪「伊鵬三號」事件&lt;/a&gt;後，波羅的海海纜一個月內第二度被破壞，震驚沿岸國家。才上任不到一個月的歐盟最高外交首長卡拉斯（Kaja Kallas），&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://udn.com/news/story/6809/8459491&quot;&gt;點名俄羅斯&lt;/a&gt;要為近來波羅的海電信和能源設施再三被破壞負起責任：「這不是單一事件，而是蓄意且步調一致的行動。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;德國國際與安全事務研究所（German Institute for International and Security Affairs）是德國最重要的外交智庫，任務是為官方提供建言，主管網路安全和數位政策的學者佛森（Daniel Voelsen）接受《報導者》訪問時表示，這類破壞行動的對象不只政府，也針對社會大眾，目的是「挑起不安情緒」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250225142236-10e10096075ba9ff3fe7f492a1bed9a3-desktop.jpg&quot; alt=&quot;芬蘭當局在瑞典海軍的協助下，將涉嫌破壞電纜的「鷹S號」船錨打撈上岸，調查事故原因。（照片提供／芬蘭警方）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;芬蘭當局在瑞典海軍的協助下，將涉嫌破壞電纜的「鷹S號」船錨打撈上岸，調查事故原因。（照片提供／芬蘭警方）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;2024年12月，北約祕書長呂特（Mark Rutte）上任後首度發表重要&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cna.com.tw/news/aopl/202412130004.aspx&quot;&gt;演說&lt;/a&gt;，分析當前歐洲局勢「我們沒有陷入戰爭，但也不處於和平」，指的就是最近歐洲受到的混合戰威脅，例如通訊被入侵造成鐵路停駛、軍火製造商成為暗殺目標、選前社群媒體充斥假新聞、大量難民在慫恿下越過邊界。呂特說，俄羅斯「繞過我們的嚇阻，把前線帶到我們的家門口、甚至帶進家裡」，目的是動搖歐洲社會的穩定，阻撓歐洲支持烏克蘭。&lt;br&gt;&lt;br&gt;海纜是網路的生命線，破壞也可能是為戰爭做準備。佛森說：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「這是一種測試，考驗你的應變能力：通報速度有多快？軍艦何時趕到現場？政府部門如何協調？維修速度又有多快？」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;俄烏戰爭後，歐洲開始更重視海洋基礎設施&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;歐洲原本不大重視海洋基礎設施的安全，直到2022年連接德國和俄羅斯的北溪天然氣管被炸才改觀。2024年2月，佛森集智庫眾學者之力出版一份&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.swp-berlin.org/publications/products/studien/2024S03_KritischeMaritimeInfrastrukturen.pdf&quot;&gt;報告&lt;/a&gt;，從國際法、糧食供應鏈、水下基礎設施、國防、離岸風場等角度，分析海洋基礎設施的戰略價值和保護的可能。&lt;br&gt;&lt;br&gt;他說，對整個歐洲大陸來說，從法國馬賽出發連結亞洲及英美間的電纜最重要。海纜長期暴露在海洋，不時發生故障，業界原本就有足夠的能量可維修。幸好單一海纜受損的財務損失不大，也不至於影響網路運作；不過，如果多條電纜同時故障，將導致數據難以傳輸，這是最極端的情況，「歐洲離這樣的情況還很遙遠。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250226162032-5ed048a79fd1ad9bac31334d515b9f04-desktop.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;海底電纜和天然氣管被勾斷，是意外或蓄意破壞？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;2023年10月，懸掛香港旗幟的「新新北極熊號」貨輪拖錨，破壞連結芬蘭和愛沙尼亞的天然氣管和電纜，調查人員在海床上發現拖曳痕跡，也很快在天然氣管旁找到脫落的船錨。證據指向這艘船是罪魁禍首，不過足足等了10個月，中國才&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.scmp.com/news/china/diplomacy/article/3274120/china-admits-hong-hong-flagged-ship-destroyed-key-baltic-gas-pipeline-accident&quot;&gt;低調承認&lt;/a&gt;該船造成這起事故，強調是風暴造成的「意外」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，中國至今沒有說明「新新北極熊號」勾斷管線的細節，芬蘭氣象所的資料顯示當天沒有風暴，愛沙尼亞檢調單位要求中國司法協助也沒得到回應。愛沙尼亞國防部長派夫克（Hanno Pevkur）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://news.err.ee/1609423174/minister-skeptical-over-prc-explanation-on-balticconnector-damage&quot;&gt;認為&lt;/a&gt;「錨在海床上拖這麼久，船長竟不知情，我實在難以理解」、「很難相信只是意外」，不相信中方的解釋。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2024年11月，連接立陶宛與瑞典和德國與芬蘭的海纜又相繼被破壞。涉嫌的「伊鵬三號」在兩起事件之間關閉自動識別系統，疑似躲避追查，而且刻意放慢速度，下錨在海床拖行了180公里，在歐洲引發軒然大波。&lt;br&gt;&lt;br&gt;到底是意外、還是蓄意破壞？佛森說，船拖著錨航行的油耗不正常，而且會發出巨大聲響，「除了蓄意破壞，我沒有其他解釋，如果是意外，應該會求救和通報。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，他強調，這類事件到目前為止都發生在水深相對淺的海域，原因是連接船體和錨的錨鏈不長，水深超過500公尺的話，這種破壞方式就行不通。&lt;br&gt;&lt;br&gt;對照台灣情況，根據&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.odb.ntu.edu.tw/bathy/wp-content/uploads/sites/3/2021/06/Taiwan2021-e1680233163373.jpg&quot;&gt;國家海洋研究院公布的海底地形圖&lt;/a&gt;，台灣海峽和北部海域水相當淺，船隻蓄意下錨切斷海纜確實有可能發生，反之東部海域水很深，發生的機會不大。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;★延伸閱讀：&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/damaged-undersea-cables-raises-alarm-in-taiwan&quot;&gt;〈海底電纜斷裂危機下，台灣維繫「數位生命線」的應變挑戰〉&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;法規和實務上究責的困難&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250225145330-83b03e51e4113bf5fa86696ef8b438e7-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2024年11月20日，丹麥海軍艦艇正在監視停泊於卡特加特海峽的中國貨輪「伊鵬三號」（左）。（攝影／Mikkel Berg Pedersen／Ritzau Scanpix via AFP）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2024年11月20日，丹麥海軍艦艇正在監視停泊於卡特加特海峽的中國貨輪「伊鵬三號」（左）。（攝影／Mikkel Berg Pedersen／Ritzau Scanpix via AFP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;「新新北極熊號」肇事後，直接駛往下一目的地聖彼得堡，芬蘭警方試圖聯絡船長沒有得到回應。船很快就揚長而去，駛進俄國領海返回中國，讓檢方難以追究。&lt;br&gt;&lt;br&gt;歐洲從這次經驗學到教訓，避免犯同樣的錯誤。「伊鵬三號」破壞海纜後，在公海上被丹麥海軍攔截，隨後被丹麥、瑞典和德國的艦艇輪流包圍和監控。歷經一個月的外交斡旋，中國終於同意邀請瑞典、丹麥、德國、芬蘭警方上船，與中方代表一起與船員交談和檢視文件，但他們不能自行進行調查。&lt;br&gt;&lt;br&gt;由於「伊鵬三號」肇事的地點在公海，根據&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%81%AF%E5%90%88%E5%9C%8B%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E6%B3%95%E5%85%AC%E7%B4%84&quot;&gt;《聯合國海洋法公約》&lt;/a&gt;，管轄權屬船旗國、即船隻登記的國家；沒有中國同意，波羅的海沿岸國的檢調就無法登船盤查和蒐證，增加追查的難度。&lt;br&gt;&lt;br&gt;佛森解釋，這確實是查緝的主要障礙，歐洲原則上「支持《聯合國海洋法公約》，捍衛基於規則的國際秩序」、即保障船隻在公海自由航行的權利。不過，為避免海洋基礎設施再度被破壞，歐洲內部目前討論的方向是擴大《聯合國海洋法公約》的解釋，讓各國有法源依據可追查。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;對混合戰的應變速度必須加快&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;海纜破壞事故接二連三，歐洲應變的速度一次比一次快，對攔下涉案船隻的必要性和官方回應措辭逐漸有共識，可見各國對灰色地帶破壞行動的高度警覺。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「伊鵬三號」闖禍後第二天，德國就定調是蓄意破壞。國防部長佩斯托瑞斯（Boris Pistorius）說「沒人相信海纜意外被切斷」、「就算不確定誰是主謀，我們必須斷言是混合行動」。德國與芬蘭外長在&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.auswaertiges-amt.de/en/newsroom/news/2685132-2685132&quot;&gt;聯合聲明&lt;/a&gt;中說，歐洲安全不僅受俄羅斯入侵烏克蘭、也受到「惡意行動者發動的混合戰」的威脅。&lt;br&gt;&lt;br&gt;一個月後的12月25日，電纜中斷後一小時，芬蘭即確認是「鷹S號」肇禍，馬上派巡邏艦要求這艘油輪將拖行在海床的錨拉上來。可能因為錨鏈上竟沒有錨，啟人疑竇，船長只好聽命駛向芬蘭領海。船一進入芬蘭領海，芬蘭軍用直升機馬上垂下繩子，荷槍實彈的警察登船，成功扣押這艘闖禍的大船，展現執法的能力和決心，再也不讓罪魁禍首一走了之。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「鷹S號」是在庫克群島註冊的油輪，專門為俄羅斯運送原油，規避西方制裁。像這樣的船全球約有400艘，媒體稱為「影子艦隊」（Shadow fleet），多為年久失修的老舊油輪。「鷹S號」涉嫌破壞海纜，可見俄羅斯不但靠「影子艦隊」賣油賺錢，為入侵鄰國充實國庫，也開始把船當作武器，對歐洲進行混合戰。&lt;br&gt;&lt;br&gt;面對一再傳出的海纜破壞事件，佛森認為當然得嚴肅以對，藉機思考數條電纜同時故障的極端情況發生時該怎麼辦，同時也應保持冷靜，不要自亂陣腳。他舉例說，如果出於恐慌，想確保離岸風場也不被攻擊，結果投入大量的資金，將與敵人為混合行動投入的少數資源不成對比，反而讓敵人得逞。&lt;br&gt;&lt;br&gt;俄烏戰爭爆發以來，歐洲的戰略重心明顯向東移，海洋基礎設施受到的威脅日益升高，不僅海纜多次被破壞，各離岸風場、海底管線也傳出俄國間諜船的行蹤，波羅的海地區漸漸成為北約集體防禦的前線。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2024年10月，北約在德國軍港羅斯托克（Rostock）啟用波羅的海指揮中心（Commander Task Force Baltic），由德國領軍，丹麥、愛沙尼亞、芬蘭、英國等13國參與。這個指揮中心負責協調北約盟邦在波羅的海的軍事活動，彙整所有船舶的航行數據，全天候監控波羅的海局勢。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2025年1月，波羅的海沿岸國家在芬蘭舉行高峰會後，北約正式啟動「波羅的海崗哨」（Baltic Sentry）行動，加強軍艦巡邏，增加海軍在波羅的海的能見度，希望達成遏阻效果。&lt;br&gt;&lt;br&gt;德國海軍總司令卡克（Jan Christian Kaack）接受2月中出刊的《明鏡周刊》（Der Spiegel）訪問時說，光軍艦現身就有遏阻效果，每多出動一艘，對情勢的掌握就愈清楚。未來，北約將利用人工智慧辨識異常航行路線，並結合衛星、雷達和船舶自動識別系統的資訊，提升應變速度。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最近，德國與瑞典海軍也開始測試以色列研發的「藍鯨」（Blue Whale）水下無人載具，可協助保護海底基礎設施，還可發現敵人水下無人載具的蹤跡。基爾大學海洋戰略專家彼得斯（Johannes Peters）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.spiegel.de/wissenschaft/technik/blue-whale-wie-neue-unterwasserdrohnen-der-marine-helfen-sollen-a-161c6d36-adc7-4a42-a162-4e595c167c74&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，從軍事角度來看，水下愈來愈重要：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「由於難以監控，這是蓄意破壞和作戰唯一還能不被發現的領域。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;以國家力量提升網路韌性，社會也要做好準備&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250225142157-89b7ca0d2915c3ba64940b4bc4ff29ed-desktop.jpg&quot; alt=&quot;歐洲的離岸風場近年成了俄羅斯間諜船的刺探對象，圖為丹麥外海的Anholt風場。（照片提供／沃旭能源）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;歐洲的離岸風場近年成了俄羅斯間諜船的刺探對象，圖為丹麥外海的Anholt風場。（照片提供／沃旭能源）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了加強軍事遏阻，佛森指出，多鋪設海纜、增加海纜登陸點和提升韌性，才是確保通訊安全的治本之道。以歐洲為例，連結亞洲的海纜幾乎全從法國馬賽往南出發，歐盟因此考慮鋪設海纜穿越北極。鑑於技術難度高，對電信公司不具經濟效益，歐盟可能會出資補貼建設。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於網路韌性的提升，有沒有足夠的海纜維修容量？可同時修幾條故障的電纜？歐盟正規劃籌組船隊，專門負責緊急維修，包括強化監控在內，總經費近10億歐元（約新台幣350億元）。衛星通訊可補海纜通訊的不足，歐盟另推動名為&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://news.pts.org.tw/article/729316&quot;&gt;IRIS²的太空衛星計畫&lt;/a&gt;，打造可靠、安全的多軌道衛星網路，提供美國星鏈（Starlink）以外的另一個選項。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，社會也有必要在和平時期居安思危，討論戰爭爆發時那些通訊有優先權。佛森舉例，為了讓政府通訊保持暢通和銀行正常運作，民眾或可放棄YouTube串流，等到戰爭真的發生，全國才不會手忙腳亂。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;俄羅斯背後的中國角色？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;懸掛中國旗幟的船隻，接連到波羅的海破壞基礎設施，中國官方難道不知情？佛森對中方介入次數頻繁也感到驚訝，他無法想像在這麼短的時間、在同樣海域連續發生海纜破壞事件，北京完全不知情。&lt;br&gt;&lt;br&gt;佛森舉「新新北極熊號」為例，沒調查清楚前船就開走，讓人起疑，蓄意破壞的指控合理，中方也沒努力想澄清。他研判，北京應該是事先知情，「不論是主導、或至少是默許，」動機方面，「藉此向俄羅斯表達支持，對歐洲發出非常具攻擊性的信號。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;3年前，習近平與普丁聲明中俄「友好沒有止境、合作沒有禁區」後不到一個月，俄羅斯即出兵烏克蘭。這場二戰以來歐洲規模最大的戰事，絲毫不見平息跡象。&lt;br&gt;&lt;br&gt;儘管獲伊朗無人機的奧援，北韓士兵也上戰場相助，俄羅斯背後最主要的支持者其實是中國。中國買能源，讓俄國得以規避制裁；供應科技和軍民兩用物資，讓俄國可以繼續生產武器。沒有中國，俄羅斯發動的這場戰爭不可能持續到今天。&lt;br&gt;&lt;br&gt;從「新新北極熊號」和「伊鵬三號」蓄意破壞的行為來看，中國在俄烏戰爭的角色，似乎已從被動支持轉為直接參與，幫助侵略的一方。佛森指出，比起俄羅斯用中國供應的軍民兩用科技攻擊烏克蘭，「中國介入對歐洲基礎設施的攻擊，這可是另一個等級。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;中國加碼對俄羅斯的支持，正對北京與歐洲關係帶來難以彌補的傷害。2024年11月，波羅的海沿岸各國領袖在瑞典舉行高峰會，愛沙尼亞總理麥克爾（Kristen Michal）說，「這種情況已經發生2次了，真的是航海技術很差嗎？」他認為，這類事件加上中國支持俄羅斯入侵，「將影響中國與歐洲的貿易往來，限制北京在外交上的可能性。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;芬蘭總理歐爾波（Petteri Orpo）也警告「俄羅斯背後的中國正在增加」：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「我希望他們聽見來自歐洲的訊息：『加碼支持俄羅斯侵略烏克蘭』對歐中關係不利。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;近年來，歐洲對是否允許中資建設電信網路、併購港口有許多爭議，愈來愈多國家將中國視為威脅，以國安理由反對中資。「如果北京決意攻擊我們的基礎設施，為何我們要允許中資參與基礎設施？」佛森說，「看來這樣做的負面代價，中國似乎願意承擔。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;em&gt;※本報導為《報導者》與自由亞洲電台（&lt;strong&gt;RFA&lt;/strong&gt;）中文部共同製作。&lt;/em&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/damaged-undersea-cables-in-europe-baltic-sea</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/damaged-undersea-cables-in-europe-baltic-sea</guid><pubDate>Thu, 27 Feb 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>自由記者 / 林育立</author></item><item><title>【俄烏戰爭三週年】當川普準備脫離戰線：烏克蘭的苦戰現在、不安未來與趁亂而來的中國因素</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250224175637-d68099916651c7fcda2a0cc96d239954-desktop.jpg&quot; alt=&quot;【俄烏戰爭三週年】當川普準備脫離戰線：烏克蘭的苦戰現在、不安未來與趁亂而來的中國因素&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;俄侵烏3週年之際，烏克蘭的國際處境正面臨前所未有的考驗。圖為2025年2月3日，一名烏克蘭軍人在東部頓涅茨克地區的壕溝中進行軍事訓練演習。（攝影／Roman PILIPEY／AFP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;烏克蘭的國際處境正面臨前所未有的考驗，俄羅斯依賴獨裁者聯盟的援助持續挺進，而宣示要盡快與俄完成終戰談判的川普，也在軍事與經濟安保上與烏發生嫌隙。一片混亂中，中國趁亂而入的外交戰正見風插針地影響著歐洲局勢⋯⋯&lt;br&gt;&lt;br&gt;今年（2025）2月24日是烏克蘭遭受俄羅斯軍事入侵的3週年。儘管在2月12日美國總統川普（Donald Trump）和俄羅斯總統普丁（Vladimir Putin）互通電話後，烏克蘭面臨著驟增的外交壓力與不確定性，但前線的膠著戰況卻未出現變化，俄羅斯的侵攻行動也絲毫沒有放緩。像是在美俄外長於沙烏地阿拉伯會面之後，烏克蘭各大城市在一個星期內&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://t.me/V_Zelenskiy_official/13412&quot;&gt;仍遭受俄軍超過2,500次空襲&lt;/a&gt;，2月23日清晨──也就是戰爭週年前夕──俄羅斯更對烏克蘭發動了自開戰以來最大規模的無人機攻擊。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;智庫：按照目前戰況，俄軍尚需83年才能全面占領烏克蘭&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;根據英國《BBC》俄語新聞部和俄羅斯獨立媒體《Mediazona》的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bbc.com/news/articles/cgkm7lly61do&quot;&gt;合作追蹤&lt;/a&gt;，截至2025年2月14日為止，俄羅斯軍隊已有16.7萬～23.4萬人因入侵烏克蘭而戰死（其中只有9.5萬人領到陣亡撫卹、死亡證明，或歸鄉下葬），另外約80萬人受傷；烏克蘭的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://ualosses.org/en/soldiers/&quot;&gt;戰損統計&lt;/a&gt;，則有超過7萬名軍人陣亡、5.6萬人在戰場上失蹤（因戰況慘烈而無法確認遺體），另外近6,000人被俄國俘虜──&lt;strong&gt;若再加上烏克蘭的平民死亡數，戰爭3年來總共已超過40萬人殞命。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了人命代價，烏克蘭20%的國土至今仍遭俄軍占領。根據美國非營利智庫「戰爭研究所」（Institute for the Study of War, ISW）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://understandingwar.org/backgrounder/ukraine-fact-sheet-february-21-2025&quot;&gt;分析&lt;/a&gt;，俄軍過去1年仍以極為緩慢的速度於烏東戰線持續前進，但不計傷亡的人海戰術不僅讓俄羅斯面臨極為沉重的兵力與裝備損失，俄軍對烏克蘭的侵攻速度也愈來愈慢：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「如果依照目前的推進速度，俄軍至少還需要83年才能攻陷烏克蘭剩下的80%領土──前提是俄軍能夠無限制地補充兵源，並繼續承擔這種大規模的戰力損失。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;ISW&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.understandingwar.org/backgrounder/russias-weakness-offers-leverage&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，儘管俄羅斯正積極爭取中國、北韓與伊朗的軍事援助，但俄軍的資源優勢仍顯著下滑。以砲兵為例，戰爭初期，俄羅斯對烏克蘭的火砲優勢比率約為5：1，但截至2024年12月為止，俄軍的優勢已降至1.5：1 。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，儘管俄軍不斷以導彈和自殺式無人機對烏克蘭各大城市與重要基礎建設發動「戰略轟炸」，但包括基輔、利維夫（Lviv），甚至是更接近俄軍侵攻前線的敖德薩（Odesa）和德尼伯（Dnipro）等都會區，卻都沒有被俄軍的持續空襲給癱瘓，至今仍維持著相當穩定的經濟與社會運作。&lt;br&gt;&lt;br&gt;美國國防智庫蘭德公司（RAND Corporation）的空軍戰略學說計畫主任柯恩（Raphael S. Cohen）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.foreignaffairs.com/ukraine/false-promise-strategic-bombing&quot;&gt;就舉俄羅斯入侵烏克蘭為例&lt;/a&gt;，指俄軍的戰略轟炸不僅未能有效打擊烏克蘭的戰時經濟，反更刺激被襲擊者團結一致、對抗共同敵人的「旗幟效應」（Flag effect）。「無論是國家還是非國家行為體，他們在戰時的表現通常比預期更具韌性，並能很快適應嚴苛的攻擊，」柯恩在美國重要期刊《外交事務》（Foreign Affairs）指出，「在面對『屈服或抵抗』的選擇時，他們通常會選擇抵抗到底，因此產生的社會團結也往往比戰前更具凝聚力。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250224175649-d2373e0c2dddba52ad2166426ce650e6-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2月9日時，一名烏克蘭頓涅茨克地區馬基伊夫卡（Makiivka）鎮的當地居民站在遭俄羅斯炸毀的房屋陽台上。（攝影／STRINGER／AFP）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2月9日時，一名烏克蘭頓涅茨克地區馬基伊夫卡（Makiivka）鎮的當地居民站在遭俄羅斯炸毀的房屋陽台上。（攝影／STRINGER／AFP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;烏軍雖無潰敗的立即風險，但也無法想像美國停止援助的抗戰&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;ISW指出，雖然就現況而言，烏克蘭並沒有淪陷或戰敗的立即性風險，但烏軍也遭遇著同樣嚴重的消耗與補給困境。儘管烏軍曾在2024年秋季對俄國本土發動奇襲式反攻，但在烏東前線卻仍節節敗退──一方面是因為烏克蘭沒有人力餘裕能即時補充前線的兵力損失，二方面則源於武器彈藥的補給仍不穩定。&lt;br&gt;&lt;br&gt;儘管在戰時動員與西方援助的條件下，烏克蘭國內的軍工經濟已大幅恢復生產進度，甚至宣稱已能滿足烏軍40%的軍火需求。但在關鍵技術與裝備上，美國的軍援角色仍然不可取代。像是烏克蘭前總理&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%98%BF%E7%88%BE%E8%AC%9D%E5%B0%BC%C2%B7%E4%BA%9E%E9%87%87%E7%B4%90%E5%85%8B&quot;&gt;耶森尤克（Arseniy Yatsenyuk）&lt;/a&gt;就在戰爭週年前夕的基輔安全論壇（Kyiv Security Forum）上&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=oe7khHAQavY&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，&lt;strong&gt;美國對於烏克蘭的軍事援助至今仍有3大至關勝敗且不可替代的關鍵支持：特殊武器的彈藥、對俄軍位置的偵查任務、以及綜合性的戰爭情報支援。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;耶森尤克進一步解釋，烏軍目前使用的美製裝備──包括坦克、軍車、火砲與戰鬥機──不僅需要美方持續提供後勤協助，像是防空任務主力的愛國者飛彈、以及打擊俄軍後方補給線的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/MGM-140_%E9%99%B8%E8%BB%8D%E6%88%B0%E8%A1%93%E5%B0%8E%E5%BD%88%E7%B3%BB%E7%B5%B1&quot;&gt;陸軍戰術飛彈系統（ATACMS）&lt;/a&gt;，都只有美國能生產並提供彈藥。此外，雖然北約的歐洲盟軍也能提供烏克蘭一定程度的戰場情報與偵查支援，但其精準度與效率遠低於美軍，戰情系統的重新設定也需要數個月以上的銜接調整，因此就目前現況而言，耶森尤克認為「只有美國有能力承諾烏克蘭長期的安全保障」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250224180313-e52403f4ec4670b13fdd8a7744eddf3d-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年2月22日在頓涅茨克地區的前線，烏克蘭炮兵旅的軍人以2S7 Pion自走砲對準俄羅斯陣地開火。（攝影／Genya SAVILOV／AFP）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月22日在頓涅茨克地區的前線，烏克蘭炮兵旅的軍人以2S7 Pion自走砲對準俄羅斯陣地開火。（攝影／Genya SAVILOV／AFP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;與會的烏克蘭財政部長&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Serhiy_Marchenko&quot;&gt;馬欽科（Serhiy Marchenko）&lt;/a&gt;也表示：「在失去外援的極端情境下，烏克蘭現有軍備資源僅能支撐到2025年中。」此一日期也吻合川普政府目前釋出的對俄談判時間表──即在今年6月前促成終戰和談，同時國會將擱置對烏克蘭的下一波軍援法案──這才讓烏克蘭總統澤倫斯基（Volodymyr Zelenskyy）倍感壓力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而同樣前往基輔參加論壇的美軍上將、曾擔任美軍駐阿富汗司令和中央情報局（CIA）局長的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%A4%A7%E8%A1%9B%C2%B7%E5%BD%BC%E5%BE%97%E9%9B%B7%E7%83%8F%E6%96%AF&quot;&gt;裴卓斯（David Petraeus）&lt;/a&gt;卻認為，儘管川普和澤倫斯基近期就諸多議題有公開摩擦，但白宮的國安團隊其實非常清楚「縱容俄國取得戰爭勝利的嚴重後果」，因此他也再三呼籲烏克蘭政府：&lt;strong&gt;「保持冷靜，不要被川普或其他人的突發推文所影響。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;美烏礦產協議的安保爭議，澤倫斯基：我願立刻下台交換加入北約&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250224175618-33b747ba735bb840f45a6b847febb5a8-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年2月12日，烏克蘭頓涅茨克地區中一個巨大的露天礦場。（攝影／Pierre Crom／Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月12日，烏克蘭頓涅茨克地區中一個巨大的露天礦場。（攝影／Pierre Crom／Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;在戰爭3週年前夕，烏克蘭總統澤倫斯基特別於基輔召開國際記者會，一一回答各方尖銳提問，其中最引發外媒關注的話題，即是在美俄開始終戰談判之際，國際社會該如何為烏克蘭的安全保障給出有效承諾，以及川普與澤倫斯基針對美烏礦產協議爭議的互相批評。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「如果這能帶來和平、如果你們真的需要我辭職，那麼我現在就已經準備好了。」澤倫斯基表示，&lt;strong&gt;「我也可以用（辭去總統職務）來交換烏克蘭加入北約──如果真的有這種交換條件，我肯定立刻接受並請辭下台。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，在澤倫斯基召開記者會之前，主導美烏礦產協議草案的美國財政部長&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%96%AF%E7%A7%91%E7%89%B9%C2%B7%E8%B2%9D%E6%A3%AE%E7%89%B9&quot;&gt;貝森特（Scott Bessent）&lt;/a&gt;也&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ft.com/content/91a727ff-ddde-4973-abc3-2b0ea2de6cf7&quot;&gt;投書&lt;/a&gt;英國《金融時報》（Financial Times），強調美烏礦產協議的目的並不是為了掠奪資源或放棄烏克蘭，反倒是「美國對烏克蘭自由與安全的長期承諾」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;貝森特指出，雖然美烏礦產協議要求烏克蘭提供至少50%天然資源開發的利潤收入，但這些資金將被轉投入一個由美國管理與監督並與烏國政府共同持有的「戰後重建發展基金」。他認為，儘管烏克蘭政府亟欲推動肅貪行動與透明度問責機制，但在現實中仍有許多改革不足且對於外資不透明的灰色地帶，因此美國才會推動資源共管協議，包括以紐約州法律來管理各種投資細節，以加速烏克蘭戰後重建的法治廉潔與經濟效益──這一方面將加強美國社會與經濟對於「長期支援烏克蘭」的認同與參與深度，二方面也能有效阻止「某些未對保衛烏克蘭主權做出貢獻的國家，搭上重建投資的順風車而獲益」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;美國財長進一步以美國在二戰時期的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%A7%9F%E5%80%9F%E6%B3%95%E6%A1%88&quot;&gt;《租借法案》（Lend-Lease Program）&lt;/a&gt;和美國同英國的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%A9%85%E9%80%90%E8%89%A6%E6%8F%9B%E5%9F%BA%E5%9C%B0%E5%8D%94%E8%AD%B0&quot;&gt;《驅逐艦換基地協議》（Destroyers-for-bases deal）&lt;/a&gt;&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;在美國正式參戰前，以軍援英國50艘驅逐艦，交換美軍在英屬加勒比海諸島無償租借軍事基地。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;在美國正式參戰前，以軍援英國50艘驅逐艦，交換美軍在英屬加勒比海諸島無償租借軍事基地。&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;為例，指美烏礦產協議即是川普試著與烏克蘭共創雙贏的創意性嘗試，並強調「『經濟安保』和『軍事安保』一樣重要」，以此呼籲烏克蘭政府盡快接受美方的合作提議。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而貝森特的論點不僅沒有說服澤倫斯基同意協議，反而引發外界更多對於美方計畫完整度的疑慮。像是刊登其投書的《金融時報》就&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ft.com/content/b4a64be0-7ca6-43f8-b402-af6193576e32&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，無論是初版草案還是美烏密集交涉後的修改版本，美國都是100%持有這一重建基金的管理權，但像是美方要求的「烏克蘭承擔5,000億美元（約新台幣16.3兆元）經費」的金額數字從何而來？ 正在與美國單獨和談的俄國，是否符合協議所指的「無貢獻國家排除名單」？&lt;br&gt;&lt;br&gt;《金融時報》更進一步&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ft.com/content/0a7bdb05-f614-4b35-84ca-5b084c9fbfc1&quot;&gt;質疑&lt;/a&gt;，2月初貝森特訪問基輔時，據悉是在會見澤倫斯基的幾個小時前才突然提出美烏礦產協議的草稿，並施壓澤倫斯基「當場簽字」，但為何美國如此迫切地需要這份充滿變數（烏克蘭礦產資源仍缺少開發探勘）且難以實現（資源開採成本可能比預期高，且許多礦區正被俄軍占領）的經濟條約？以及在經濟安保以外，烏克蘭現階段最迫切需要的軍事安保該怎麼辦？&lt;br&gt;&lt;br&gt;外界質疑，和平談判中最具挑戰性的問題，就是如何防止戰爭再次爆發？如果戰爭再次爆發的可能性仍大，各國政府都不會願意為重建烏克蘭的基礎設施和經濟提供太多支持，私營部門投資的可能性將更小──鑑此，若無法確保堅定的國防安全保障，再有利的經濟安保條件，也無法為烏克蘭或美國帶來有效的獲益。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;「我關心的是烏克蘭今天的生死，而不是20年以後的安全問題。」&lt;/strong&gt;在23日的記者會上，澤倫斯基表示：在過去3年的戰爭期間，烏克蘭很感激美國所提供的各種援助，但這3年來的實際撥款只有1,000億美元（約新台幣3.2兆元），這讓他自己非常震驚於川普所謂的5,000億美元援助說法，並強調美烏礦產協議仍有諸多待釐清的地方，「自己絕不會簽署那些將讓未來10代烏克蘭人都付出代價的協議。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;澤倫斯基表示，自己雖對美烏礦產協議的「目前方案」存有疑慮，但這不代表烏克蘭沒有妥協餘地、或一定不願意在協議上簽字。不過，澤倫斯基強調，自己非常希望在正式簽字之前，能與川普「直接會面討論」，「我認為這個（會面）要求應該是公平的，也必須要在川普與普丁會面之前舉行。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;儘管澤倫斯基面對川普壓力的頑強表態，讓烏克蘭輿論感到同仇敵愾且重新凝聚，但諸多國際媒體都&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.lemonde.fr/international/article/2025/02/17/la-grande-solitude-de-volodymyr-zelensky_6550354_3210.html&quot;&gt;觀察&lt;/a&gt;到：在長期的抗戰壓力與緊張情勢下，過去幾個月來，澤倫斯基團隊的內部士氣不僅相當低迷，烏克蘭總統本人也更常對外表現出易怒、沮喪、疲憊、拒絕接受外部建言並堅持爭議決策的低迷狀態。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這一方面讓澤倫斯基面臨政壇盟友的質疑壓力，但在川普單方面恢復與普丁的直接接觸、甚至屢屢對澤倫斯基本人言語攻擊後，烏克蘭國內反而因為「圍城心理」而再次團結一致地支持澤倫斯基。這雖然有助於烏克蘭鞏固民心士氣，但另一方面也暗示著烏克蘭內部對外部壓力的高度敏感與情緒反彈，更可能限制澤倫斯基在外交談判上的決策靈活度與妥協空間。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250224175659-7a894f5b85226858da7e83c3e3880bf3-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年2月23日，烏克蘭總統澤倫斯基召開記者會回顧俄羅斯入侵烏克蘭3年，並表達自己願立刻下台，交換烏克蘭加入北約。 （攝影／Kunihiko Miura／The Yomiuri Shimbun via AFP)&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月23日，烏克蘭總統澤倫斯基召開記者會回顧俄羅斯入侵烏克蘭3年，並表達自己願立刻下台，交換烏克蘭加入北約。 （攝影／Kunihiko Miura／The Yomiuri Shimbun via AFP)&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;立陶宛前外長的慕尼黑觀察：中國正趁亂散播「中國維和方案」&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;除了川普與澤倫斯基的個人關係出現緊張外，俄國的態度也引發各方疑慮。在侵烏3週年前夕，普丁藉由「紀念（對烏克蘭）特別軍事行動」的名義，強調俄國有必要進一步強化軍事力量，甚至暗示將擴大核武軍火庫，以回應「國際世局的劇烈變化」。同時，克里姆林宮亦於2月23日重申對烏克蘭的強硬立場，聲明俄羅斯「永遠不會放棄」俄軍所占領的烏克蘭土地。&lt;br&gt;&lt;br&gt;法國《世界報》（Le Monde）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.lemonde.fr/international/article/2025/02/23/guerre-en-ukraine-le-retour-de-l-ancien-glacis-sovietique_6559938_3210.html&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，在慕尼黑安全會議（Munich Security Conference）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cna.com.tw/news/aopl/202502150021.aspx&quot;&gt;風波&lt;/a&gt;與美俄重啟外交接觸後，歐盟內部的親俄派開始出現亢奮且激烈的爭議言論。像是匈牙利和斯洛伐克政府已開始提出「重新接回俄國天然氣」的想法，參選羅馬尼亞總統的極右派領袖&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%85%8B%E6%9E%97%C2%B7%E6%9D%B0%E5%A5%A5%E5%B0%94%E6%9D%B0%E6%96%AF%E5%BA%93&quot;&gt;喬吉斯古（Calin Georgescu）&lt;/a&gt;更主張「烏克蘭只是一個『虛構國家』」，甚至以「保護烏克蘭羅馬尼亞族」為名，指自己若當選，將考慮與俄羅斯瓜分「烏克蘭這個地名的土地」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但烏克蘭危機所引發的輿論分裂，不僅只有俄羅斯從中得利──像是與台灣互動密切、一直在國際社會全力挺台的立陶宛前外交部長藍斯柏吉斯（Gabrielius Landsbergis），就公開&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://landsbergis.com/china-could-win-the-war-against-ukraine-without-firing-a-shot/&quot;&gt;警告&lt;/a&gt;：美國對烏克蘭的態度轉變，已經讓中國開始見縫插針、甚至已經漁翁得利。&lt;br&gt;&lt;br&gt;德國《明鏡周刊》（Der Spiegel）也舉慕尼黑安全會議的場內氣氛&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.spiegel.de/ausland/ukraine-krieg-truppen-aus-china-als-friedenssicherung-in-der-ukraine-a-32bcbb93-029e-493d-942e-7ed0d0297dba&quot;&gt;為例&lt;/a&gt;，指當歐盟各國正震驚於川普政府大幅轉向的烏克蘭政策時，出席的中國代表團卻以外交部長王毅為首，於各個會場宣傳「與中國合作的好處」──於公開場合上，王毅積極地強調「中國已成為聯合國價值的守護者」；於私下交流活動上，有解放軍軍官背景與聯合國維和任務經驗的北京清華大學戰略研究員周波，則不斷釋出「解放軍隨時能夠出動執行烏俄維和任務」的政策可能性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;《明鏡周刊》認為，雖然中國代表團的發言「缺少執行細節」且多屬空口白話，但確實成功借力使力的在會場內傳達了一種「中國可以替代美國」的可能性──重點不是中國能不能做到這些事，而是成功散播了一種「中國替代論」，合理化「不能得罪中國」或「必須和中國深入合作」的心理暗示。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，在川普政府單方面宣布「不會出兵協防烏克蘭」之後，英國&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.economist.com/international/2025/02/16/donald-trump-is-junking-the-transatlantic-alliance&quot;&gt;《經濟學人》（The Economist）&lt;/a&gt;和美國&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.wsj.com/world/china-tries-to-play-the-role-of-peacemaker-in-ukraine-6a9175fe&quot;&gt;《華爾街日報》（The Wall Street Journal）&lt;/a&gt;都先後披露：白宮方面正在評估由「中國軍事維和烏克蘭」的提案。假若全案成真，就算解放軍只有少量部隊參與，「中國首次在歐洲軍事部署」的影響力，恐怕將引發難以控制的骨牌效應。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「戰爭開始後，我曾拜訪基輔11次。烏克蘭的處境真的非常絕望，他們可以為了生存抓住任何一根救命稻草、那怕是得低頭和中國求助，」藍斯柏吉斯強調，在俄羅斯入侵之後，包括烏克蘭在內的歐洲大多數國家都非常清楚地意識到普丁的戰爭機器是由習近平在背後撐腰、中國與俄國就是戰略相連的獨裁者聯盟，但在別無選擇且歐洲盟國缺乏行動力的狀況下，烏克蘭確實可能被迫向中國讓利，「因為中國能提出來的停火條件，遠可能比川普目前的提案更有吸引力。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;藍斯柏吉斯表示，對於川普政府而言，烏克蘭可能只是「遙遠且無關美國利益的、新的歐洲事務」，但對於中國來講，參與烏克蘭的戰後重建不僅能取得重要的礦產、重建商機，還能插手國際糧倉與直通歐洲的戰略基地，更是一個離間西方同盟的「季辛吉機會」（指前美國國家安全顧問&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E4%BA%A8%E5%88%A9%C2%B7%E5%9F%BA%E8%BE%9B%E6%A0%BC&quot;&gt;季辛吉〔Henry Kissinger〕&lt;/a&gt;與中國建交，「聯中制俄」的冷戰現實主義戰略）。&lt;br&gt;&lt;br&gt;藍斯柏吉斯以立陶宛因挺台而遭中國政經報復的案例為例，警告：「想像一下，如果中國真的參與烏克蘭的停火協議會發生什麼事──北京會不會以此勒索波羅的海與北歐國家？例如，『我們幫你擋下了俄國入侵，但如果你們不在歐盟投票支持放寬與中國電動車、通訊設備與關鍵科技技術的貿易，事情隨時可能出現變化』。過去立陶宛在推進與台灣的外交互動時，就曾遭到中國單方面的報復勒索，而我們的經驗極有可能重新發生。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了立陶宛前外長的警告外，美國政壇也出現了跨黨派的警告聲音：像是曾在川普第一任期擔任國安要職的前美國國務卿&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%82%81%E5%85%8B%C2%B7%E8%93%AC%E4%BD%A9%E5%A5%A7&quot;&gt;蓬佩奧（Mike Pompeo）&lt;/a&gt;、前國家安全顧問&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%BA%A6%E7%BF%B0%C2%B7%E5%8D%9A%E5%B0%94%E9%A1%BF&quot;&gt;波頓（John Bolton） &lt;/a&gt;、前副總統&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%BF%88%E5%85%8B%C2%B7%E5%BD%AD%E6%96%AF&quot;&gt;彭斯（Mike Pence）&lt;/a&gt; ，以及與台灣關係密切並在拜登（Joe Biden）總統任內擔任副國務卿的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%BA%93%E5%B0%94%E7%89%B9%C2%B7%E5%9D%8E%E8%B4%9D%E5%B0%94&quot;&gt;康貝爾（Kurt Campbell）&lt;/a&gt;都公開呼籲，美國政府應該繼續支持烏克蘭並迫使俄羅斯對於「侵略行為」付出代價，否則這將嚴重打擊美國在全世界、特別印太地區的盟友信任度，甚至對中國入侵台灣的野心釋出錯誤的姑息信號。他們皆認為，現階段川普與普丁的「和平交涉」只是緣木求魚，因為普丁一直認為「民主國家隨時會因為選舉結果而讓政策轉變」，因此在缺乏硬實力擔保前提下的對俄協議，都只是讓普丁得到重整軍隊與經濟、準備下一次侵攻行動的天賜良機。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250224175715-c441531c5a90cd8e3a31f2695b74217d-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年2月23日，立陶宛人民在維爾紐斯（Vilnius）舉辦遊行抗議俄羅斯入侵烏克蘭3週年。（攝影／Petras Malukas／AFP）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月23日，立陶宛人民在維爾紐斯（Vilnius）舉辦遊行抗議俄羅斯入侵烏克蘭3週年。（攝影／Petras Malukas／AFP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;以美國現任國務卿&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%A6%AC%E5%8F%AF%C2%B7%E9%AD%AF%E6%AF%94%E5%A5%A7&quot;&gt;盧比歐（Marco Rubio）&lt;/a&gt;和副總統&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/JD%C2%B7%E8%90%AC%E6%96%AF&quot;&gt;范斯（J.D. Vance）&lt;/a&gt;為代表的辯護意見則認為，烏克蘭的局勢與美國的對中政策缺乏可比性，並強調在戰略資源緊迫的狀態下，美國必須集中資源對付中國，並舉川普與日本首相&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%9F%B3%E7%A0%B4%E8%8C%82&quot;&gt;石破茂&lt;/a&gt;的白宮會面，或美日韓三國外長在慕尼黑安全會議的場邊會談聲明為例，強調美國的中國戰略與印太承諾仍然強硬，並未出現改變。&lt;br&gt;&lt;br&gt;儘管如此，隨著烏克蘭局勢的快速變動，日本與韓國的政壇輿論、特別是長期親美的主流右翼之間，確實出現了對於美國對中政策的疑慮──像是韓國保守派大報《朝鮮日報》就對「川普背棄盟友的態度」感到焦慮，日本保守派大報《產經新聞》亦&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.sankei.com/article/20250223-UGRWIN3KB5JHTPU23RTNGJFJH4/&quot;&gt;認為&lt;/a&gt;，川普雖對中國採取強硬立場，但若讓俄羅斯在烏克蘭戰爭中取得勝利姿態，仍將向中國傳遞誤導性訊息，進一步影響東亞地區安全局勢。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在俄羅斯入侵烏克蘭3週年前夜，藍斯柏吉斯也在社群媒體上講述了一個&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://landsbergis.com/we-have-talked-ourselves-almost-to-death/&quot;&gt;關於立陶宛的故事&lt;/a&gt;。藍斯柏吉斯回憶，2015年時，他曾與朋友一起在立國中部城市帕涅韋日斯（Panevežys）觀看立陶宛軍隊與駐歐美軍的聯合大閱兵。當時，歐洲各國正因普丁出兵烏克蘭、併吞了克里米亞而陷入恐慌，因此為了展現守護歐洲的北約承諾，美軍特別精銳盡出、試圖以壓倒性的武力展示安撫盟國民心。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「美軍的步兵戰車、悍馬車、和坦克威武地駛過立陶宛的街道，但在25年前，這一帶卻全都是『蘇聯的領地』，」藍斯柏吉斯寫道，「我記得我站在路邊看閱兵，身旁站著一位老人，他手捧著一束粉紅色的鬱金香，反覆向經過的美軍戰車致意。當&lt;strong&gt;坦克隆隆駛過時，他一邊哭泣，一邊喃喃自語：『為了這一刻，我們已經等了多久啊。』」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;「數十年前在&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;蘇聯壓迫初期&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;蘇聯在1940年單方面併吞立陶宛、愛沙尼亞與拉脫維亞，三國直到1990年才逐一恢復獨立。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;蘇聯在1940年單方面併吞立陶宛、愛沙尼亞與拉脫維亞，三國直到1990年才逐一恢復獨立。&quot;}--&gt;&lt;!--蘇聯壓迫初期--&gt;，立陶宛人都會聚集在收音機旁聆聽美國的短波廣播，大家都相信民主世界必將來援、自由終會重返。眾人不願意相信世界竟會漠視立陶宛被非法占領。於是，森林裡的立陶宛游擊隊日復一日地等待著美國坦克的到來，等待著那個終能為自由而戰的命運時刻──他們等待的自由，最終花了60年才到來。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;「在國際政治裡，經常有人對我說『我們需要更多現實主義，而非理想主義』。但現實主義從未帶來持久的和平，也從未解放過任何被壓迫的民族，」藍斯柏吉斯以立陶宛的歷史，呼籲歐洲盟國應該自此覺醒、以行動代替辯論，才能決定自己的自由與未來命運，「只有堅定不疑地捍衛你我相信的價值觀，才能贏得我們珍視的勝利──唯有夢想與努力，才能讓我們再次偉大。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/hello-world-2025-02-24</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/hello-world-2025-02-24</guid><pubDate>Sun, 23 Feb 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>主編 / 張鎮宏</author></item><item><title>當美國單獨與普丁談判，烏克蘭和歐洲該怎麼辦？俄烏戰爭三週年前的「川普震撼彈」</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250218165733-963702eb178ca9f44aab84f33f9197d3-desktop.JPG&quot; alt=&quot;當美國單獨與普丁談判，烏克蘭和歐洲該怎麼辦？俄烏戰爭三週年前的「川普震撼彈」&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2月12日在法國巴黎召開的威瑪三角外交部長會議上，歐洲多國部長級外交官以及歐盟委員會副主席、歐盟防務與航太事務專員等官員出席，討論因應烏克蘭戰爭與歐洲局勢。（攝影／Christophe Petit Tesson／Pool via REUTERS／達志影像）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;川普與普丁之間自行開展的「烏克蘭停戰交涉」，不僅讓北約盟邦極為吃驚，美國政府接二連三的政治突襲，更讓歐洲陷入疑美論情緒，各國究竟打算如何應對？烏克蘭又為何能保持冷靜並展現出與歐洲反應迥異的處變不驚？&lt;br&gt;&lt;br&gt;2025年2月14日清晨，烏克蘭北部曾發生&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%88%87%E5%B0%94%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%88%A9%E6%A0%B8%E4%BA%8B%E6%95%85&quot;&gt;嚴重核災&lt;/a&gt;的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%88%87%E5%B0%94%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%88%A9%E6%A0%B8%E7%94%B5%E7%AB%99&quot;&gt;車諾比（Chernobyl）核電廠&lt;/a&gt;突遭猛烈空襲。根據監視器畫面與現場殘骸顯示，用於控制輻射外洩的「車諾比石棺」外層防護罩，遭一架伊朗製造、專供俄羅斯軍隊使用的見證者式自殺無人機（Shahed）從北面攻擊並爆炸。&lt;br&gt;&lt;br&gt;烏克蘭消防單位與國際原子能總署（IAEA）回報，這場空襲不僅擊穿了防護罩的穹頂結構，更炸開一個直徑達6公尺的大洞，並在防護結構內部引發大火。儘管現場監測數據並沒有輻射外洩或數值異常的跡象，但悶燒在防護罩內的火勢卻一直到2月17日都無法完全撲滅，全區安全性仍待進一步評估。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250218165825-fac823e384ce9bb968a1042e6da0404a-desktop.jpg&quot; alt=&quot;在2月14日俄羅斯無人機入侵烏克蘭攻擊車諾比核電廠的4號反應爐殘骸的輻射隔離防護罩「石棺」上砸出一個大洞。（攝影／Tetiana DZHAFAROVA／AFP）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在2月14日俄羅斯無人機入侵烏克蘭攻擊車諾比核電廠的4號反應爐殘骸的輻射隔離防護罩「石棺」上砸出一個大洞。（攝影／Tetiana DZHAFAROVA／AFP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;烏克蘭總統澤倫斯基（Volodymyr Zelenskyy）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.lemonde.fr/en/energies/article/2025/02/14/ukraine-accuses-russia-of-striking-chernobyl-nuclear-power-plant_6738161_98.html&quot;&gt;表示&lt;/a&gt;，在車諾比石棺遭到攻擊的當夜，烏克蘭北部地區至少遭到133架俄軍無人機空襲，其中一批無人機疑似從白羅斯境內起飛。由於車諾比核電廠距離白羅斯邊境僅15公里，俄軍無人機又幾乎貼地飛行（高度低於85米），使烏軍防空系統難以即時攔截。&lt;br&gt;&lt;br&gt;儘管俄國斷然駁斥空襲車諾比核電廠的指控，甚至嘲諷式地指責澤倫斯基政府「又在自導自演」，但不論是無人機殘骸證實屬於俄軍裝備的證據，還是烏克蘭全境持續遭受無差別空襲的現狀，都再次凸顯出：&lt;strong&gt;即將於2月24日屆滿3週年的俄羅斯入侵烏克蘭戰爭，戰況雖然僵持，殘酷程度卻從未降溫，至今仍處於刀刀見骨的死鬥狀態。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;截至2025年2月，綜合各方數據與&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.understandingwar.org/backgrounder/russian-offensive-campaign-assessment-november-9-2024&quot;&gt;情報分析&lt;/a&gt;，俄羅斯入侵烏克蘭的戰爭已造成超過百萬人死傷。其中，俄軍傷亡總數估計至少達80萬人，其中約15～20萬名士兵陣亡；烏克蘭方面，軍民傷亡則超過40萬人，其中至少4.5萬名烏軍陣亡，另外已知1.2萬名平民喪生，但俄軍占領區內的烏克蘭失蹤者則無法統計。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「這次襲擊證明俄羅斯總統普丁根本不打算談判和平，」澤倫斯基再三強調，「他仍想繼續用騙術愚弄世界。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;然而，就在車諾比石棺遭到空襲的同一週，俄烏戰爭卻陷入極具戲劇性且前景未卜的外交風暴。因為美國總統川普在未事先知會烏克蘭的情況下，便直接致電普丁，宣布美俄兩國將就「烏克蘭停火問題立刻展開談判」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;隨後，白宮更宣布將與克里姆林宮「立即展開停火談判」，並指示國務卿&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%A6%AC%E5%8F%AF%C2%B7%E9%AD%AF%E6%AF%94%E5%A5%A7&quot;&gt;盧比歐（Marco Rubio）&lt;/a&gt;率領高階國安代表團，於2月17日飛抵沙烏地阿拉伯，與俄羅斯外長&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%B0%A2%E5%B0%94%E7%9B%96%C2%B7%E6%8B%89%E5%A4%AB%E7%BD%97%E5%A4%AB&quot;&gt;拉夫羅夫（Sergei Lavrov）&lt;/a&gt;進行第一波美俄談判──但作為當事國的烏克蘭，卻未獲邀參加。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;繞過烏克蘭與歐洲立場，川普直通克里姆林宮的閃電式談判&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250218165847-3c12422359a38cca37970b9ebd40e563-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年2月13日，美國國防部長赫格塞斯（Pete Hegseth）在布魯塞爾北約總部舉行的北約國防部長會議上向媒體發表談話後離開講台。（攝影／Virginia Mayo／AP Photo／達志影像）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月13日，美國國防部長赫格塞斯（Pete Hegseth）在布魯塞爾北約總部舉行的北約國防部長會議上向媒體發表談話後離開講台。（攝影／Virginia Mayo／AP Photo／達志影像）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在2024年美國總統大選期間，川普的競選口號之一便是「上任後24小時內結束俄烏戰爭」，但川普本人與其團隊卻始終未提出任何具體的停火策略路線圖。等到川普2.0政府就任後，他的首波外交政策聚焦於關稅談判與中東問題，烏克蘭前線也繼續因俄軍人海戰術而深陷消耗戰，沒有任何突破僵局的跡象。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，風向驟變的起點，卻出現在2025年2月12日。首先，引發全球震動──特別是北約（NATO）歐洲盟國戰略大地震──的發言，來自於新任美國國防部長&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%9A%AE%E7%89%B9%C2%B7%E8%B5%AB%E6%A0%BC%E5%A1%9E%E6%96%AF&quot;&gt;赫格塞斯（Pete Hegseth）&lt;/a&gt;在布魯塞爾出席&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;烏克蘭國防聯絡小組會議&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;57個軍援烏克蘭的國家，為了相互協調軍援內容和成立的跨國工作會議。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;57個軍援烏克蘭的國家，為了相互協調軍援內容和成立的跨國工作會議。&quot;}--&gt;&lt;!--烏克蘭國防聯絡小組會議--&gt;時的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.defense.gov/News/Speeches/Speech/Article/4064113/opening-remarks-by-secretary-of-defense-pete-hegseth-at-ukraine-defense-contact/&quot;&gt;表態&lt;/a&gt;：「美國和大家一樣，希望烏克蘭主權獨立、繁榮興盛。但我們必須正視現況──恢復&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;烏克蘭2014年前的邊界&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;指收復2014年克里米亞危機之後，烏克蘭被俄國軍事占領的克里米亞半島與頓巴斯東部地區。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;指收復2014年克里米亞危機之後，烏克蘭被俄國軍事占領的克里米亞半島與頓巴斯東部地區。&quot;}--&gt;&lt;!--烏克蘭2014年前的邊界--&gt;已不切實際。追求這一虛幻之目標，只會無謂地延長戰爭並造成更多痛苦。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;赫格塞斯以令盟國震驚的直白演說表示，為了盡快達成和平協議，烏克蘭必須接受現實，並放棄「加入北約」與「收復所有失土」的長期目標。此外，他也重申，美國的國家安全重心已不在歐洲，而是優先聚焦於本土邊境管控與威懾中國，因此即使烏俄雙方最終達成和平協議，美國未來「也絕不會為了提供安全保障而派兵駐防烏克蘭」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，赫格塞斯發言的數小時後，2月12日稍晚，白宮與克里姆林宮更先後證實：&lt;strong&gt;美國總統川普已與俄羅斯總統普丁進行90分鐘通話──這也是自2022年俄軍入侵烏克蘭以來，美俄兩國元首睽違3年的首次直接互動。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250218165916-fa043bd0937ac5c5079ba802f3fc430b-desktop.JPG&quot; alt=&quot;2025年2月13日，在莫斯科街頭報攤上擺放著的日報，頭版刊出美國總統川普（Donald Trump）與俄國總統普丁（Vladimir Putin）通話的新聞。（攝影／Maxim Shemetov／REUTERS／達志影像）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月13日，在莫斯科街頭報攤上擺放著的日報，頭版刊出美國總統川普（Donald Trump）與俄國總統普丁（Vladimir Putin）通話的新聞。（攝影／Maxim Shemetov／REUTERS／達志影像）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;川普表示，他與普丁不僅同意將盡快安排互相訪問對方首都，更針對「在烏克蘭的停戰談判」交換了初步意見。&lt;/strong&gt;隨後，川普迅速指示白宮啟動「與俄國的停戰談判」籌備工作，並指派3名國安要員──國務卿盧比歐、國家安全顧問&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%BF%88%E5%85%8B%C2%B7%E5%8D%8E%E5%B0%94%E5%85%B9&quot;&gt;瓦爾茲（Mike Waltz）&lt;/a&gt;，以及日前親自前往莫斯科協調美俄換俘談判並與普丁私下會晤、官方職務卻是「中東問題特使」的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Steve_Witkoff&quot;&gt;魏科夫（Steve Witkoff）&lt;/a&gt;──趕赴沙烏地阿拉伯，擔任與俄國接觸的第一波談判代表。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但令各方錯愕的是，&lt;strong&gt;在與普丁通話之前，川普不僅未事先知會烏克蘭，就連其他北約盟邦也全不知情。&lt;/strong&gt;川普優先透過社群媒體發布個人新聞稿，公開向全球宣布「美俄正立刻展開停戰談判」，之後才致電作為停戰當事人的烏克蘭總統澤倫斯基，簡要說明談話內容與美方立場，但卻未邀請烏克蘭出席2月18日在沙烏地阿拉伯舉行的美俄和平會談。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這些舉動不僅打破了自俄國入侵以來，美烏高層間密切協商的外交慣例，更讓基輔與歐洲各國領袖感到錯愕與憂慮。而若再加上赫格塞斯在布魯塞爾的發言，更進一步加深了外界的疑慮：&lt;strong&gt;美國是否打算排除烏克蘭與歐洲盟邦的立場，逕自與俄國和談、甚至單方面脫離這場戰爭？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;歐洲可以發表意見，但停戰談判桌上沒有你們的位置？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;在美俄即將展開俄烏停火談判的同時，以北約盟國為主要參與者的2025年&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%85%95%E5%B0%BC%E9%BB%91%E5%AE%89%E5%85%A8%E4%BC%9A%E8%AE%AE&quot;&gt;慕尼黑安全會議（Munich Security Conference）&lt;/a&gt;也於2月14日在德國開幕。然而，來自川普2.0新政府的「震撼教育」，進一步讓歐洲國家感到憤怒與恐慌。&lt;br&gt;&lt;br&gt;首先，是美國副總統&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/hello-world-2024-07-16&quot;&gt;范斯（JD Vance）&lt;/a&gt;在開幕當天的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.realclearpolitics.com/video/2025/02/14/full_speech_vice_president_jd_vance_addresses_munich_security_conference.html&quot;&gt;致詞演說&lt;/a&gt;，指責「歐洲當前的最大威脅不是俄羅斯和中國，而是來自於歐洲自己」，更以極不留情面、充滿針對性的論述，公開點名德國、英國、瑞典與歐盟各國&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;在政治正確的僵化邏輯下限制了歐洲社會的言論自由&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;范斯在演說中列舉英國、德國與羅馬尼亞的多個社會案例，質疑歐洲各國以「政治正確」壓制言論自由。然而，他的說法隨即遭到英國政府以及&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://www.theguardian.com/world/2025/feb/14/thought-and-cancelled-elections-how-do-jd-vances-europe-claims-stand-up\&quot;&gt;《衛報》&lt;/a&gt;、《德國之聲》的駁斥，指其言論是去脈絡化的斷章取義，甚至刻意忽略案件的完整背景與法律依據。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;例如，范斯指控羅馬尼亞政府在2024年12月「僅基於情報機構毫無根據的懷疑，並在來自歐洲鄰國的巨大壓力下，直接取消了總統選舉結果」，然而事實並非如此。羅馬尼亞法院在判決中，列舉了一系列具體證據，包括社群網路上由境外資助、為特定候選人提供宣傳的網軍行動，TikTok平台上出現對該候選人的政治文宣加權觸及率，選舉相關網路系統遭駭客攻擊，以及競選獻金申報不實並涉及境外資金的問題。因此，羅馬尼亞政府的行動並非如范斯所述的「毫無根據」，而是有明確的法律與安全考量。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;此外，范斯在演說中還舉出英國一名退伍軍人在墮胎診所外「僅僅因為沉默禱告」而遭罰款9,000英鎊的例子，批評英國政府對進步價值的訴求無限上綱，甚至侵犯個人宗教自由。然而，英國政府頒布「示威與宗教行為禁令」的背景，源於反墮胎團體長期在執行墮胎手術的診所外發動組織性抗議，對所有接近診所的年輕女性視為潛在的人工流產受術者，進而進行強迫宣教、無差別出示流血胚胎照片，或高聲朗誦「人工流產即殺生」的宗教禱告詞，對受診女性構成無差別且具歧視性的騷擾。因此，這一禁令的設立，主要是為了保障女性的隱私與心理安全，而非針對宗教信仰。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;根據《衛報》的事實查核，該名男子雖然在禁區範圍內「僅僅沉默禱告」，但經診所與管區員警口頭勸離長達1.5小時仍拒絕離開，最終才被開出100英鎊的違規罰單。罰款最終膨脹至9,000英鎊，則是因為他拒絕繳納罰金所引發的行政處罰問題，後續此案更獲美國反墮胎團體資助，作為進一步挑戰英國相關法律的訴訟案件。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;除了上述案例外，范斯還在演說中點名批評慕尼黑安全會議主辦方拒絕邀請德國極右派政黨──特別是「德國另類選擇黨」（AfD）──出席，並在演說後與AfD領導人魏德爾（Alice Weidel）私下會面，甚至在德國大選前夕對AfD表達肯定。他認為，德國應該撇除「對納粹過往的歷史陰影」，以正常化心態對待極右派政治的崛起，才能真正彰顯民主自由的精神。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;然而，范斯的發言與選前會面卻激怒了德國主流政黨與輿論界，一方面因為這被視為美國政府公然干預德國選舉，另一方面則因為戰後德國始終奉行「絕不與極右派合作」的政治防火牆原則。儘管AfD此前曾獲得與川普政府關係密切的億萬富豪馬斯克（Elon Musk）支持，但該黨的極端立場，甚至令歐洲其他傳統極右派政黨都感到震驚。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;更值得關注的是，AfD不僅與俄羅斯政府關係密切，魏德爾為首的黨幹部更與中國政府有極具爭議的互動紀錄。例如，2024年，AfD內部就有幹部因向中國間諜洩露機密而被德國政府逮捕起訴。此外，魏德爾在2019年至2024年間，幾乎每個月至少一次進入中國駐德大使吳懇的私人宅邸，進行定期閉門會談，其互動頻率不僅超越德國所有主要政黨、甚至比德國外交部與中國大使的接觸頻率更高。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;雖然魏德爾承認自己頻繁出入中國大使官邸，但她始終拒絕說明雙方的定期密會究竟涉及哪些合作與政治利益交換，引發外界對AfD受境外勢力支持的高度疑慮。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;范斯在演說中列舉英國、德國與羅馬尼亞的多個社會案例，質疑歐洲各國以「政治正確」壓制言論自由。然而，他的說法隨即遭到英國政府以及《衛報》、《德國之聲》的駁斥，指其言論是去脈絡化的斷章取義，甚至刻意忽略案件的完整背景與法律依據。&quot;}--&gt;&lt;!--在政治正確的僵化邏輯下限制了歐洲社會的言論自由--&gt;。范斯批評，歐洲過於放大來自俄羅斯的認知戰威脅，並將極右派政治妖魔化，讓「封鎖仇恨言論」變成壓制民主政治的藉口，甚至直言：「如果你的民主制度僅僅因為幾百美元的境外網軍廣告就能被摧毀，那只表示你的民主制度從一開始就不是很堅強。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250218165938-ec01d25bcc0388c5f0ed02486f79d852-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年2月14日，美國副總統范斯（JD Vance）在慕尼黑安全會議上發表致詞演說。（攝影／Boris Roessler／picture alliance via Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月14日，美國副總統范斯（JD Vance）在慕尼黑安全會議上發表致詞演說。（攝影／Boris Roessler／picture alliance via Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;根據英國《金融時報》（Financial Times）在慕尼黑安全會議的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ft.com/content/d3f054ef-70e9-4477-bbe3-8fdd51cb3cd3&quot;&gt;現場觀察&lt;/a&gt;，范斯的演說讓不少歐洲與會者「當場翻臉」，像是人在台下的德國國防部長&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%B2%8D%E9%87%8C%E6%96%AF%C2%B7%E7%9A%AE%E6%96%AF%E6%89%98%E9%87%8C%E4%B9%8C%E6%96%AF&quot;&gt;皮斯托里烏斯（Boris Pistorius）&lt;/a&gt;就怒不可抑，忍不住對台上大罵：「（范斯的發言）太過分！」&lt;br&gt;&lt;br&gt;但歐洲的震撼教育還沒結束。隔天，川普政府的烏克蘭與俄羅斯問題特使&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%9F%BA%E6%80%9D%C2%B7%E5%87%B1%E6%B4%9B%E6%A0%BC&quot;&gt;凱洛格（Keith Kellogg）&lt;/a&gt;，亦在慕尼黑安全會議上拋出更具爭議性的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/europe/zelenskiy-calls-european-army-deter-russia-earn-us-respect-2025-02-15/&quot;&gt;言論&lt;/a&gt;：&lt;strong&gt;俄烏戰爭的停火談判，只有俄羅斯、烏克蘭和美國三方能參與，歐洲各國只能在場外發表意見，不會被邀請加入談判。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;凱洛格解釋，美國將作為調停者進行雙軌磋商──像是與普丁直接見面的中東特使魏科夫負責疏通俄羅斯的立場，而凱洛格的任務則是負責與烏克蘭和歐洲各國溝通。但他強調，川普政府的目標是在最短時間內結束這場戰爭，因此當前的停戰規劃不以數個月為時間尺度，而是得在幾個星期，甚至幾天內解決。

在這樣的邏輯下，川普政府最不希望重蹈覆轍，即過往談判因納入過多各方意見而窒礙難行──特別是在歐洲、歐盟與北約成員國內部，各國至今對烏克蘭戰爭的未來仍未達成戰略共識，也無法提出具體且明確的和平路線圖，美國因不願枯等歐洲內部整合立場，選擇主導停戰進程、直接同俄羅斯接觸協商。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我想告訴我的歐洲朋友們：要參與辯論，你們就不能只是抱怨有沒有被邀請坐上談判桌，而是應該提出具體的（停戰）建議與想法，然後增加（國防）支出，」 凱洛格（Keith Kellogg）語氣尖銳地表示，美國已經受夠歐洲那一套「會而不議，議而不決，決而不行」的躊躇姿態，也絕不會再重蹈&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%98%8E%E6%96%AF%E5%85%8B%E5%8D%94%E8%AD%B0&quot;&gt;《明斯克協議》&lt;/a&gt;的覆轍。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250218165954-adecee0d7c0423619c1914d328526174-desktop.JPG&quot; alt=&quot;2025年2月14日，范斯（右2）、川普任命的烏克蘭特使凱洛格（Keith Kellogg，右1）在慕尼黑安全會議期間，與烏克蘭總統澤倫斯基（左1）等官員進行雙邊會談。（攝影／Leah Millis／REUTERS／達志影像）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月14日，范斯（右2）、川普任命的烏克蘭特使凱洛格（Keith Kellogg，右1）在慕尼黑安全會議期間，與烏克蘭總統澤倫斯基（左1）等官員進行雙邊會談。（攝影／Leah Millis／REUTERS／達志影像）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;2014年至2015年間，由德國與法國斡旋的《明斯克協議》，原意是協調烏克蘭與俄羅斯在&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A1%BF%E5%B7%B4%E6%96%AF%E6%88%98%E4%BA%89&quot;&gt;頓巴斯戰爭&lt;/a&gt;中停火，但該協議最終不僅未能阻止烏東戰事，反更變相鼓勵普丁軟土深掘、成為俄羅斯在2022年全面入侵烏克蘭的近因之一。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「當時坐在（明斯克協議）談判桌上的許多人，實際上根本不具備執行並擔保和平的真正能力。」凱洛格&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://polskieradio24.pl/artykul/3484931,negocjacje-w-sprawie-konca-wojny-bez-europy-wyslannik-trumpa-nie-zostawia-zludzen&quot;&gt;直言&lt;/a&gt;：「我知道這聽起來就像指甲刮黑板一樣，刺耳又難聽，但這只是實話實說而已。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;儘管24小時後，盧比歐就出面替凱洛格的「歐洲局外論」緩頰，指美俄在沙烏地的會談只是雙方就穩定關係的初步試探，烏克蘭僅為其中一個議題，「值得討論但不至於『真正的談判』」，並&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/rubio-says-coming-days-will-show-if-putin-serious-about-ukraine-peace-2025-02-16/&quot;&gt;強調&lt;/a&gt;：「等到時機成熟，烏克蘭和歐洲就會加入（對俄羅斯的）停火談判⋯⋯只不過我們離這個階段，目前還非常遙遠。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;但此際，歐洲各國對於川普政府的信任感卻已降至谷底，各國輿論更籠罩著「北約是否瀕臨政治瓦解」、「歐洲是否已被美國拋棄」的疑美論情緒。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;是否願意駐軍烏克蘭？歐洲如何答覆川普的「烏克蘭問卷」&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;憤怒的歐洲代表大致分為兩派：一派認為，川普政府的態度已證明美國不再可靠，各國必須迅速提出統一的「歐洲安全計畫」，在國防、外交與全球戰略上，也不能再期待美國的合作與支持；另一派則認為，川普只是將對俄和談作為要挾歐洲的外交槓桿，目的在於迫使歐洲各國承擔更多北約責任和國防開支，即便川普政府處處針對歐洲的自由主義與進步價值，這仍不意味著美國真的會立即撤出歐洲或完全棄守對烏克蘭的支持。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，在慕尼黑安全會議落幕前，美國政府代表團卻低調地向北約與歐盟各國領導人遞交了一份政治高度敏感的「烏克蘭未來問卷」。與會官員向《路透社》（Reuters）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/europe/us-asks-europeans-what-they-need-ukraine-security-guarantees-document-2025-02-16/&quot;&gt;透露&lt;/a&gt;，該問卷共由6個簡答題組成，提問內容大致如下：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;歐洲各國是否願意為「停戰後的烏克蘭」提供長期安全保障？&lt;/strong&gt;,&lt;strong&gt;各國可參與的安全保障之具體形式為何？&lt;/strong&gt;,&lt;strong&gt;哪些國家願意出兵協防烏克蘭？&lt;/strong&gt;,&lt;strong&gt;若出兵維和，各國能為烏克蘭派出多少兵力、裝備等級，以及隨之增加的軍費比例？&lt;/strong&gt;,&lt;strong&gt;如果維和任務遭到軍事攻擊，各國預期美國或北約應做出何種回應？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;對此，一部分歐洲國家已積極準備向美國遞交「答案」，像是英國首相&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/hello-world-2024-07-05&quot;&gt;斯塔默（Keir Starmer）&lt;/a&gt;立刻表示「英國願意出兵，為烏克蘭提供安全保障」。其他多數國家仍持保留態度，像是德國與波蘭就認為「在決策條件不明朗的狀況下，討論出兵為時過早」，並主張各國應先凝聚共識「集體作答」，才有足夠的外交籌碼與川普談判。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，在歐盟內部，光是對俄羅斯的外交立場就存在嚴重分歧，更遑論集體出兵或共同承擔與俄羅斯交戰的戰略風險──&lt;strong&gt;此一尷尬現況，也極為諷刺卻真實地呼應了美國特使凱洛格對歐洲決策風格的批評。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;例如，為了加速凝聚歐洲「作答共識」，收到美方問卷後，法國總統馬克宏（Emmanuel Macron）立即邀請英國、德國、波蘭、歐盟與北約領導人於2月17日趕赴巴黎，召開緊急應變高峰會，就美俄逕自停火交涉後的烏克蘭局勢進行討論。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250218170013-bdb8b2bcaea38a93bf2d0a49d63ee316-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年2月17日，法國總統馬克宏（Emmanuel Macron）邀請英國、德國、波蘭、歐盟與北約領導人召開緊急應變高峰會。（攝影／Remko de Waal／ANP via AFP）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月17日，法國總統馬克宏（Emmanuel Macron）邀請英國、德國、波蘭、歐盟與北約領導人召開緊急應變高峰會。（攝影／Remko de Waal／ANP via AFP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;馬克宏表示，此一會議的目的是為了加速討論歐洲對烏克蘭安全保障的具體方案，並討論加倍國防預算的可行性。但歐盟內部的親俄派代表卻大唱反調，像是匈牙利總理&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%A5%A7%E7%8F%AD%C2%B7%E7%B6%AD%E5%85%8B%E5%A4%9A&quot;&gt;奧班（Viktor Orbán）&lt;/a&gt;便以&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.politico.eu/article/viktor-orban-donald-trump-vladimir-putin-war-in-ukraine-peace-talks-russia-europe/&quot;&gt;「哈雷路亞」&lt;/a&gt;形容美俄破冰的前景，並&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.lemonde.fr/international/live/2025/02/18/en-direct-guerre-en-ukraine-volodymyr-zelensky-deplore-que-les-etats-unis-veuillent-faire-plaisir-a-poutine-et-tance-l-europe-sur-sa-capacite-de-defense_6549023_3210.html?#id-2204278&quot;&gt;警告歐洲&lt;/a&gt;不要妄想阻撓「讓俄羅斯重返歐洲大家庭」的川普和談計畫。另一位極力反對軍援烏克蘭的斯洛伐克總理&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%BD%97%E4%BC%AF%E7%89%B9%C2%B7%E8%8F%B2%E4%BD%90&quot;&gt;費左（Robert Fico）&lt;/a&gt;則強烈批評馬克宏的峰會「試圖破壞歐美與俄羅斯和平共處的機會」，更指控與會的歐盟與北約代表「非法代表其他成員國參與戰爭決策」，此一論述也與俄國外長拉夫羅夫同日發出的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theguardian.com/world/live/2025/feb/17/europe-live-european-leaders-paris-ukraine-future-peace-summit-us-russia-latest-updates-news?CMP=share_btn_url&amp;amp;page=with%3Ablock-67b316c48f08b8338f0d65bb#block-67b316c48f08b8338f0d65bb&quot;&gt;批評&lt;/a&gt;「如果歐洲想要的是繼續戰爭，那邀請他們上談判桌又有什麼意義？」相互呼應。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，早在川普就任之前，法國就一直在推動對烏克蘭派遣地面部隊，但法軍的角色並非直接與俄軍交戰，而是擔任訓練教官、後勤支援與其他第二線戰術任務。 法國《世界報》（Le Monde）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.lemonde.fr/international/live/2025/02/18/en-direct-guerre-en-ukraine-volodymyr-zelensky-deplore-que-les-etats-unis-veuillent-faire-plaisir-a-poutine-et-tance-l-europe-sur-sa-capacite-de-defense_6549023_3210.html&quot;&gt;報導&lt;/a&gt;，在2月17日的巴黎緊急峰會上，馬克宏再次向歐洲盟邦提議「共同出兵」，但除了英國、瑞典正面回應，其他國家對派兵仍不置可否。其中，即將於2月23日迎來大選且可能失去政權的德國總理蕭茲（Olaf Scholz），更對這一敏感提議頗為惱怒，他不滿地表示：「現在討論出兵，是一場在錯誤的時間，針對錯誤話題進行，且令人難以理解的無謂辯論。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於國防開支的增加，雖已成為歐盟各國共識，但這筆預算應以「歐盟聯合預算」的方式追加補助，還是由各國個別負擔？歐洲各國是否同意擴大舉債或加稅提升軍費？這些問題仍存在極大爭議。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，各國國防投資的戰略方向，也出現明顯分歧──究竟應該採取「波蘭路線」還是「法國路線」？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;波蘭路線&lt;/strong&gt;：大規模採購美國武器，一方面技術更成熟，二方面可強化與美國外交關係，三方面可短期內讓國防支出達到川普要求的GDP 5%標準。,&lt;strong&gt;法國路線&lt;/strong&gt;：優先採購歐盟境內生產的武器裝備，一方面可擴張歐洲國防製造能力，二方面較容易向各國選民交代，三方面可擺脫對美國長期軍事依賴並提升歐盟的戰略決策獨立性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在這些關鍵決策上，歐洲各國持續陷入立場分裂的團結困境。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;烏克蘭為何能「處變不驚」靜待美俄談判？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250218170034-ec894a1dcd7e16ec10b05fcb5892a269-desktop.JPG&quot; alt=&quot;2025年1月20日，在基輔的一間酒吧裡，等待客人的店員正在觀看川普的二度就職美國總統演說。（攝影／Thomas Peter／REUTERS／達志影像）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年1月20日，在基輔的一間酒吧裡，等待客人的店員正在觀看川普的二度就職美國總統演說。（攝影／Thomas Peter／REUTERS／達志影像）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;川普與普丁的停火交涉雖震驚歐洲，但作為戰爭當事者與被侵略國的烏克蘭反而整體反應相對冷靜。烏克蘭軍方與社會輿論一切如常，並未出現疑美論驟升的集體恐慌。總統澤倫斯基則採取審慎應對策略，一方面冷靜表達「對川普想法的理解」，另一方面則不斷重申烏克蘭的抗戰立場未曾改變，強調：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「只有在烏克蘭與川普、歐洲盟國達成共同計畫之後，烏克蘭才會與俄國展開談判──而我談判的對手，只有普丁一人。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;同樣現身慕尼黑安全會議的澤倫斯基指出，就他目前所知，美國政府尚未就「對俄停火協議」提出任何具體且確定的談判方針；但就個人經驗而言，他並不認為川普與普丁的通話，會對戰爭局勢帶來任何結構性的進展，因為普丁的外交策略總是充滿訛詐與騙術，只要俄羅斯不徹底放棄併吞烏克蘭的野心──例如要求烏克蘭全面解除武裝，並扶植親俄魁儡政權接管政府──川普很快就會意識到，普丁的所謂「和談」只是一場惡意嘲弄美國人且不可能長久的騙局。&lt;br&gt;&lt;br&gt;澤倫斯基不斷強調：&lt;strong&gt;「任何關於烏克蘭未來的決定，都必須有烏克蘭人民的實質參與。」&lt;/strong&gt;但他也直白地承認，烏克蘭的長期安全保障就是得依靠美國，因為在現實中，歐洲國家目前並不具備單獨對抗俄羅斯的政治條件與軍事能力。假若歐洲對川普政府動向感到疑慮，那麼各國就該立刻行動，包括大刀闊補的國防改革，並嚴肅地將烏克蘭視為歐洲共同防禦戰略的關鍵骨幹。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;澤倫斯基指出，雖然加入北約仍然是烏克蘭的首要目標，但在現實層面，這一進程仍受限於複雜的法律、制度與政治問題&lt;/strong&gt;，因此無論是川普政府、還是甫卸任的拜登政府，美國與其他北約成員國始終對此「躊躇不前」。&lt;strong&gt;烏克蘭政府也懷疑，無論是北約單方面駐軍、還是聯合國派遣維和部隊，只要不讓烏軍加入指揮決策圈，就無法給予烏克蘭穩定的安全保證，甚至反可能成為「拖累烏克蘭戰略部署」的弱點。&lt;/strong&gt;例如：普丁如果撕毀停火協議再度入侵，這些派駐烏克蘭的「外國部隊」是否有足夠的政治授權與意願挺身戰鬥？若答案有所遲疑，這都將嚴重干擾烏軍的戰場指揮與防守布局，造成拖後腿的災難效應。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因此，在與北約進行長期談判的同時，澤倫斯基也主張歐洲各國應該籌組一支獨立於北約架構的「歐洲聯合軍」（Armed Forces of Europe）──已經與俄軍血戰3年、擁有豐富戰場經驗與&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;現成兵力&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;儘管烏克蘭在前線也有兵源短缺的問題，但在3年抗戰的動員下，烏克蘭目前已擁有一支全歐洲規模最大、且具備實戰經驗的軍隊。烏克蘭的現役軍人數量，甚至比德英法三國總和更多。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;儘管烏克蘭在前線也有兵源短缺的問題，但在3年抗戰的動員下，烏克蘭目前已擁有一支全歐洲規模最大、且具備實戰經驗的軍隊。烏克蘭的現役軍人數量，甚至比德英法三國總和更多。&quot;}--&gt;&lt;!--現成兵力--&gt;的烏克蘭軍隊，可以作為這支歐洲軍的主力，而歐洲各國則專注於提供軍備、擴大國防生產與投資，藉此互補各國兵力短缺的問題，並解決許多歐洲政府內部不願讓本國子弟兵直接參戰的政治顧慮。&lt;br&gt;&lt;br&gt;另一方面，澤倫斯基雖然非常謹慎地應對川普「一頭熱式的對俄和談」，但基輔與華府的戰略談判卻也出現了令各方擔憂的嫌隙──關於烏克蘭的稀土礦產交易。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;5千億美元的稀土合約爭議：是「還債」還是買和平？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250218170050-06b791bb3b32e782747a80e598883cd8-desktop.JPG&quot; alt=&quot;2025年2月17日，位於烏克蘭基輔第聶伯河右岸的「烏克蘭之母」巨型雕像背影。（攝影／Thomas Peter／REUTERS／達志影像）
&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月17日，位於烏克蘭基輔第聶伯河右岸的「烏克蘭之母」巨型雕像背影。（攝影／Thomas Peter／REUTERS／達志影像）
&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了說服美國與歐洲盟友進一步支援烏克蘭的對俄抗戰，澤倫斯基政府在2024年秋季推出了「勝利計畫」的戰略藍圖，其中一向關鍵的提案就是要對盟國投資開放烏克蘭的豐富礦產。根據烏國政府的估計，烏克蘭地底不僅有歐洲蘊藏量最大的鋰礦，還有豐富的鈾、鋯、石油、天然氣與各種戰略重要的稀土資源。因此在川普上任之後，澤倫斯基團隊也屢屢以開礦優先權與稀土出口獨佔權等方案，試圖說服川普繼續以軍事援助「投資」烏克蘭。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但根據英國《金融時報》和《每日電訊報》（The Telegraph）各別取得的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.telegraph.co.uk/business/2025/02/17/revealed-trump-confidential-plan-ukraine-stranglehold/&quot;&gt;談判資料&lt;/a&gt;，白宮雖然對烏克蘭的稀土資源抱持高度興趣，然而川普團隊所提出的「協議條件」卻嚴苛到讓烏克蘭政府難以置信──&lt;strong&gt;美國政府要求烏克蘭以礦產資源「償還」自2022年以來所有美國提供的抗戰援助，並開出高達5,000億美元（約新台幣16.4兆元）的請款帳單，條件是美國將獲取烏克蘭未來50%的「所有礦產收入」與「國營企業利潤」。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;烏克蘭前外長庫列巴（Dmytro Kuleba）對德國《明鏡周刊》（Der Spiegel）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.spiegel.de/ausland/ukraine-ex-aussenminister-dmytro-kuleba-ueber-donald-trump-wer-mit-trump-spielen-will-muss-ihm-geschenke-bringen-a-28044b55-2e65-4579-b3d9-19d9b8209169&quot;&gt;表示&lt;/a&gt;：「川普政府要求的，是烏克蘭用礦產償還過去的軍援，而不是作為對烏克蘭未來安全保障的交換。誰會接受這種條件？這根本是瘋了！」因此，澤倫斯基才公開以「對烏克蘭沒有任何好處」為由，直接拒絕美國的礦產交換案。&lt;br&gt;&lt;br&gt;根據德國基爾世界經濟研究所（IfW Kiel）的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ifw-kiel.de/publications/news/ukraine-support-after-3-years-of-war-aid-flows-remain-low-but-steady-shift-towards-weapons-procurement/&quot;&gt;追蹤統計&lt;/a&gt;，自2022年俄羅斯入侵以來，全球各國對烏克蘭的援助總額約為2,800億美元（約新台幣9.2兆元）；其中，美國雖是烏克蘭最大援助國（42%），但迄今軍事與經濟支援的總金額只有1,200億美元（約新台幣3.9兆元），遠低於川普要求烏克蘭政府「償還」的5,000億元。&lt;br&gt;&lt;br&gt;《每日電訊報》也藉報導批評，川普政府要求烏克蘭「償還5,000億美元」的說法不僅毫無根據，甚至比一次世界大戰後協約國對德國的《凡爾賽條約》更為苛刻。該報進一步質疑：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「在烏克蘭為自由民主體系承受了3年的巨大犧牲、並堅守戰線之後，如此對待一個被侵略的受害國，合理嗎？究竟是誰欠誰的債？」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;「美國對烏克蘭的礦產施壓，雖然極端苛刻，但實際上只是脫離現實的畫大餅而已，」曾擔任烏克蘭經貿部長的基輔經濟學院（Kyiv School of Economics）院長米洛瓦諾夫（Tymofiy Mylovanov）就&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://x.com/Mylovanov/status/1891610178874658843&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，烏克蘭若要以礦產交換援助，前提是必須恢復長期和平。&lt;br&gt;&lt;br&gt;他進一步分析，烏克蘭確實擁有數十兆美元價值的礦產資源，但問題在於，絕大多數的已知礦區都位於俄軍占領的東部，或正成為戰場前線的中南部地區。換言之，美國若要從烏克蘭礦產分一杯羹，戰爭結束、俄軍撤出才是最基本的前提。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，烏克蘭的礦產估值，大多是基於前蘇聯時期的地質探勘數據，若要大規模開採稀土與天然氣，美國勢必要投入鉅額資金進行戰後重建與基礎工業投資。但在川普政府拒絕承諾「烏克蘭的長期安全與政治穩定」的前提下，美國的礦產分潤提案根本對現實缺乏理解，也根本毫無邏輯。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但若美國政府單方面放棄烏克蘭，或者因普丁要求而立刻切斷給基輔的戰爭援助呢？米洛瓦諾夫曾對《路透社》&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://podcasts.apple.com/tw/podcast/the-big-view/id1054549852?i=1000686043184&quot;&gt;解釋&lt;/a&gt;，包括拜登卸任前給烏克蘭的擴大軍援，以及歐洲各國持續增加且長期擔保的經濟援助，就算「國際全面斷援」，烏克蘭政府目前也有充足的金融儲備，能確保政府運作能持續以現有支出規模至2026年秋天。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「烏克蘭的問題是武器與彈藥的儲備，」庫列巴直言，雖然在各國援助下，烏克蘭已快速重建國防產能，目前能夠支應前線40%的彈藥需求，但若川普政府決定徹底斷援，烏軍的彈藥存量大概只能撐到今年夏天。&lt;strong&gt;因此，比起討論是否派遣維和部隊，或能否參與與普丁的談判，歐洲各國現在最重要的課題，就是立刻擴大軍需產能，確保烏克蘭能獲得足夠的武器與補給，這才是真正能抵銷川普可能撤退風險的關鍵。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250218170104-4682188c21f1d0db8d0c3570926fec0a-desktop.JPG&quot; alt=&quot;2025年2月9日，位於烏克蘭頓內茨克地區，配備德製豹1A5坦克的烏克蘭武裝部隊第5獨立重型機械化旅。（攝影／Oleksandr Klymenko／REUTERS／達志影像）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月9日，位於烏克蘭頓內茨克地區，配備德製豹1A5坦克的烏克蘭武裝部隊第5獨立重型機械化旅。（攝影／Oleksandr Klymenko／REUTERS／達志影像）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在慕尼黑安全會議上，澤倫斯基也警告美國與歐洲，指俄軍正在白羅斯境內集結並組建15個師。這十多萬部隊很可能會在年中發動新一波攻勢，可能是針對立陶宛與愛沙尼亞等波羅的海國家的軍事威脅，也可能再一次循2022年戰爭開打的路線入侵基輔。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「烏克蘭人過去3年來用鮮血為我們換來了正常的生活，他們阻止了普京繼續擴張帝國主義，例如進一步攻擊波羅的海國家。」在川普與普丁的電話讓歐洲陷入恐慌的同時，著有《暴政》與&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/bookreview-bloodlands-europe-between-hitler-and-stalin&quot;&gt;《血色大地》&lt;/a&gt;的東歐研究專家史奈德（Timothy Snyder）也在《明鏡周刊》&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.spiegel.de/geschichte/usa-historiker-timothy-snyder-ueber-die-us-regierung-elon-musk-will-europa-kolonialisieren-a-95ee479a-ec4a-4d65-a9af-0873039a86c6&quot;&gt;專訪&lt;/a&gt;表示：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「當我們還坐在這裡討論民主價值的同時，烏克蘭人們已經為此付出生命的代價──因此，自由世界的政治討論應該從這一點開始，我們必須看見烏克蘭代我們的犧牲，而不是拿著算盤計較我們為他們付出多少資源。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;《明鏡周刊》也質問史奈德，隨著局勢的惡化，國際社會的態度愈發悲觀，許多人更認為這場戰爭已經進入「垃圾時間」，烏克蘭人的頑強抵抗也只是無謂地延長一場不可能取勝的戰爭？&lt;br&gt;&lt;br&gt;「這種說法就好比認為波蘭在1939年不該抵抗，因為這樣就不會有第二次世界大戰。」史奈德語句堅定地回應，「但如果波蘭沒有戰鬥，德國就會主導整個東歐，大屠殺將持續到最後一名猶太人被殺害。歷史事實恰恰證明了相反的道理。如果波蘭當時選擇不抵抗，英國可能永遠不會參戰，美國也不會向歐洲派兵，那麼最終的勝利者將是納粹德國──自由的意義，絕不是在面對侵略性的法西斯勢力時輕易認輸。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250218170121-affe86133bae7bebd9c01fb9dd180c0a-desktop.JPG&quot; alt=&quot;2025年2月14日，在俄侵烏戰爭滿3週年前夕，基輔的獨立廣場上，布置了紀念在俄烏戰爭中犧牲士兵的花束與旗幟。（攝影／Valentyn Ogirenko／REUTERS／達志影像）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月14日，在俄侵烏戰爭滿3週年前夕，基輔的獨立廣場上，布置了紀念在俄烏戰爭中犧牲士兵的花束與旗幟。（攝影／Valentyn Ogirenko／REUTERS／達志影像）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/hello-world-2025-02-18</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/hello-world-2025-02-18</guid><pubDate>Mon, 17 Feb 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>主編 / 張鎮宏</author></item><item><title>海底電纜斷裂危機下，台灣維繫「數位生命線」的應變挑戰</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250213123719-5fe6a777863b033079552d26d4709563-desktop.jpg&quot; alt=&quot;海底電纜怎麼修？籌組國家隊可行嗎？台灣維繫「數位生命線」的應變挑戰&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;海底電纜乘載全球超過95%的數據傳輸，是各國重要的關鍵基礎設施。圖為2012年11月時日本電信公司KDDI正在鋪設連接日本到新加坡的海底電纜，工人們將一條海纜從停泊在千葉縣南房總市海灘的船上拉出。今年（2025）1月，台灣東北方海域的TPE國際海纜受損，便是由KDDI的海纜船進行搶修。（攝影／Kyodo News Stills via Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;今年1月，台灣接連發生海底電纜斷裂事故，一起疑遭中國權宜輪破壞，另兩起則與海纜芯線老化有關。海纜怎麼修？為何台灣只能仰賴少數國際海纜船前來搶修？一連串的斷纜危機，顯示台灣在緊急應變與海纜韌性上的重重挑戰。&lt;br&gt;&lt;br&gt;海底電纜猶如「數位生命線」，乘載全球超過95%的數據傳輸，從日常的語音通話、看串流影片、到ATM提款，以及國際貿易、軍事資訊等，全得仰賴海纜進行傳輸，是各國重要關鍵基礎設施（Critical Infrastructure）。&lt;br&gt;&lt;br&gt;只是，海纜雖為各國通訊命脈，卻十分脆弱，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://blog.telegeography.com/is-it-sabotage-unraveling-the-mystery-of-undersea-cable-breaks&quot;&gt;海纜故障時常可見&lt;/a&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;根據&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.iscpc.org/&quot;&gt;國際海纜保護委員會（International Cable Protection Committee, ICPC）&lt;/a&gt;統計，全球每年約發生150到200起海纜故障，當中約70%到80%是由於商業捕魚活動和船錨所造成，其餘原因則包括磨損、設備故障或自然災害。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於台灣，根據&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://ppg.ly.gov.tw/ppg/SittingAttachment/download/2025011024/50000211120227084002.pdf&quot;&gt;國家安全局統計&lt;/a&gt;，近3年我國周邊海纜平均每年發生7到8次斷纜，其中原因除了芯線劣化外，還包括&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/topics/china-dredging&quot;&gt;中國大量抽砂&lt;/a&gt;導致海纜裸露損害、漁船拖網捕撈扯斷海纜、大型貨輪下錨勾拖損壞海纜，以及&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;中國權宜輪偽掩活動&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;中國權宜輪指中國船隻的持有者將船籍登記於其他國家。因第三國籍船舶非屬敵對勢力，行經我國周邊海域依國際法可主張「無害通過」（innocent passage），不過此一行為已成為境外勢力對我國灰色地帶威脅之新型態樣。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;中國權宜輪指中國船隻的持有者將船籍登記於其他國家。因第三國籍船舶非屬敵對勢力，行經我國周邊海域依國際法可主張「無害通過」（innocent passage），不過此一行為已成為境外勢力對我國灰色地帶威脅之新型態樣。&quot;}--&gt;&lt;!--中國權宜輪偽掩活動--&gt;致生勾損。&lt;br&gt;&lt;br&gt;台灣海纜近年的受損頻率是否有所異常？中華電信雖表示，近期&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cna.com.tw/news/afe/202501060313.aspx&quot;&gt;海纜被破壞情況並無顯著增加&lt;/a&gt;，但數位發展部次長闕河鳴接受《報導者》採訪時則強調，「這些人為意外在這兩年有增加趨勢。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;審計部2023年中央政府總決算審核報告則指出，2019年至2023年間，國內海纜發生外力破壞或推擠受損案件計有36件，年平均故障約7件，2023年高達12件。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;海纜斷裂影響有感嗎？台灣搶修為何受限國際調度？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;1月初，台灣連接美、日的國際海纜「橫太平洋快速海纜」（TPE）損害，被認為可能是中國權宜輪所為，不過目前仍未有充分證據證實，全案正由基隆地檢署偵辦。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，台灣分別有&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;14條國際海纜&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;台灣業者以中華電信投資參與最多，另有遠傳電信、台灣大哥大少數投資。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;台灣業者以中華電信投資參與最多，另有遠傳電信、台灣大哥大少數投資。&quot;}--&gt;&lt;!--14條國際海纜--&gt;登陸，還有6條連結台澎金馬的&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;國內海纜&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;全由中華電信建置，包括台馬2號、台馬3號、台金2號、台澎2號、台澎3號、澎金3號。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;全由中華電信建置，包括台馬2號、台馬3號、台金2號、台澎2號、台澎3號、澎金3號。&quot;}--&gt;&lt;!--國內海纜--&gt;。若只是單一條海纜受損，因海纜間能相互備援，對於訊號影響並不大，以1月受損的TPE國際海纜而言，中華電信啟動其餘海纜備援後，相關服務於短時間內就已全數恢復正常。&lt;br&gt;&lt;br&gt;台灣網路資訊中心董事長暨執行長黃勝雄解釋，台灣使用到TPE國際海纜的訊號量並不多，斷纜對民眾日常多無影響，就商業用途、數據流量而言，台灣海纜的頻寬綽綽有餘，「嚴格講，如果單一條海纜斷裂的話都不危急。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;只是，台灣連接馬祖的海纜僅有兩條，金門則僅有一條連接台灣、另一條連接澎湖，黃勝雄認為平時彼此備援也算充足，「斷了一條，另一條可以100%負載，但兩條一起斷的話就差很多，（數據流量）等於零了。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖有微波備援能支援離島通訊，不過黃勝雄也指出，訊務轉換過程未必平順，且頻寬優先提供給政府、銀行、醫院等關鍵基礎設施通訊服務，對於一般民眾上網使用仍會有所受限。&lt;br&gt;&lt;br&gt;遑論若是衛星備援，頻寬更是遠遠不足。黃勝雄說：「全球有沒有訊務從海纜切換到衛星的？商業上從來沒發生過。」他比喻，海纜的吞吐量像是石門水庫，衛星就像是一條水管，解決不了斷纜問題，但發展衛星確保軍政體系運作，仍是必要。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;以海纜、微波、衛星傳輸數據，有哪些差別？&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;現代海纜藉由光纖技術，能以極快速度將大量數據傳輸到另一端點，乘載全球超過95%的資訊流量。每條光纖直徑&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www2.telegeography.com/submarine-cable-faqs-frequently-asked-questions&quot;&gt;與頭髮直徑相當&lt;/a&gt;，由絕緣材料包裹、外層鎧裝後，組成海纜鋪設於海底。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://telecom.nstm.gov.tw/ArtifactDetail.aspx?sid=921&quot;&gt;微波通訊&lt;/a&gt;則不需要纜線等固體介質，當兩點間直線距離內無障礙時就可以使用微波傳送，因此微波站須&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ithome.com.tw/news/160550&quot;&gt;建設在海拔高度較高的山上&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
衛星通訊系統則依衛星飛行高度，可分為同步衛星、中軌道衛星及低軌道衛星3類，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://blog.twnic.tw/2024/03/21/29653/&quot;&gt;三者應用不同&lt;/a&gt;，同步衛星主要用於電視轉播、廣播、氣象雲圖，中軌衛星則多用於衛星定位、導航，低軌衛星則可用於即時反應的應用，如上網。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
俄烏戰爭爆發後，烏克蘭使用太空探索科技公司（SpaceX）的低軌衛星星鏈（Starlink）服務，讓衛星應用受全球注目。為強化重大災害或戰爭發生時的通訊網路韌性，台灣也已推動中低軌衛星布建，但台灣考量法規與據傳&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://money.udn.com/money/story/5599/8328028&quot;&gt;可能有國安疑慮&lt;/a&gt;，尚未與SpaceX合作，而是優先與其他歐洲公司合作，分別是英國OneWeb低軌衛星服務、盧森堡環球衛星公司SES S.A.所提供中軌衛星連接服務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
海纜、微波、衛星三者的傳輸容量差距非常大，中華電信高層&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cna.com.tw/news/afe/202304090016.aspx&quot;&gt;曾分析&lt;/a&gt;，海纜頻寬是以TB為傳輸單位、微波通訊是以GB為傳輸單位、衛星則以MB為傳輸單位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
依據數發部&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ey.gov.tw/File/312F12CDE9C9A230&quot;&gt;2022年9月的報告&lt;/a&gt;，台灣對外國際通信及本島與離島間通信的系統，海纜的傳輸容量約為83Tbps、微波約為60Gbps、衛星則約為2Gbps。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
以台馬間通訊為例，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cna.com.tw/news/ahel/202501220086.aspx&quot;&gt;數發部指出&lt;/a&gt;台馬2號頻寬容量為550Gbps、台馬3號為560Gbps、2026年6月完工的台馬4號則為200Gbps。至於微波備援，則共12.6Gbps，已高於馬祖平日流量高峰9.5Gbps，另有9個非同步衛星設備。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;所幸，1月的這3起斷纜事故都未釀大規模斷網災害。1月22日出現故障的台馬2號海纜，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cht.com.tw/home/cht/messages/2025/0123-1850?year=2025&amp;amp;month=1&amp;amp;category=86F3795F01B14D7FADFD148D9FC695EA&amp;amp;list=%7b8DAECF69-AEF0-4F1B-B066-3306E547C0CC%7d&quot;&gt;已恢復&lt;/a&gt;&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;部分芯線&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;台馬2號海纜有12芯，若芯線未全數斷裂，仍可由部分芯線進行傳輸。台馬3號海纜則有24芯，今年1月15日全數斷裂。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;台馬2號海纜有12芯，若芯線未全數斷裂，仍可由部分芯線進行傳輸。台馬3號海纜則有24芯，今年1月15日全數斷裂。&quot;}--&gt;&lt;!--部分芯線--&gt;傳輸；中華電信也正進行台馬2號與3號海纜的搶修工作，所請的新加坡籍海纜船「Cable Retriever」已順利來台，雖受海象不良影響，但有望本月底前會先修復完成台馬3號海纜。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於1月3日發生故障的TPE國際海纜，則在1月13日時，由日本籍海纜船「KDDI Ocean Link」抵達台灣外海的海纜故障區域進行搶修，費時近7天後，於1月20日晚間完成搶修，早於&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cna.com.tw/news/afe/202501060313.aspx&quot;&gt;原先預估的1月底&lt;/a&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，此次TPE國際海纜的修復速度，以及台馬海纜斷裂的影響，都有別於2023年2月時，馬祖曾發生過的斷纜危機。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2023年2月2日，台馬2號海纜疑遭中國漁船損害，隔不到一週，2月8日，台馬3號海纜又疑似遭中國籍貨輪下錨而斷裂，當時馬祖民生、經濟皆大受影響，僅能靠頻寬不足的微波維持部分需求，多數民眾難以上網、馬祖形同孤島，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cna.com.tw/news/afe/202303310279.aspx&quot;&gt;直至3月底修復完其中一條台馬3號海纜&lt;/a&gt;，才終於結束馬祖深陷約50天的網路黑暗期。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而當時的搶修速度，還已是成功爭取提前的結果。台灣沒有專業的海纜維修船，中華電信原本洽請多家國際海纜船，皆無暇立即處理，當時預計最快得等到該年（2023）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cht.com.tw/zh-tw/home/cht/messages/2023/0216-1600&quot;&gt;4月20日才能抵台搶修&lt;/a&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250212115800-6a695557a077052f75298106c11f527b-desktop.jpg&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;台灣加入兩大維修船區，6艘海纜船可來台修纜&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;為何海底電纜斷裂，維修速度差異頗大？台灣目前的現實是，一旦海纜發生故障，就得仰賴國際海纜船的支援，而海纜維修序位則是國際海纜優於國內電纜。究竟海纜維修機制如何運作？又有多少船隻能進行維修工作？&lt;br&gt;&lt;br&gt;全球海纜的維修作業主要依循&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://subtelforum.com/industry-report/&quot;&gt;兩種類型的協議進行&lt;/a&gt;──&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;6個聯盟維護協議&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;包括東南亞與印度洋海纜維護協議（South East Asia and Indian Ocean Cable Maintenance Agreement，簡稱SEAIOCMA）、橫濱區海纜維護協議（Yokohama Zone Cable Maintenance Agreement）、兩大洋海纜維護協議（2 Oceans Cable Maintenance Agreement）、地中海海纜維護協議（Mediterranean Cable Maintenance Agreement）、 北美區域海纜維護協議（North America Zone Cableship Maintenance Agreement）、大西洋海纜維護協議（Atlantic Cable Maintenance Agreement）。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;包括東南亞與印度洋海纜維護協議（South East Asia and Indian Ocean Cable Maintenance Agreement，簡稱SEAIOCMA）、橫濱區海纜維護協議（Yokohama Zone Cable Maintenance Agreement）、兩大洋海纜維護協議（2 Oceans Cable Maintenance Agreement）、地中海海纜維護協議（Mediterranean Cable Maintenance Agreement）、 北美區域海纜維護協議（North America Zone Cableship Maintenance Agreement）、大西洋海纜維護協議（Atlantic Cable Maintenance Agreement）。&quot;}--&gt;&lt;!--6個聯盟維護協議--&gt;與至少&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;4個私人協議&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;包括亞太區船舶維護協議（Asia Pacific Marine Maintenance Service Agreement）、大西洋私人維護協議（Atlantic Private Maintenance Agreement）、南太平洋維護協議（South Pacific Maintenance Agreement）、E-marine公司的維護協議。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;包括亞太區船舶維護協議（Asia Pacific Marine Maintenance Service Agreement）、大西洋私人維護協議（Atlantic Private Maintenance Agreement）、南太平洋維護協議（South Pacific Maintenance Agreement）、E-marine公司的維護協議。&quot;}--&gt;&lt;!--4個私人協議--&gt;，每個協議皆涵蓋全球不同區域。前者由多個海纜業者共同參與，透過資源共享來分攤維修成本與服務。私人協議則為個別海纜業者與船舶業者的雙邊談判，海纜業者能更直接掌控維修條款與服務內容。&lt;br&gt;&lt;br&gt;中華電信向《報導者》表示，台灣目前已加入橫濱船區（YOKOHAMA）及東南亞與印度洋船區（SEAIOCMA）兩個海纜維修船區，共有6艘海纜船可來台修纜，船則屬於日本、韓國和新加坡等國家。&lt;br&gt;&lt;br&gt;熟悉海纜維修的業內人士進一步向《報導者》解釋修復流程，當確定海纜發生障礙後，業者會向協議的維修船區申請海纜船維修。&lt;br&gt;&lt;br&gt;海纜船則會依據自身目前排定行程、合約內容、備品及備纜調度、漁季、天候狀況、海域使用申請、配合管轄法規，規劃修纜行程並提報給海纜業者，業者同意該行程、價格後，海纜船才會出動進行修纜。&lt;br&gt;&lt;br&gt;費用部分，國際海纜為聯盟共同投資分攤；國內海纜的修纜費用則由中華電信自行支付，修一次的費用通常為1、2,000萬元。&lt;br&gt;&lt;br&gt;中華電信也指出，若該船區有多條海纜同時故障，就得依照船區維修規則排隊，若無其他海纜故障，船區即可立即前來修纜。至於目前國際海纜維修船的量能是否足夠來台修纜？中華電信則回應，「尚稱足夠。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;台馬海纜修復阻礙：曾遇中國海巡船干擾、排序不比國際海纜&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;只是，即便中華電信認為維修量能足夠，卻也難保不會再發生如2023年2月那般，台馬海纜全斷、又找不到船來修的窘境。&lt;br&gt;&lt;br&gt;闕河鳴受訪時坦言，當年台馬海纜的修復確實花了較長時間，其中台馬2號海纜更是費時4個月23天才修好，超過國際海纜的平均維修時間，其中一個原因是「受到中國海巡船的干擾」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;據聞，當時海纜修復採公開招標方式，最初由韓國公司得標。然而，當該公司派遣維修船前往馬祖海域時，因該位置同時位於中國的經濟海域內，遭到中國海巡船干擾，導致修復作業受阻，最終韓國公司選擇棄標。闕河鳴指出，「顯然這些都是不正常的干擾。」後續又得重新招標，才延誤了修復時程。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，國內海纜全屬中華電信建置，維修排序低於國際海纜。因為國際海纜大多由許多業者共同投資，像今年1月受損的TPE國際海纜，除了中華電信有投資外，還包括日本、韓國、中國、美國等電信公司。闕河鳴表示，這些業者除了共同出資鋪設海纜外，也投資專門的維修船隊，並在日本大阪等地設有基地，「海纜跟修復船的股東結構幾乎是一致的，所以在排修復的行程中，會有比較高的優先權。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250213020916-2a51c10d832c54d156265e09058d63aa-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2023年2月，兩條台馬海纜疑遭中國船隻損害，造成馬祖約50天大規模斷網，如圖中的渡輪售票機也因此關閉。然而當時的搶修速度還是向國際海纜船爭取提前的結果。（攝影／Johnson Lai／AP Photo／達志影像）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2023年2月，兩條台馬海纜疑遭中國船隻損害，造成馬祖約50天大規模斷網，如圖中的渡輪售票機也因此關閉。然而當時的搶修速度還是向國際海纜船爭取提前的結果。（攝影／Johnson Lai／AP Photo／達志影像）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，除了2023年2月兩條台馬海纜全斷外，2022年5月14日也曾發生過台馬海纜全斷的狀況，當時在海纜芯線全數斷裂以前，中華電信就已積極聯繫海纜維護組織（SEAIOCMA）排修，但&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.matsu.idv.tw/topicdetail.php?f=2&amp;amp;t=261096&quot;&gt;受優先順序影響而被其他海纜插隊&lt;/a&gt;，以及當時維修船有多位船員感染COVID-19被隔離而延宕。&lt;br&gt;&lt;br&gt;歷經多次台馬海纜斷裂事件後，台馬間的微波頻寬也一路由2023年的2.2Gbps擴充至12.6Gbps，高於馬祖地區平日流量高峰9.5Gbps。中華電信也正加速建設台馬4號海纜，預計2026年6月完工。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，台金2號海纜2000年正式完工啟用後，也&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.kmdn.gov.tw/1117/1271/1272/541196&quot;&gt;曾多次發生海纜脫落或斷裂&lt;/a&gt;，為加強海纜保護，也已於2022年進行&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;55公里&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;台金2號海纜全長約230公里。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;台金2號海纜全長約230公里。&quot;}--&gt;&lt;!--55公里--&gt;的抽換工程。而同為2000年完工的台馬2號海纜，近期較常損害的原因之一正是海纜老舊，「已經到了使用年限 （超過20年），然後新的（海纜）還沒接上來，」闕河鳴說。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於國內較新的台澎金馬第三海纜建設，則為2014年完工。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;台灣成立「海纜維修國家隊」是否可行？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;放眼全球，海纜維護與建設的需求持續攀升，但全球海纜船隊面臨&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.datacenterdynamics.com/en/analysis/the-cable-ship-capacity-crunch/&quot;&gt;規模小且船況老舊的問題&lt;/a&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://blog.telegeography.com/how-many-submarine-cables-are-there-anyway&quot;&gt;根據TeleGeography&lt;/a&gt;，截至2024年9月，全球共有532條海纜系統，並有77條在建置計畫當中。但依ICPC&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.iscpc.org/information/cableships-of-the-world/?items=0&quot;&gt;資訊&lt;/a&gt;，全球主要僅有60艘海纜船；且&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://issuu.com/subtelforum/docs/submarine_telecoms_industry_report_issue_10?fr=xKAE9_zU1NQ&quot;&gt;SubTel Forum資料顯示&lt;/a&gt;，2004年至2010年間，並沒有新交付的海纜船，2011年到2020年間則僅新增5艘，海纜船齡平均超過25年。&lt;br&gt;&lt;br&gt;《報導者》整理ICPC資料統計，全球共有60艘海纜船，任務分工不一，包括鋪設、維修及回收海纜等，其中50艘具備海纜維修能力。這些維修船隸屬於全球約20家公司，較具規模的公司主要來自法國、美國、英國、日本及阿拉伯聯合大公國&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;包括美國Subcom有7艘、法國Orange集團有5艘、法國ASN有4艘、英國Global Marine有5艘、英國Subsea 7 International 有1艘、日本KCS有3艘、日本NTT WE Marine有2艘、阿拉伯聯合大公國E-marine有4艘。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;包括美國Subcom有7艘、法國Orange集團有5艘、法國ASN有4艘、英國Global Marine有5艘、英國Subsea 7 International 有1艘、日本KCS有3艘、日本NTT WE Marine有2艘、阿拉伯聯合大公國E-marine有4艘。&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;；亞洲國家中，則是馬來西亞、中國、新加坡、韓國與印尼&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;馬來西亞OMS集團有4艘、中國的中英海底系統公司有3艘、新加坡Asean Cableship有2艘、韓國KTS有1艘、印尼PT Limin Marine &amp; Offshore有1艘。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;馬來西亞OMS集團有4艘、中國的中英海底系統公司有3艘、新加坡Asean Cableship有2艘、韓國KTS有1艘、印尼PT Limin Marine &amp; Offshore有1艘。&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;擁有海纜維修船。&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了美國、法國、日本原本就是主導海纜產業的大國以外，中國近年在&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.caict.ac.cn/kxyj/qwfb/ztbg/202307/P020230718390842938808.pdf&quot;&gt;全球海纜產業中迅速崛起&lt;/a&gt;，除了海纜鋪設涉及&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/investigates/special-report/us-china-tech-cables/&quot;&gt;國際戰略資源的較勁&lt;/a&gt;，維修船也可能對地緣政治構成威脅，《華爾街日報》（The Wall Street Journal）去年就&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.wsj.com/politics/national-security/china-internet-cables-repair-ships-93fd6320&quot;&gt;曾報導&lt;/a&gt;，美國擔心海纜容易受到中國維修船的間諜活動影響。&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖然名義上有50艘海纜船有維修能力，但實務上，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theverge.com/c/24070570/internet-cables-undersea-deep-repair-ships&quot;&gt;僅有約22艘船被指定進行維修工作&lt;/a&gt;，多數的海纜船傾向投入更有利潤的海纜鋪設作業。&lt;br&gt;&lt;br&gt;近年來，由於台海斷纜頻率增加，加上中俄也屢傳在波羅的海破壞電纜，國際認為這是中俄發動的「灰色戰爭」。考量未來台灣海纜的安全性，台灣是否可能建立自主的海纜維修團隊？&lt;br&gt;&lt;br&gt;中華電信馬祖區營運處總經理林以生&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.matsu.idv.tw/topicdetail.php?f=2&amp;amp;t=261096&quot;&gt;曾表示&lt;/a&gt;，海纜維修須仰賴較大噸位的船舶，以確保設備運送及接續海纜時的穩定，避免強風大浪導致光纖二度損壞。過去台馬海纜斷裂時，中華電信也曾洽詢國內船務公司，希望組成海纜維修團隊來搶修，但最後受限經驗不足無法達成。&lt;br&gt;&lt;br&gt;台灣海洋大學河海工程學系榮譽講座教授簡連貴則指出，台灣過去的海事工程幾乎都是在港灣以內進行，缺乏外海工程的經驗，要建立海纜維修團隊「很不容易」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但簡連貴也認為，台灣過去10年來推動離岸風電發展，已累積一定實力，未來可能有技術量能，可以轉移到通訊海纜的維修工程。他表示，至少現階段台灣已經有大型海纜船可以布纜，像是台澎金馬4號海纜的建置，便是&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.dfo.com.tw/?route=article/news&amp;amp;news_id=41&quot;&gt;首次由台灣業者取得的大型海纜建置項目&lt;/a&gt;，「也許累積一些經驗，下一步，可能就有辦法從近岸開始，自行負責維修。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;若要發展海纜維修，除了船舶以外，業者也須再添購儀器設備與進行人員訓練，台灣又有多少廠商有這樣的實力？依簡連貴評估，「可能不出3家。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;針對強化本土的海纜維修量能，中華電信董事長簡志誠&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cna.com.tw/news/afe/202412280022.aspx&quot;&gt;曾表示&lt;/a&gt;，自建維修船團隊，恐怕不符合經濟效益。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但離岸風電的海纜船是否可能支援？中華電信則回應，因國際通訊海纜船造價與維運成本極高，須具備高度專業性的維修團隊，與離岸風電維修船的硬體設備及運作方式差距頗大，風電維修船須另行改裝船上設備與投入維修人員專業認證。若離岸風電業者願意往通訊海纜維修方向發展，對提升國內海事工程發展具正面效益。&lt;br&gt;&lt;br&gt;另外，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.rti.org.tw/news/view/id/2162170&quot;&gt;曾有呼聲建議&lt;/a&gt;台灣應成立「海纜維修國家隊」，但闕河鳴認為還是得回歸「商業決定」，表示海纜的建置與修復都是以民間為主導，數發部目前能做的是鼓勵並補助新設海纜與&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;海纜登陸站&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;指海纜從海底上岸到陸地時，連接陸上通信網路的設施，這些站點通常設置在沿海地區。台灣的海纜登陸站分別位於頭城、淡水、八里、枋山等地。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;指海纜從海底上岸到陸地時，連接陸上通信網路的設施，這些站點通常設置在沿海地區。台灣的海纜登陸站分別位於頭城、淡水、八里、枋山等地。&quot;}--&gt;&lt;!--海纜登陸站--&gt;，且一條海纜年限約20至25年，「不能等到20年才開始鋪新的（海纜），應該每5年就鋪一條。」放眼台灣最新的海纜建置計畫，除了預計2026年6月完工的台馬4號海纜，目前尚未有其他國內海纜計畫。&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了既有補助外，中華電信也表示，希望政府能適度補助目前國內海纜的修纜費用。闕河鳴對此則回應，「現在備援的微波跟備援的衛星，都是政府百分之百支出。那海纜本來就是賺錢的，再由政府來出資，可能跟當初中華電信民營化背道而馳。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250213020552-2c5af365746b9ca839b4b2afd921a012-desktop.jpg&quot; alt=&quot;兩條台馬海纜於2023年2月受損，造成馬祖斷網。圖為2023年3月6日，民眾在馬祖南竿的中華電信門市使用無線網路服務。（攝影／An Rong Xu／The Washington Post via Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;兩條台馬海纜於2023年2月受損，造成馬祖斷網。圖為2023年3月6日，民眾在馬祖南竿的中華電信門市使用無線網路服務。（攝影／An Rong Xu／The Washington Post via Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;國家通訊安全頻亮紅燈，船舶管理與示警系統整合的防禦方向&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;今年1月接連的海纜事故後，再次凸顯海纜安全早已不純然是商業問題，更是如何確保國家通訊安全的課題。&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了海纜中斷後的備援機制外，台灣雖已將海纜系統納入國家關鍵基礎設施，也有多項海纜安全防護措施、《電信管理法》針對破壞海纜訂定罰則，但實際成效如何？&lt;br&gt;&lt;br&gt;黃勝雄認為，依過去常態來說，在商業層次上，台灣的海纜供需沒有太大問題，但當有其他國家介入破壞的風險時，台灣在執法與國安層次方面就得打上問號。他舉例，去年底波羅的海間也發生過斷纜事件，芬蘭當局隨即攔截俄國油輪、登船盤查，建議台灣也應參考國際，強化防衛作為。&lt;br&gt;&lt;br&gt;簡連貴則表示，台灣沒有明確的纜線與海洋空間規劃政策，他建議主管機關應協調港務、海巡等單位，確保船舶開啟航行的&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;自動識別系統（AIS）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;安裝在船舶上的自動追蹤系統，藉由與鄰近船舶、AIS岸台、以及衛星等設備交換電子資料，除了可以將AIS資料供應到海事雷達，以優先避免在海上交通發生碰撞事故，亦可廣播海象資料、危險警示區，供船舶接收，增進航行安全。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;安裝在船舶上的自動追蹤系統，藉由與鄰近船舶、AIS岸台、以及衛星等設備交換電子資料，除了可以將AIS資料供應到海事雷達，以優先避免在海上交通發生碰撞事故，亦可廣播海象資料、危險警示區，供船舶接收，增進航行安全。&quot;}--&gt;&lt;!--自動識別系統（AIS）--&gt;，並在有海纜的區域不能隨便停泊、下錨，劃設「禁錨區」，「應該要有一些管理機制，警告不聽，我們海巡就出去了，然後再警告不聽，我們國軍就出去了，要給SOP。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;闕河鳴則指出，行政院高層、國安單位正討論是否整合中華電信與海巡署的兩套示警系統。中華電信的「自動示警系統（Submarine Cable Automatic Warning System, SAWS）」是針對靠近海纜的船隻，會發簡訊提醒下面有海纜不可下錨，也已於今年農曆年後擴增示警範圍，從距岸平均約20海浬擴大到30海浬，與交通部航港局的船隻AIS告警距離拉齊，警戒區則為海纜路由左右各約1公里；海巡署另一套系統則是將船隻的AIS與海纜圖交疊，若有船隻經過海纜、行進速度特別慢，就會去示警。不過，兩套系統的前提都是船隻須開啟AIS。&lt;br&gt;&lt;br&gt;闕河鳴也坦言，若要在12海浬領海外將船攔下來，「真的很困難。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;數發部的當務之急是，在1月3日發生TPE國際海纜斷裂事件後，能讓既有的通報系統速度更加快，避免如1月3日斷纜後3小時才接獲通報，並讓備援系統迅速接上，確保若再次發生斷纜，外島的通訊不會中斷。&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/damaged-undersea-cables-raises-alarm-in-taiwan</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/damaged-undersea-cables-raises-alarm-in-taiwan</guid><pubDate>Wed, 12 Feb 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>記者 / 黃浩珉</author></item><item><title>川普與馬斯克為何主張「USAID必須死」？獨裁國家聯盟將漁翁得利？</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250211140311-3d13b828137fc5f383ed540e9770a92a-desktop.jpg&quot; alt=&quot;川普與馬斯克為何主張「USAID必須死」？獨裁國家聯盟將漁翁得利？&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美國國際開發署（USAID）華府總部被政府效率部（DOGE）稽查團隊封鎖並接管、官網與內部工作系統未經預警全面下線後，民眾在美國華盛頓特區USAID總部門口擺放的悼念標語及鮮花。（攝影／Mandel NGAN／AFP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;甘迺迪設立至今已64年的USAID，曾拯救數千萬人性命，也曾幫助台灣和韓國的經濟起飛，更讓國際發展成為與軍事國防、政治外交並行的美國國安戰略三大骨幹之一。但這些援助成就，為何始終無法讓美國政壇信服？「砍掉重練」USAID恐將為中俄留下絕佳的國際真空？&lt;br&gt;&lt;br&gt;2025年1月28日，非洲中部的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%88%9A%E6%9E%9C%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD&quot;&gt;剛果民主共和國（DR Congo）&lt;/a&gt;爆發大規模暴亂，成千上萬名憤怒的示威者湧入首都的外國使館區，抗議國際社會對&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/photo-africa-ethnic-conflict-in-congo&quot;&gt;鄰國盧安達煽動叛軍入侵&lt;/a&gt;一事不聞不問。街上的示威群眾迅速失控成暴亂，不僅襲擊政府大樓和聯合國辦事處，更包圍美國大使館企圖縱火。騷亂中，暴民甚至攻入&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%9B%BD%E9%99%85%E5%BC%80%E5%8F%91%E7%BD%B2&quot;&gt;美國國際開發署（United States Agency for International Development, USAID）&lt;/a&gt;駐地主任的宿舍，所幸武裝保全應變及時，才驚險救走被困在安全室內的主任一家。&lt;br&gt;&lt;br&gt;儘管美國國務院隨即的旅行建議至最高警戒等級，呼籲所有美國公民應立即撤離，但在剛果長年與貧窮、內戰、饑荒、種族仇恨與伊波拉病毒對抗的USAID團隊，卻很快發現自己正面臨著四面楚歌的斷援絕境──就在USAID試圖清點人員安全之際，由總統川普（Donald Trump）授權、億萬富豪&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%9F%83%E9%9A%86%C2%B7%E9%A9%AC%E6%96%AF%E5%85%8B&quot;&gt;馬斯克（Elon Musk）&lt;/a&gt;率領的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%95%88%E7%8E%87%E9%83%A8&quot;&gt;美國政府效率部（Department of Government Efficiency, DOGE）&lt;/a&gt;，正以「徹底清查美國援外計畫與預算濫用」為由，全面凍結USAID一切運作。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250211140639-748feaba07f48891744cec94ed8525a2-desktop.jpg&quot; alt=&quot;甫上任的川普2.0政府與其大刀砍向聯邦支出的政府效率部長馬斯克（Elon Musk），祭出空前激烈的重組手段，甚至公開主張「USAID必須死」。
（AP Photo/Alex Brandon, File)&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;甫上任的川普2.0政府與其大刀砍向聯邦支出的政府效率部長馬斯克（Elon Musk），祭出空前激烈的重組手段，甚至公開主張「USAID必須死」。
（AP Photo/Alex Brandon, File)&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;川普在第二任總統就職當天即頒布&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.whitehouse.gov/presidential-actions/2025/01/reevaluating-and-realigning-united-states-foreign-aid/&quot;&gt;行政命令&lt;/a&gt;，暫時性凍結所有美國援外經費90天，以審查各項援外計畫是否符合「美國價值觀」和「國家利益」。在此命令下，USAID所有計畫即刻喊停，與其合作的國際NGO、承包商及約聘團體同樣被禁止動用任何美國資產，包括已撥款的合作經費，以及已送至援助前線並準備投入使用的疫苗、藥品、糧食，以及人道救援物資等所有援助資源。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;在經費凍結之前，美國政府一直是全世界最大的國際人道與援助捐助國。根據美國聯邦政府的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.foreignassistance.gov/&quot;&gt;2023財政年數據&lt;/a&gt;，雖然援外經費僅占聯邦政府總預算的1.17%，其年度支出仍高達719億美元（約新台幣2.4兆元），其中約6成的援助任務都由USAID負責執行。&lt;/strong&gt;因此川普的凍結決策不僅對烏克蘭等正遭戰爭蹂躪的盟邦社會帶來極大壓力，USAID主導的糧食援助、愛滋病治療與重大傳染病防治計畫驟然中斷，也讓指望美國援助計畫的數千萬名全球弱勢族群，面臨不可逆的公共衛生危機，甚至立即性的生命威脅。&lt;br&gt;&lt;br&gt;更糟的是，從1月24日開始，USAID收到全面停工令，所有部門計畫無限期停擺。4天後，大量USAID約聘員工被開除，隨後USAID華府總部更被DOGE的稽查團隊封鎖並接管。接著，USAID的官網與內部工作系統在未經預警的情況下全面下線。&lt;strong&gt;到了2月4日，除少數600多名職員外，USAID所屬的1萬多名員工即日起「無限期休職」，其中超過6,000名駐外員工更被立刻終止派任，並被命令於30天內返回美國本土，接受DOGE與國務院的內部審查。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在川普政府的強勢命令下，短短兩週內，USAID以令人瞠目結舌的速度全面癱瘓。&lt;strong&gt;儘管在工會的緊急訴訟下，聯邦法院已於2月7日批准&lt;/strong&gt;&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;「暫停關閉USAID運作之行動」的臨時禁制令&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;內容包括撤回對數千名USAID員工的休職令，並暫緩海外員工返美的30日限制，直到2月中旬法院舉行聽證會為止。但由於美國援外預算仍遭川普行政命令凍結中，因此USAID實際上仍無法恢復運作，持續處於全球性停擺。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;內容包括撤回對數千名USAID員工的休職令，並暫緩海外員工返美的30日限制，直到2月中旬法院舉行聽證會為止。但由於美國援外預算仍遭川普行政命令凍結中，因此USAID實際上仍無法恢復運作，持續處於全球性停擺。&quot;}--&gt;&lt;!--「暫停關閉USAID運作之行動」的臨時禁制令--&gt;&lt;strong&gt;，截至2月10日，USAID的全球工作──包括國務院已給予特殊豁免的全球愛滋病治療投藥計畫&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.taiwanaids.org.tw/%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E7%B8%BD%E7%B5%B1%E6%84%9B%E6%BB%8B%E7%97%85%E7%B7%8A%E6%80%A5%E6%95%91%E6%8F%B4%E8%A8%88%E7%95%AB-pepfar-%E7%9A%84%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%8E%88%E6%AC%8A%E6%87%B8%E8%80%8C/&quot;&gt;「總統防治愛滋病緊急救援計畫」（PEPFAR）&lt;/a&gt;──仍因資金凍結與法律問題而全面停擺。&lt;/strong&gt;這不僅直接危及全球數千萬人的生命，亦讓美國耕耘超過60年的國際發展與援助工作瀕臨崩潰和信用破產。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「當（駐剛果民主共和國的USAID）工作人員們在混亂中倉皇逃往鄰國之際，他們仍不確定是否能報銷這些緊急撤離的費用。」惴惴不安的USAID員工向《華爾街日報》（The Wall Street Journal）透露：「自從（美國）撤離阿富汗以來，我還不曾見過同事們的士氣如此低落與絕望。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h1&gt;USAID何以存在？《醜陋的美國人》與冷戰推動的「3D大戰略」&lt;/h1&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250211140728-3a16f2627c024d7765116e5fa751c660-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年2月5日，示威者在美國華盛頓的國會山莊集會，抗議川普及馬斯克關閉USAID。（攝影／J. Scott Applewhite／AP）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月5日，示威者在美國華盛頓的國會山莊集會，抗議川普及馬斯克關閉USAID。（攝影／J. Scott Applewhite／AP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;USAID的存廢之爭，不僅為川普2.0的政府重整策略打響了震撼第一砲，也重新引發美國政壇的悠久辯論：&lt;strong&gt;把鉅額稅金投入海外援助，究竟對美國有什麼好處？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;美國現代的援外政策，最早可追溯至二戰結束後，總統&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%93%88%E9%87%8C%C2%B7S%C2%B7%E6%9D%9C%E9%B2%81%E9%97%A8&quot;&gt;杜魯門（Harry Truman）&lt;/a&gt;為援助西歐盟國重建並抵禦蘇聯鐵幕擴張所推動的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%A9%AC%E6%AD%87%E5%B0%94%E8%AE%A1%E5%88%92&quot;&gt;馬歇爾計畫&lt;/a&gt;。儘管馬歇爾計畫的援助確實有效穩定了戰後初期的歐洲局勢，但隨著冷戰規模擴大與蘇聯影響力的蔓延，自1950年代中期開始，美國的國際戰略卻在東南亞與拉丁美洲遭遇連連挫敗。特別是1954年北越在&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%8D%B0%E5%BA%A6%E6%94%AF%E9%82%A3%E6%88%B0%E7%88%AD&quot;&gt;第一次印度支那戰爭&lt;/a&gt;中擊敗法國，以及1959年&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%8F%B2%E5%BE%B7%E5%B0%94%C2%B7%E5%8D%A1%E6%96%AF%E7%89%B9%E7%BD%97&quot;&gt;卡斯楚（Fidel Castro）&lt;/a&gt;與共產黨&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%8F%A4%E5%B7%B4%E9%9D%A9%E5%91%BD&quot;&gt;古巴革命&lt;/a&gt;的成功，更令美國政壇深感震驚與不安，而當時正準備問鼎白宮的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%BA%A6%E7%BF%B0%C2%B7%E8%82%AF%E5%B0%BC%E8%BF%AA&quot;&gt;甘迺迪（John F. Kennedy）&lt;/a&gt;便是其中之一。&lt;br&gt;&lt;br&gt;1947年當選聯邦眾議員的甘迺迪，從政初期亦大力反對動用美國納稅人的錢援助其他國家。然而，隨著美蘇對抗升溫與他個人國際政治經驗的累積，到了1960年總統大選前夕，甘迺迪已搖身一變，成為華府政壇最積極倡導擴張美國海外影響力、並急於改革援外策略的政治人物之一。&lt;br&gt;&lt;br&gt;選戰過程中，甘迺迪頻頻提及一本轟動外交圈的暢銷書──&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%86%9C%E9%99%8B%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E4%BA%BA&quot;&gt;《醜陋的美國人》（The Ugly American）&lt;/a&gt;。這本於1958年出版的政治諷刺小說，以真實的美國外交生態為取材背景，描寫冷戰期間某個虛構東南亞小國裡，美國外交官如何因自大、傲慢與對當地文化的無知，導致美國影響力在民間逐漸喪失，最終讓共產陣營趁虛而入。&lt;br&gt;&lt;br&gt;小說特別以深入民間、學習當地語言與文化、挽起袖子為普通百姓建造水利系統的美國工程師與傳教士，作為對照角色，反襯那些滿口官腔、只關注高層政治的美國傳統外交官。&lt;strong&gt;小說藉此嚴厲批判美國外交政策的急功近利，並強調真正有效的國際影響力來自於踏實的在地工作，而非只有華盛頓視角的政治角力。這股輿論風潮，促使甘迺迪上任後隨即於1961年成立USAID，並把它定位為美國對外發展援助的主要機構。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;甘迺迪政府認為，冷戰初期的美國援外政策內容繁雜且缺乏統整，在規劃上亦過於偏重地緣政治的短期需求。例如，當時國防部主導的軍事援助計畫多半僅與軍方合作，而國務院則更擅長與政治領袖互動，導致美國的援助項目與基層社會脫節，難以真正建立長期且穩固的國家影響力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;鑑此，甘迺迪主張，美國的援外政策除了軍事和外交並行之外，更應該再推動「發展援助」，以主動協助發展經濟的方式，深化與開發中國家的合作關係。因為透過輸出美國的自由經濟經驗，使更廣泛的民間社會能夠分享到美國援助的成果，並藉由經濟發展、技術合作與制度改革，吸引更多國家接軌資本主義體系，進一步融入自由世界陣營。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此一原則後來被統整為美國對外戰略的「3D計畫指標」（3D Planning Guide）──&lt;strong&gt;即國防（Defense）、外交（Diplomacy）與發展（Development）&lt;/strong&gt;，確立了美國援外政策與國家安全戰略的互補關係。&lt;br&gt;&lt;br&gt;USAID成立初期的任務主要聚焦於經濟發展的對外援助。其中，台灣與韓國是接受美援後轉型最成功的代表案例，但USAID同期在非洲的剛果與越戰期間的南越之援助，反而遭遇重大挫敗──大量發展資源被地方腐敗精英侵占，使美援未能有效轉化為經濟成長或社會進步，不僅削弱美國的國際影響力，也讓USAID頻繁捲入政治醜聞，聲望重創。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，USAID的發展援助雖成功促進部分國家的經濟轉型，但這些成長的果實卻未必能與民主法治同步落實。例如，韓國獨裁者&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%9C%B4%E6%AD%A3%E7%86%99&quot;&gt;朴正熙&lt;/a&gt;在USAID的協助下，大力推動農業與工業改革，促使韓國進入「漢江奇蹟」的高速經濟成長期，但同時，朴正熙與其後的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%85%A8%E6%96%97%E7%85%A5&quot;&gt;全斗煥&lt;/a&gt;政府卻持續以軍人干政與白色恐怖手段鎮壓韓國的公民社會。類似狀況也發生在巴西、阿根廷與智利的軍人獨裁政府時期，這使美國援外政策所倡導的「自由願景」大打折扣，並在美國國內引發&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.wsj.com/opinion/the-left-didnt-always-love-usaid-us-agency-for-international-development-c7888341?mod=Searchresults_pos1&amp;amp;page=1&quot;&gt;批評&lt;/a&gt;，指責USAID的援助計畫不僅助長了威權主義的存續，更淪為姑息獨裁、推動新自由主義經濟殖民的政治工具，進而種下疑美論在國際社會持續擴散的遠因之一。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h1&gt;拯救數千萬人性命，任務效率問題卻成美國朝野長期批評標靶&lt;/h1&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250211135758-4f89b247f14b1a28a6e8cb0adbe5fc70-desktop.jpg&quot; alt=&quot;USAID的對外任務在越戰後逐漸從國家級的整體經濟發展援助，轉型為政治風險較低、且更受國會和美國輿論支持的人道救援計畫，如農村脫貧、糧食安全、傳染病防治與大規模災難應對等領域。圖為2021年5月8日，一名衣索比亞婦女站在USAID所提供的小麥袋旁。（攝影／Ben Curtis／AP Photo）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;USAID的對外任務在越戰後逐漸從國家級的整體經濟發展援助，轉型為政治風險較低、且更受國會和美國輿論支持的人道救援計畫，如農村脫貧、糧食安全、傳染病防治與大規模災難應對等領域。圖為2021年5月8日，一名衣索比亞婦女站在USAID所提供的小麥袋旁。（攝影／Ben Curtis／AP Photo）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;隨著美國在越戰的失敗，華府對USAID的任務定位開始進入漫長的轉型期。為了避免南越模式重演，造成巨大資源流失與國內輿論反彈，USAID的對外任務逐漸從國家級的整體經濟發展援助，轉型為政治風險較低、且更受國會和美國輿論支持的人道救援計畫，如農村脫貧、糧食安全、傳染病防治與大規模災難應對等領域。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在此期間，USAID的人道援助任務成功拯救了全球數千萬人的生命。以愛滋病防治計畫為例，在川普政府下達停工令之前，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2025/02/05/health/trump-usaid-pepfar.html&quot;&gt;全球約有2,000萬名愛滋病患者因USAID支持的長期醫療與投藥計畫而成功控制病情&lt;/a&gt;，成為美國國際援助政策的最重要成就之一。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，這些人道任務的卓越成果，卻無法掩蓋華府對USAID存在目的的日漸質疑與不滿。一方面，美蘇冷戰結束後，美國的援外戰略逐漸失去明確的核心目標；另一方面，雖然USAID的對外任務變得更加多元，但其組織卻陷入嚴重官僚化、執行效率低落的淵藪，使國會兩黨對其運作模式失去耐性，甚至早在川普之前，民主黨與共和黨都各別出現過&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/opinions/2025/02/06/usaid-trump-musk-state-department-warren-christopher/&quot;&gt;「砍掉USAID重練」&lt;/a&gt;的主流呼聲。&lt;br&gt;&lt;br&gt;曾在柯林頓（Bill Clinton）總統任內擔任USAID署長的資深外交官阿特伍德（J. Brian Atwood）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.foreignaffairs.com/united-states/arrested-development&quot;&gt;分析&lt;/a&gt;指出，&lt;strong&gt;冷戰結束後，USAID的人事編制大幅縮減，但美國「3D戰略」的三大核心機構──USAID、國務院與國防部──卻陷入了一場長期且激烈的權力爭奪戰。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;國務院亟欲將USAID的援外資源整併回自身體系，以統整美國外交與發展政策，而國防部則因阿富汗與伊拉克的長期戰爭，在占領政策與戰區重建上與USAID產生大量業務重疊。在此情況下，各部門不僅各自為政、重複投資，甚至因政治因素頻繁更換政策主導權，導致美國援外政策的不連貫、計畫與議題之間缺乏整合，官僚機構重疊且效率低落，職責與權限不斷爭執。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;任務重點發散與後冷戰時代的編制縮減，進一步惡化了USAID最令人詬病的官僚主義與效率弊病。由於USAID的專業與人力資源早已無法有效回應來自國會、白宮及國際事務的複雜需求。因此，將專案外包給國際NGO與大型援助中介團體，才會成為USAID的運作常態。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，這種模式也引發美國政壇的跨黨派質疑。批評者認為，USAID過多地將預算發包給「白手套NGO」，不僅導致資源浪費，甚至助長國際援助體系內部的利益輸送與尋租現象。更有批評者直言，這種陳腐的官僚主義，已將國際援助轉變為讓特定產業盈利的「人血饅頭產業鏈」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;但USAID的官僚問題並非單純來自內部，而是源於結構性困境。&lt;/strong&gt;由於USAID並非內閣部門，與國防部、國務院相比，其預算獨立性更為受限。以阿富汗戰爭期間的USAID援助計畫為例，所有專案不僅需通過白宮與國會批准，還須與國務院、國防部協調，導致決策過程極為冗長，影響計畫推動時效。即使專案獲得核准，所有預算支出仍須向6個政府監督機構──包括美國行政管理和預算局（OMB，總統行政辦公所屬）、政府問責署（GAO，聯邦最高審計部門）、國務院海外援助處（俗稱「F辦公室」）、USAID監察長、阿富汗重建特別監察長辦公室（SIGAR），以及國會內負責監督的各個委員會──分別提交季度報告、年度評估、任務績效指標報告與審計報告，導致行政負擔極為繁重。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;若進一步以糧食援助為例，USAID的物資與服務採購亦分別受《農業法案》（2014 Farm Bill）與《貨輪優先法》（Cargo Preference Act）約束。根據規定，即便額外負擔倉儲與運輸成本，每一筆對外援助的糧食物資，至少90%必須採購美國國內農產；而在運輸方面，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://sgp.fas.org/crs/row/IF12018.pdf&quot;&gt;即使美國籍貨輪的運費成本比外籍海運高出2.7倍&lt;/a&gt;，每次援外運輸計畫仍必須由美國籍貨輪承擔至少50％的運量。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;這種繁瑣的監管制度與採購限制，不僅大幅推高援助計畫成本，還限制專案靈活性，削弱USAID的執行效率。例如，加拿大的國際糧食援助計畫中，購買糧食的經費佔比達70%；然而USAID的糧食援助計畫，實際用於購買糧食的經費卻僅占40%，其餘60%皆流向行政成本與運輸開銷。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;更甚者，承包USAID專案的NGO單位，除須具備足夠的官僚經驗與行政人力外，還必須具備足夠財務能力，以應對美國政府層層疊加的行政要求與冗長的撥款程序。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h1&gt;閃電開鍘USAID，是震撼主義的重建策略？還是讓「一帶一路」漁翁得利？&lt;/h1&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250211140010-7aadabd59d0a6abfa5603f09c81337ed-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年2月5日，華府國會山莊前，聲援USAID的示威者們，高舉著標語「USAID能拯救人命，反觀哪些億萬富豪，除了搞砸一切還會什麼？」。（攝影／Drew ANGERER / AFP）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月5日，華府國會山莊前，聲援USAID的示威者們，高舉著標語「USAID能拯救人命，反觀哪些億萬富豪，除了搞砸一切還會什麼？」。（攝影／Drew ANGERER / AFP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;儘管美國兩黨對於USAID的運作現況一直抱持質疑態度，但川普本回的開鍘手段，卻激進而極端的超乎各界想像。一方面是因為過往的聯邦政府重整計畫裡，從未有過如此「齊頭斬」式的全面經費凍結與停工命令；另一方面則是作為政策主導者的川普與美國富商馬斯克（Elon Musk），在調查尚未清楚、解決方案亦不明朗的狀況下，即公開攻擊USAID是「犯罪集團」，甚至直接痛罵「USAID必須死」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;曾在川普第一次執政時擔任國家安全顧問、之後卻與川普公開決裂的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%BA%A6%E7%BF%B0%C2%B7%E5%8D%9A%E5%B0%94%E9%A1%BF&quot;&gt;波頓（John Bolton）&lt;/a&gt;即&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=5j9mAy6BXQQ&quot;&gt;公開質疑&lt;/a&gt;當前政府處理USAID的手法：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「一個經過精心規劃的對外援助計畫可以成為國家安全的助力，儘管美國目前的援助體系並未發揮這樣的作用，但如果完全廢除對外援助，那將等同於自廢武功，削弱美國在國際舞台上的一項關鍵戰略工具。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;波頓一向以其右翼保守派觀點推崇國際現實主義，在外交圈內也總對人道援助行動抱持不以為然的態度。但在USAID的存廢議題上，他卻不斷強調，美國的援外行動不應在此刻「砍掉重練」，因為馬斯克與川普當前的做法僅著重於拆解USAID的「大破」，卻未提出替代方案以立即填補其任務真空的「大立」。波頓警告，&lt;strong&gt;這恐將在未來很長一段時間裡削弱美國在國際發展上的影響力，進而讓中國的「一帶一路」倡議得到更多合作空間與政治正當性，「到時就知道他們（馬斯克與DOGE）所謂的節省，只是因小失大、不值一提的小錢。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;與波頓政治光譜相反的民主黨的外交大將──拜登（Joe Biden）政府任內的USAID署長&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%90%A8%E6%9B%BC%E8%8E%8E%C2%B7%E9%B2%8D%E5%B0%94&quot;&gt;鮑爾（Samantha Power）&lt;/a&gt;──同樣&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2025/02/06/opinion/usaid-trump-samantha-power.html&quot;&gt;認為&lt;/a&gt;：&lt;strong&gt;川普若執意「消滅USAID，只會拱手讓全球的獨裁者們獲勝」。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;鮑爾舉2023年USAID擴大的太平洋島國合作夥伴倡議為例，此一援助政策同時與美國的國防、外交方針相結合，是圍堵中國影響力深入南太平洋的關鍵戰略之一。但在合作倡議公開之後，中國和俄國聯手的認知戰行動卻針對性地在南太平洋造謠USAID的援助行動，像是2024年索羅門群島大選前，中俄網軍突然同步造謠「USAID陰謀煽動索羅門內亂並打算政變」的假新聞。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「事實上，USAID在其開展工作的100多個國家累積了巨大的政治資本。因此，當美國向這些國家的領導人提出艱難要求時──例如派遣維和部隊到戰區、協助美國企業進入新市場，或是將罪犯引渡到美國──這些政府往往更願意合作。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;鮑爾表示，「這也解釋了美國政府目前對USAID工作的攻擊，為什麼會受到&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;諸多獨裁者的歡迎&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;在清算USAID的過程中，川普和馬斯克曾多次攻擊這個政府部門是「犯罪組織」、「無可救藥的腐敗淵藪」，並稱美國的援外體系已被「激進左翼滲透占據」。\n\n但這些言論，不僅被中國、俄羅斯的官媒與網軍系統廣為宣傳，就連普丁（Valdimir Putin）親信、前俄國總統梅德維傑夫（Dmitry Medvedev）都公開支持川普政府與馬斯克廢除USAID的意見。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;在清算USAID的過程中，川普和馬斯克曾多次攻擊這個政府部門是「犯罪組織」、「無可救藥的腐敗淵藪」，並稱美國的援外體系已被「激進左翼滲透占據」。\n\n但這些言論，不僅被中國、俄羅斯的官媒與網軍系統廣為宣傳，就連普丁（Valdimir Putin）親信、前俄國總統梅德維傑夫（Dmitry Medvedev）都公開支持川普政府與馬斯克廢除USAID的意見。&quot;}--&gt;&lt;!--諸多獨裁者的歡迎--&gt;。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;但華府針對USAID改革緩慢的長期批評，有很大一部分的焦慮原因同中國有關。自習近平於2013年提出一帶一路倡議以來，中國的海外影響力正以倍速追趕著美國援外發展的足跡，特別是在非洲大陸、拉丁美洲等&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%8D%97%E5%8C%97%E5%88%86%E6%AD%A7&quot;&gt;全球南方（Global South）&lt;/a&gt;地區，隨一帶一路遍地生根的「中國模式」，更讓美國政壇焦急自問：在與中國的全球競爭中，以USAID的人道援外模式是不是失去了對受援國家的吸引力？&lt;br&gt;&lt;br&gt;包括USAID前署長&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/J._Brian_Atwood&quot;&gt;阿特伍德（J. Brian Atwood）&lt;/a&gt;在內，許多擁有援外經驗的資深外交官都曾警告：為了制衡中國的一帶一路，以USAID為首的美國的援外工具，應該把任務重心調回經濟發展模式。&lt;br&gt;&lt;br&gt;阿特伍德舉衣索比亞為例，2007年，衣索比亞曾是全世界最貧困、也是接受美援規模最大的國家之一。然而，在當年度美國對衣索比亞的援助預算中，50%經費用於愛滋病防治計畫，38%投入緊急糧食援助，但用於教育、農業、經濟發展及改善政府治理等傳統國家發展項目的資源卻各僅占1.5%──阿特伍德認為，這顯示美國援外資源的分配邏輯與戰略方向，援助計畫往往優先迎合美國國內政治受歡迎的議題，如健康、教育、環境保護和人道援助，而非發展中國家迫切期待且更有在地吸引力的經濟發展計畫。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在全面凍結援外預算的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.whitehouse.gov/presidential-actions/2025/01/reevaluating-and-realigning-united-states-foreign-aid/&quot;&gt;行政命令&lt;/a&gt;中，川普也提出類似的擔憂，&lt;strong&gt;但他的批評並非針對USAID缺乏對經濟發展的重視，而是嚴厲抨擊USAID在海外推廣的「多元、平等和包容政策」（DEI）&lt;/strong&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;川普政府公開點名USAID對於跨性別團體的贊助，和在中東地區缺乏對在地合作者的監管、導致援外資源落入恐怖組織與敵意勢力的「協力團體」手裡，「但在川普總統的領導下，（USAID的）這些浪費、欺詐和濫用行為，就到此為止，」&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.whitehouse.gov/fact-sheets/2025/02/at-usaid-waste-and-abuse-runs-deep/&quot;&gt;白宮聲明&lt;/a&gt;強調。&lt;br&gt;&lt;br&gt;儘管白宮對USAID的攻擊聲明&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2025/02/08/us/politics/usaid-funding-trump-fact-check.html&quot;&gt;存在與事實有所出入的爭議敘述&lt;/a&gt;，其條列的「爭議計畫」總金額亦只是數十萬個援助專案中的滄海一粟，對於一般美國選民卻足已引發疑慮。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但對此，鮑爾等聲援USAID的外交老兵卻解釋，&lt;strong&gt;USAID的人道發展任務有必要維持各領域的彈性，才能為國務院的傳統外交政策提供更多元的輔助力量。&lt;/strong&gt;例如透過支持各國公民社會的媒體識讀、資訊自由與獨立媒體的倡議計畫，就有助於抵銷中俄認知作戰的滲透強度，並間接地強化各國的民主韌性與改善政府治理。只是這些支持公民社會發展的行動不僅需要長期耕耘，也不總能配合美國短期的外交利益，因此在援外政策上美國才需要USAID作為政治的緩衝平台。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我認為川普總統缺乏對『軟實力』（Soft power）運作的理解。」曾提出國家軟實力概念的美國國際關係理論大師&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%B4%84%E7%91%9F%E5%A4%AB%C2%B7%E5%A5%88%E7%88%BE&quot;&gt;奈伊（Joseph Nye）&lt;/a&gt;，就對《NBC新聞》&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nbcnews.com/news/world/donald-trump-elon-musk-usaid-soft-power-china-russia-rcna189756&quot;&gt;解釋&lt;/a&gt;援外政策背後的邏輯，並稱川普政府的行動正嚴重損害美國多年來在全球建立的信任：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「權力的本質，是能夠讓他人按照你的意願行動，其可透過三種主要方式達成這一點：脅迫（coercion）、支付（payment），或者吸引力（attraction）。這三者分別應對著『大棒』（sticks）、『胡蘿蔔』（carrots）與『蜂蜜』（honey），但顯然川普完全不懂（美國援助發展工作之於）『蜂蜜』的效用。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;無國界記者（RSF）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://rsf.org/en/usa-trump-s-foreign-aid-freeze-throws-journalism-around-world-chaos&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，&lt;strong&gt;川普的援外預算凍結與停工令，已對全球獨立媒體帶來空前壓力，特別是那些監督中國、俄羅斯與伊朗等威權政府的新聞機構&lt;/strong&gt;。RSF引用USAID已下架的官方報告，指該機構的獨立媒體與資訊自由專案，曾為超過&lt;strong&gt;30多個國家的獨立媒體提供支持&lt;/strong&gt;。以2023年度為例，USAID的相關計畫共支援&lt;strong&gt;全球6,200多名記者、707家媒體機構、279個推廣資訊識讀與獨立報導的NGO&lt;/strong&gt;。其中，國際反貪腐組織「組織犯罪與貪腐舉報計畫」（OCCRP）及被迫流亡海外的俄羅斯獨立媒體《Meduza》，皆是USAID計畫的支援對象。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250211140616-b74d90ab0895822b044775abe9a7b435-desktop.JPG&quot; alt=&quot;儘管川普與身為古巴移民二代的新任國務卿盧比歐（Marco Rubio），都曾承諾將重新對古巴共產黨政府採取強硬立場，但在川普的外援凍結令下，多個古巴流亡媒體──包括以邁阿密為總部的多媒體新聞《古巴網》（CubaNet），以及以馬德里為基地的《古巴日報》（Diario de Cuba）都受到嚴重的連帶預算影響而瀕臨倒閉。圖為2025年2月10日，哈瓦那街頭一名身著美國國旗的古巴民眾。（攝影／Norlys Perez／REUTERS）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;儘管川普與身為古巴移民二代的新任國務卿盧比歐（Marco Rubio），都曾承諾將重新對古巴共產黨政府採取強硬立場，但在川普的外援凍結令下，多個古巴流亡媒體──包括以邁阿密為總部的多媒體新聞《古巴網》（CubaNet），以及以馬德里為基地的《古巴日報》（Diario de Cuba）都受到嚴重的連帶預算影響而瀕臨倒閉。圖為2025年2月10日，哈瓦那街頭一名身著美國國旗的古巴民眾。（攝影／Norlys Perez／REUTERS）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;「流亡媒體的處境，比一般正常媒體更為脆弱，」《Meduza》的通訊主任阿布拉莫娃（Katerina Abramova）就向RSF解釋她們所遭遇的營運困境，「我們難以將讀者點閱變現（因為難以進入俄國廣告市場），但接受群眾募資也有其極限──畢竟&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;在俄羅斯，向《Meduza》捐款可會被視作犯罪行為&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;由於批評俄羅斯入侵烏克蘭，《Meduza》被俄國政府扣上了煽動恐怖主義與顛覆國家安全的重罪指控，任何向其捐款的俄國公民也都因此被是為共謀者而可被定罪。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;由於批評俄羅斯入侵烏克蘭，《Meduza》被俄國政府扣上了煽動恐怖主義與顛覆國家安全的重罪指控，任何向其捐款的俄國公民也都因此被是為共謀者而可被定罪。&quot;}--&gt;&lt;!--在俄羅斯，向《Meduza》捐款可會被視作犯罪行為--&gt;。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而RSF的緊急聲明，雖然說明了USAID癱瘓對各國獨立新聞工作的重大影響，但也凸顯了其中的敏感之處，因為中俄官媒與網軍立刻抓住「美援」的關鍵字不放，並藉此主張這些「和USAID合作」的獨立媒體是受美國控制、用於宣傳「顏色革命」的政治機器。因此，絕大多數受到影響的媒體單位都選擇抱持低調，一方面避免刺激川普政府後續的審查報復，二方面也避免隨中俄的烏賊戰術起舞。&lt;strong&gt;儘管OCCRP等單位都已主動&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.occrp.org/en/announcement/occrps-work-is-not-political&quot;&gt;強調&lt;/a&gt;並證明USAID的支援專案，並不介入其調查報導的選題、執行與內容，「我們的調查工作取決於事件的真相，而非政治意識形態」，但這也再次顯示了國際公民社會的發展，並不適合直接與國家利益和外交政策作直接聯繫。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;「類似的狀況，也出現在長期監督中國勞動迫害、特別是針對維吾爾人與藏族的大規模強制勞動的NGO組織──&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8A%B3%E5%B7%A5%E8%A7%82%E5%AF%9F&quot;&gt;中國勞工觀察（China Labor Watch）&lt;/a&gt;，」《經濟學人》雜誌（The Economist）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.economist.com/china/2025/02/06/cuts-in-american-aid-are-crippling-groups-promoting-rights-in-china&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，中共多年來不斷抹黑中國公民社會的揭弊行動，指控其受西方操控、試圖煽動中國社會分裂，因此這些NGO一直擔心遭中國政府封鎖、切斷對中國內部線人的聯繫。然而，這些組織如今面臨的最大存續威脅，卻來自於自由世界的美國。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「這真的非常諷刺。」人權觀察（Human Rights Watch）中國部副主任王松蓮（Maya Wang）就對《經濟學人》表示：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「美國政府的行為，反而幫了中國政府一個大忙。」&lt;/blockquote&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/hello-world-2025-02-11</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/hello-world-2025-02-11</guid><pubDate>Mon, 10 Feb 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>主編 / 張鎮宏</author></item><item><title>在風景與囚籠裡，無力者唯一的有力──專訪《大景》作者張贊波</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250204103719-331840ef4b2b65cbbf8da146e29e5d94-desktop.jpg&quot; alt=&quot;在風景與囚籠裡，無力者唯一的有力──專訪《大景》作者張贊波&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;張贊波這次的台灣行，是他睽違7年後、克服種種難關的再次來訪，而他帶來的「禮物」則是厚達80萬字、繼《大路》出版10年後的第二部非虛構寫作作品《大景》。（攝影／鄭宇辰）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;「有個比喻很好，我本來要寫進書裡，但忘了寫進去，就是我們所有人都在一架飛機上，雖然有人坐頭等艙，有人坐經濟艙，但當飛機出事，所有人的命運都是一樣的，」張贊波解釋，這就是極權國家的群體性命運，「災難之所以沒有降臨在你的頭上，只是因為你這時候運氣好。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;2003年，大疫來襲，在北京電影學院任教的第四代導演&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%B0%A2%E9%A3%9E&quot;&gt;謝飛&lt;/a&gt;染疫，有個美術系的學生則是死去。許多學生連忙收拾行李，想要逃離北京。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當時正攻讀導演碩士學位的張贊波，無視恐慌，只顧著在學生宿舍的長廊拍攝一部恐怖短片，好完成老師指派的作業。離校避疫的學生們不斷從旁邊經過，行李箱拖行摩擦地面發出的尖銳聲響，干擾拍攝。被這些聲音搞到心煩的張贊波不得不數次放下攝影機，等著閒人雜音消散，再繼續。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這個日後以&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%A4%A9%E9%99%8D&quot;&gt;《天降》&lt;/a&gt;、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/director-chang-zan-po&quot;&gt;《大路朝天》&lt;/a&gt;在華語獨立紀錄片史奠定地位的中國導演，此時並不具任何「紀錄意識」，空有攝影機，面對眼前的現實，卻是別過頭去。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;「非典（SARS）這麼重要的事件發生了，這些教電影的老師沒有一個人告訴你：你正處在一個大時代中間，你應該抓起你的小DV去記錄。」&lt;/strong&gt;回想學習拍片的經歷，張贊波直言批評，北京電影學院是最高藝術學府，但大部分老師都讓學生避開現實，拍那些毫無價值的「垃圾」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，張贊波還是有記錄的。SARS疫情期間留在北京無事可做的他，會拿著&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;「掌中寶」&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;中國用語，泛指手持式小型攝影機。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;中國用語，泛指手持式小型攝影機。&quot;}--&gt;&lt;!--「掌中寶」--&gt;到公園裡，拍那些被封禁在內的農民工，只是因為紀錄精神與意識尚未覺醒，讓那些影像淪為Vlog式的採集，零散破碎，以至於今日想起這些「錯失」，就不免感到遺憾。&lt;br&gt;&lt;br&gt;距離SARS爆發20年之距，又一場大疫來襲，這時的張贊波，已非昔日那個對現實無所覺的電影菜鳥，他總是隨身帶著攝影工具，記錄眼前的一切，就算很多影像都未能剪輯成作品，也無所謂，「記下來再說。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;2020年初，COVID-19疫情延燒，在國家強力封控下，動彈不得的張贊波，終能靜心面對過去累積的素材，將前兩年於蒙古草原蹲點紀錄及其對中國政治社會的觀察，書寫成冊，並於2024年底以&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.books.com.tw/products/0011007703?srsltid=AfmBOopTquR87tqCruPLaA4MopeeNhisBnsphP3ra3m4fVA-Gj_a-n5O&quot;&gt;《大景：內蒙古「皇家」草原上的奇異風景與欲望遊戲》&lt;/a&gt;之名，於台灣出版問世。

《大景》這部作品，是以&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/bookreview-the-view&quot;&gt;養狼的網紅直播&lt;/a&gt;、觀光景區的營運、成群結隊的民間觀光攝影團等議題為經串起故事線，再藉由書中各種人物的經歷、作者自身對中國政治社會問題的體驗與批判為緯，交織成「當代中國社會的風景」。而這個「大景」，有80萬字的厚實壯闊。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在書中，張贊波縱談中國歷史，橫切近世議題，最後落在COVID-19疫情期間的社會控制以及人們的遭遇。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;「這片土地儼然已經成為一個巨大的囚籠，每個人都難逃被封控、被隔離、被監視的命運。」&lt;/strong&gt;張贊波在《大景》中寫道：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「過去十多年來，獨立拍攝是我的安身立命之本，也是我飄零於這個危險而動盪的世界中所能抓住的最後一根稻草。對我來說，透過深入現實、立足於事件現場，進行及時而細緻的拍攝紀錄，既能對抗極權，同時也能化解自己內心時不時升騰起來的抑鬱和絕望──毫無疑問，這是一種極權症候群，一個正常的人身處極權國度沒法避免的心理癥候。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;張贊波繼之強調，獨立創作是他人生的意義，也是「無力者唯一的有力」，唯有如此，才能避免自己沉淪和屈服，「然而現在（因疫情而封控），這個簡單的願望也終成幻影。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;相比兩次疫情，中國的政治社會控制更為緊縮，且嚴酷。而張贊波這個拿攝影機的人，在前一個大疫時能記錄卻不知要記錄；在後一個大疫中，想記錄卻無法去記，他將自己遠遠地隔絕在湖南山區，以抵抗這種強加的控制，實現「一個人的反抗」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但這次，他沒有別過頭去，而是透過網路直播、人們以手機攝下的影像，看到疫情時代，看到另一種伴隨著真實和謊言並置，審查和真相較勁的「大景」。而疫情過後幾年，張贊波隨著新書出版，來到台灣，分享他筆下的那片草原奇景，暢談中國的現況與自己的抵抗，並聊著紀錄片的價值。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250204101726-66048bd0297171f122b95ce731cbc6ca-desktop.jpg&quot; alt=&quot;上回來台，張贊波曾在《報導者》專訪時提及自己更喜歡廢墟與工地的感覺。7年後再訪，這回《報導者》辦公室旁邊已成了都更工地，這也讓他笑稱「剛好是適合我的景」。（攝影／鄭宇辰）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;上回來台，張贊波曾在《報導者》專訪時提及自己更喜歡廢墟與工地的感覺。7年後再訪，這回《報導者》辦公室旁邊已成了都更工地，這也讓他笑稱「剛好是適合我的景」。（攝影／鄭宇辰）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;20歲就想過上養老生活，鐵飯碗崗位的荒謬卻推他覺醒&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;張贊波第一次扛起攝影機，是在1998年。甫從大學畢業的他，進入湖南長沙電信局工作，當時是中國電信業剛發展，還未被壟斷的時期，每個電信局都有自己的新聞中心，中心下設電視台和報刊。張贊波幹的第一份活兒，就在這個單位裡。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「那是4、5層樓的辦公室，就在長沙市的東塘商圈，很繁華的。從窗戶望出去，可以看到對面水利局的藍色大樓，我天天就在那裡往外看。」上班第一天，張贊波坐在辦公室裡，心中產生「成年」的自覺──學生時期生活拮据，大多以水豆腐或炒花生米配飯果腹的他，入職這一刻不禁為自己終能溫飽感到興奮：不僅可以領工資，還有飯卡，所以吃飯不用錢。&lt;br&gt;&lt;br&gt;電信局工作既清閒，工資待遇也不錯，對從小就有作家夢的張贊波而言，不啻為一個絕佳的選擇──有時間可以看書、寫詩歌。&lt;br&gt;&lt;br&gt;比對眾人熟知張贊波的熱血行動樣態，這個回答實在令人乍舌，見我不敢相信的表情，他又趕緊補一句：「真的！我20歲就想過養老的生活。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;而所謂養老的生活是什麼呢？就是下班過著自己的日子，上班要幹的活不要太多，「我的工作，就只有拍拍領導說話。」張贊波當時唯一的困擾，只有攝影機過於笨重，拍一個鏡頭至少要10秒鐘，而這10秒鐘，他還必須憋著氣，才不會讓機器晃動。提及此，他一臉認真：「不吃早餐還不行，因為會撐不住。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，無論工作如何簡單，日子如何清閒，都不可能脫離體制裡的各種控制。張贊波說，工作崗位也是一個「小社會」，其中權力關係、監控，以及由此延伸到外的政治鬥爭，他都看在眼裡，對於社會的現實逐漸產生深刻的認知。&lt;br&gt;&lt;br&gt;一次，他被指派拍某個職工的葬禮。這位20來歲的年輕職工車禍身亡，堂堂的電信局局長竟出面替他辦了個追悼會，致詞時還痛哭流涕淚流滿面，彷彿這位職工是因公殉職那般感傷。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「但他不過就是出去玩，出了車禍。」張贊波解釋：這位職工是省級單位領導的小舅子，領導利用權力關係，將自己的親戚安插進來這個市級單位，而長沙電信局局長為了討好、迎合上級領導，便安排了這麼一場「表演」。張贊波不僅被交代要錄下局長的眼淚和話語，還得近拍水晶棺材裡的死者屍體。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「所有人都知道內幕，也知道這都是演的，但沒有人揭露這個真相。」張贊波嗤笑一聲：「你看多荒誕。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;初出社會的張贊波，很快就發現社會不堪的一面，或許也是第一次從攝影機裡照映謊言。但他還不知道這段經歷，成為日後他紀錄片拍攝與議題探索中的自覺和養分。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;「在中國，真正搞紀錄片的人，是要提著腦袋吃飯的」&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;現在充滿反抗精神、背直骨硬的張贊波，兒時是個總能考第一名的「榜樣兒童」，是村裡鄰居都會要自己小孩學習的目標。他們會說：「要跟贊波哥哥一樣。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;張贊波的父母都是沒受過多少教育的農民，對孩子的期待，只有：好好讀書，改變命運。平時總是靜默的爺爺，也是這麼想的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;張贊波記得少時只要踏進爺爺居住的木房子裡，就是走進一片黑暗，就算外頭陽光炙豔，屋裡仍是無光。從強光到無光的轉換中，眼睛必須經過一段適應，才能逐漸捕捉屋內的輪廓，而爺爺總是坐在屋子最裡頭的桌子後方抽菸，菸頭一閃一閃地亮，見到張贊波到來，會喚著孫兒的小名：「波仔，波仔，你來了。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;爺孫之間並沒有什麼話可多聊，只能繞著讀書的話題打轉。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「你說你爸爸好，還是叔叔好？」張贊波的叔叔是高中數學老師，因此，爺爺總拿叔叔的例子勉勵他：「在學校教書，不論刮風下雨都不會受影響，去個廁所，鞋都不會打濕。」對於底層而言，所謂的好日子不過如此而已。&lt;br&gt;&lt;br&gt;從某個角度看，考上大學、進入電信局工作的張贊波算是完成爺爺的期待，也替家門爭光。但不過3年，他就厭倦這種乾淨體面的生活，不想待了，卻也不知道要何去何從。在一次因緣巧合下，看到&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%94%B5%E5%BD%B1%E5%AD%A6%E9%99%A2&quot;&gt;北京電影學院&lt;/a&gt;的招生簡章，加上自己曾在&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%8D%97%E6%96%B9%E5%91%A8%E6%9C%AB&quot;&gt;《南方周末》&lt;/a&gt;讀過&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;「業餘電影時代」的介紹&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;指中國導演賈樟柯1998年在《南方周末》發表〈業餘電影時代即將再次到來〉一文，強調「業餘」精神是推動電影發展的動力。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;指中國導演賈樟柯1998年在《南方周末》發表〈業餘電影時代即將再次到來〉一文，強調「業餘」精神是推動電影發展的動力。&quot;}--&gt;&lt;!--「業餘電影時代」的介紹--&gt;，專程走了一趟北京，在電影學院悠晃後，原以寫作為志，想報考劇作專業的他，也改變主意，選擇了導演專業。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在北京電影學院讀書時，張贊波沉浸在藝術電影之海，成天高談闊論，崇敬著&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%B1%B3%E5%BC%80%E6%9C%97%E5%9F%BA%E7%BD%97%C2%B7%E5%AE%89%E4%B8%9C%E5%B0%BC%E5%A5%A5%E5%B0%BC&quot;&gt;安東尼奧尼（Michelangelo Antonioni）&lt;/a&gt;等大師，從來沒有上過紀錄片課程，理論素養一片空白──在電影學院裡，紀錄片導演專業地位並不算高，很多人對紀錄片感到不屑，認為這類影像不過是「照搬現實」罷了，並不算真正的藝術。張贊波當時也抱持這樣的偏見。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;「在中國，真正搞紀錄片的人，是要提著腦袋吃飯的。」&lt;/strong&gt;紀錄片專業的同學，曾和張贊波這麼說道，但當時的張贊波並不明白此言何意，直到他一腳踏進紀錄片的世界，這句話才日漸清晰──所謂的「照搬現實」其實是揭示社會真實，而在中國，說真話，是危險的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;沒想過當紀錄片導演的張贊波，因著一則豆腐塊大的新聞，而踏進紀錄片的世界。2008年6月&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%BD%87%E6%B9%98%E6%99%A8%E6%8A%A5&quot;&gt;瀟湘晨報社&lt;/a&gt;出版的《晨報周刊》出現了這麼一個新聞標題：「天上落下這麼大的把戲，還是小心點好」。內文指出，中國發射奧運衛星（&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E4%B8%AD%E6%98%9F%E4%B9%9D%E5%8F%B7%E9%80%9A%E4%BF%A1%E5%8D%AB%E6%98%9F&quot;&gt;中星九號&lt;/a&gt;），衛星殘骸掉落到湖南&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%BB%A5%E5%AE%81%E5%8E%BF&quot;&gt;綏寧&lt;/a&gt;，而撰稿記者則是張贊波在大學就認識的「詩友」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「綏寧跟我老家&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%96%B0%E9%82%B5%E5%8E%BF&quot;&gt;新邵&lt;/a&gt;都屬於&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%82%B5%E9%98%B3%E5%B8%82&quot;&gt;邵陽市&lt;/a&gt;下的縣城，我在那裡住了20來年，都不知道這樣的事發生，可能以前也不會想知道吧。讀了這個新聞後，我開始產生文學想像，就像馬奎斯的《百年孤寂》一樣，魔幻寫實。」在張贊波的想像中，每個人都有可能被它砸到。而這讓他心生好奇。&lt;br&gt;&lt;br&gt;新聞見報的第六天，張贊波到北京中關村的「電子一條街」以3萬元人民幣買下一台SONY HDV攝影機，還添購了個腳架跟一些配備，便起身前往綏寧──一個從湖南省會長沙出發要花上7個小時車程的山區小縣城。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當時沒有受過紀錄片訓練、缺乏田野調查概念的張贊波，憑著和報導該新聞記者的交情，以及自己的地緣性，做了70多人的採訪，幾乎像是完成了個普查。最後完成名為《天降》的紀錄片。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「這部片講的是國家意志跟底層個體命運之間的關係。所有人深陷在國家意志的陰影之下，形成普遍命運，」張贊波進一步表示，伴隨拍攝這部紀錄片而生的深入&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;直觀&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;在中國語境中，意指不經過思考推理，而由感覺或精神直接體驗生活和世界的一種認識作用。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;在中國語境中，意指不經過思考推理，而由感覺或精神直接體驗生活和世界的一種認識作用。&quot;}--&gt;&lt;!--直觀--&gt;的體驗，讓他看到自己在長沙電信局感受的國家權力；又因為自己對權力的感受比較敏銳，拍攝《天降》的同時，也促使他產生相對深入的思考，「這部片不僅影響了我對國家權力的關注點，還改變了我的生活。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;「直播宇宙」翻轉階級的幻想，領他踏上蒙古草原流量戰場&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250204104534-4a1594f28e62bb3e37f3c7daa6b81bd4-desktop.jpg&quot; alt=&quot;張贊波《大景》書中的內蒙草原。在中國的大城市裡，張贊波的影像工作處處受限，反倒是在寬廣無垠的草原上得到了一絲絲記錄各種人類野性與醜陋真實的自由空間。（圖片提供／春山出版）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;張贊波《大景》書中的內蒙草原。在中國的大城市裡，張贊波的影像工作處處受限，反倒是在寬廣無垠的草原上得到了一絲絲記錄各種人類野性與醜陋真實的自由空間。（圖片提供／春山出版）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;「（紀錄片）像是時間的琥珀。」張贊波解釋，攝影機拍下來的景物是栩栩如生的，但其實被攝物存在於你拍下來的那個瞬間而已。&lt;br&gt;&lt;br&gt;他相信影像的力量，也認為，當代科技發展，不僅改變歷史的書寫方式，也打破歷史詮釋的階級。換句話說，過去書寫歷史的權利，是在權力者或既得利益者的手上，而歷史的關注點，也只是帝王將相，落不到底層身上。但不論是小DV或是智慧型手機的出現，都讓記錄變得容易，敘事權也隨之轉移。而這就是中國第六代導演&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.thenewslens.com/article/45471&quot;&gt;賈樟柯所說「業餘電影的時代來臨」&lt;/a&gt;的意義。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;「在這個時代，我們無權無勢，被一個那麼大的國家壓制著。但儘管我這麼卑微，還是擁有可以對抗極權、對抗體制的力量。那就是書寫歷史的新方式。」張贊波不斷強調，這就是「無力者唯一的有力」。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;而張贊波對於他在《大景》中所呈現的「直播宇宙」的好奇與探詢，也是出於同樣的問題意識與觀點──直播平台出現時，他直覺，這將是一個「翻轉階級」的工具。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「北京的知識分子和文化圈，看不起這些搞直播的底層，認為這就是土味&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;視頻&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;中國用語，指影片、影音。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;中國用語，指影片、影音。&quot;}--&gt;&lt;!--視頻--&gt;嘛，」但張贊波認為，新形式的傳播方式，能夠突破權力的壁壘，讓原本由官方電視台替觀眾決定能看或不能看什麼的權力，下放到底層。畢竟，如今不但人手一支智慧型手機，又有行動通訊、直播平台的輔助，都讓「傳播」更為平等，且平常主流視角不會關照到的所在，都可以透過這些工具，在眾人面前展現，「這不就是獨立紀錄片想幹的事嗎？ 打破權力者的話語權、關注底層，關注這些眼光照不到的地方。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;張贊波關注非常多直播主，會透過看卡車司機、火車司機的直播，了解平常不知道的事情。對他來說，「直播」無疑就是「紀錄片」的一種，但與傳統紀錄片相比，直播可能更具優勢，「我們（紀錄片工作者）就是外來者身分，要費盡千辛萬苦，打通管道才能駐點拍攝，更不要說還要花時間採集素材、剪接後製，最後還得送到某個場合播放。但這些直播主只要『一鍵』就可以直播，觀眾就可以立即看到。」這令他極其震撼。&lt;br&gt;&lt;br&gt;對「直播宇宙」產生好奇的張贊波，因緣際會下，到2018年前往蒙古草原開始拍片計畫。這個拍攝計畫最初源於「觀光景區」的構想，四處拍片、遊蕩的張贊波，發現觀光景區背後的問題，對於網紅直播也有些想法，便於2017年向&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.goldenhorse.org.tw/fpp/about/&quot;&gt;台灣金馬創投會議&lt;/a&gt;提案拍攝劇情片。計畫因故中斷，但隔年在蒙古草原認識直播主「狼女孩」柳靜後，張贊波開始蹲點拍攝，從而展開《大景》的主故事線。&lt;br&gt;&lt;br&gt;只是，《大景》中呈現的「直播宇宙」，並不像張贊波最初觀察那般理想，反倒是凸顯直播主為追求流量，無所不用其極的手段，從而製造更多的謊言。審查也不會因為「直播」而出現破口。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我不是拍了之後，才發現它變質了。之前直播看久了，也可以看出作假的部分，」張贊波表示，真正開拍後，會讓自己的認知會回歸到現實狀態，也更清楚看到直播主的操弄。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因此，他在《大景》中如此寫道：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「但很遺憾，事已至今，就像這個國家的很多熱點一樣，在他們的直播宇宙裡，真相非但沒有水落石出，謊言反而更加層出不窮，現實似乎愈來愈撲朔迷離。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;如果被記錄者的惡行令人作噁，導演仍該當隻「牆上的蒼蠅」嗎？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250204104501-a6a318d5d856af8f80ed68c1f094e5b9-desktop.jpg&quot; alt=&quot;在《大景》書中，張贊波寫道：「就像這個國家的很多熱點一樣，在他們的直播宇宙裡，真相非但沒有水落石出，謊言反而更加層出不窮，現實似乎愈來愈撲朔迷離。」（圖片提供／春山出版）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在《大景》書中，張贊波寫道：「就像這個國家的很多熱點一樣，在他們的直播宇宙裡，真相非但沒有水落石出，謊言反而更加層出不窮，現實似乎愈來愈撲朔迷離。」（圖片提供／春山出版）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;如果不是COVID-19疫情中斷拍攝，張贊波也許會繼續蹲點拍攝。問他拍片拍到什麼程度，會覺得拍夠？他說，現在的自己已經很有經驗，可以很快拍完，也不會覺得素材不夠。&lt;br&gt;&lt;br&gt;張贊波回想第一次拍紀錄片（《天降》）時，每每檢視素材，看到沒拍好之處，或是錯過的素材，都會氣到打自己的大腿，有很多遺憾。但隨著日後累積的經驗，他逐漸修正態度，「因為我不是上帝，我不可能是一個全知全能的視角；我就是一個個體，一個有局限性的個體，甚至沒有很好的身分，我在世界上就是這樣，所以我只能通過我的眼睛去看到這些、去碰到一些。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;對張贊波來說，承認局限性，也是「作者性」，是一種認清自己與拍攝對象關係的觀念，「不要跟以前那樣，老想著做個&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;『牆上的蒼蠅』&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;英文俚語Being a fly on the wall，意指暗中觀察者、或者超然事外看清大局之人。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;英文俚語Being a fly on the wall，意指暗中觀察者、或者超然事外看清大局之人。&quot;}--&gt;&lt;!--『牆上的蒼蠅』--&gt;，想要非常客觀、全面，要求自己不能表態、不能介入。」張贊波強調，做導演之前，他只是一個人，而他的作品，是透過細緻的取材，重新組織後，表達自己的一種途徑，不是空中樓閣似地去說一個東西。這意味著，如果做好扎實的田野，累積足夠的素材，就算創作者只能呈現主觀的觀點，都無須做任何語言辯駁，因為影像記錄了部分真實，且自帶力量。&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖說如此，張贊波仍然在蒙古草原上待了兩年，即使離開草原的被攝者，他也持續追蹤，就算被攝者&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;鄭總&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;《大景》書中記錄的中年男子，「狼女孩」直播主的合夥人。此為化名。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;《大景》書中記錄的中年男子，「狼女孩」直播主的合夥人。此為化名。&quot;}--&gt;&lt;!--鄭總--&gt;讓人厭惡，眼前事物讓他憤怒，都沒有想要離開。問張贊波如何能夠忍耐？&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我在田野時，其實沒有完整的作品想法，對於該拍到什麼分上，也沒有概念，」他說，自己一直沒有放下攝影機，想要持續追蹤著人物動態，都是出於好奇心，「我所有的片子其實都是基於一種好奇，而去介入的，我很好奇到底會發生什麼事，人們的命運會怎麼轉變？這其實是本能。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;如果說，「對他人命運的好奇」是張贊波的本能，那麼，「把故事說好」便是他的專業。在非虛構作品《大路》和《大景》中，都有厚實的景深與鮮活的人物，張贊波筆下的角色每每能引起讀者的同理、共情、不解與憤怒。他認為，這都要歸功於他受到的劇情片訓練。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我會把人物放到中心思考，如果這個人要去完成中心任務，應該怎麼表現？」張贊波解釋，《大景》故事人物的中心任務是要成為「網紅」，過程中會遇到各種障礙，「那他們會如何解決問題，在繼續往下推進，最後完成任務了嗎？這其實是一套劇作結構。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;有中心任務的人物，或許比較好表現，但沒有明確中心任務的人物，又該如何塑造？&lt;br&gt;&lt;br&gt;「那就把他放在跟其他人物關係之間，放在一個社會之間，」張贊波以賈樟柯代表作&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%B0%8F%E6%AD%A6&quot;&gt;《小武》&lt;/a&gt;為例指出，電影中的小偷，是透過人物關係塑造而成，賈樟柯會藉著主角的家人、女朋友、兒時玩伴跟他的互動來建立這個人物的樣態。&lt;br&gt;&lt;br&gt;書寫《大景》時，張贊波也是如此編排──書中的各色角色，不論是狼女孩柳靜、霸氣無理的鄭總，或是新一代狼女孩月兒、工作人員老朱&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;《大景》書中人物皆為化名。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;《大景》書中人物皆為化名。&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;，他們彼此之間的關係，都構成了一個重要的故事面。況且，這部作品中人物角色不知凡幾，每個人物出場，都會帶出一些事。&lt;br&gt;&lt;br&gt;張贊波對群像式故事的興趣，源於他自身的社會性思考──即從《天降》開始察覺的「群體命運」，是一致的：&lt;strong&gt;「在我們這個時代，面對的是一種群體命運。」&lt;/strong&gt; 他認為，無論是北京的藝術家或是知識分子，都跟農民一樣，頭頂上都被「國家意志」壓著：「就是不把人當人嘛。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「有個比喻很好，我本來要寫進書裡，但忘了寫進去，就是我們所有人都在一架飛機上，雖然有人坐頭等艙，有人坐經濟艙，但當飛機出事，所有人的命運都是一樣的，」張贊波解釋，這就是在極權國家的狀態，平時沒有人察覺，一旦悲劇到來，所有人都躲不開，都要面對群體性命運，&lt;strong&gt;「災難之所以沒有降臨在你的頭上，只是因為你這時候運氣好。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;而3年COVID-19疫情，正是這個集體命運的寫照。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;這幾年在中國，「石頭和雞蛋都是一個樣的」&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250204102920-a0a71c727de4367b5a594fa0b76edba3-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2019年中國國家電影局下令抵制金馬獎，並禁止所有中國電影和影劇工作者參與報名。當時張贊波曾公開表達反對意見，卻因此在社群網路上遭到「小粉紅」鋪天蓋地的網路暴力。（攝影／鄭宇辰）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2019年中國國家電影局下令抵制金馬獎，並禁止所有中國電影和影劇工作者參與報名。當時張贊波曾公開表達反對意見，卻因此在社群網路上遭到「小粉紅」鋪天蓋地的網路暴力。（攝影／鄭宇辰）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;COVID-19疫情影響所有人，當然包含張贊波。他認為，此時是極權體制最強盛的時候，中共無視法律制度，直接侵犯人民的權利。例如，直接焊封私宅大門，便是置《消防法》於無物。&lt;br&gt;&lt;br&gt;張贊波曾看到一個短影音：疫情封控時，很多人連飯都吃不上，這個短影音的拍攝者只好叫個外賣，讓人送餐到家，卻被「&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;大白&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;中國用語，指COVID疫情期間，身穿白色的連體防護服的防疫人員。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;中國用語，指COVID疫情期間，身穿白色的連體防護服的防疫人員。&quot;}--&gt;&lt;!--大白--&gt;」阻擋，不僅不讓送餐，還把飯盒丟進垃圾桶，拍攝者只能不斷跟大白求情。「從影片中，可以看出拍攝者的胳膊很強壯，但怕他（大白），」張贊波認為，中國民間有太多稍微有點權力就狐假虎威的人，如果不反抗、依著他，就會不斷後退。&lt;br&gt;&lt;br&gt;疫情之後，有些人覺醒，了解維權的重要，有些知識分子甚至在微博上寫道：應該要盡一切所能，挑戰不合理的制度，造成執法者的阻力，甚至製造障礙。這說法和張贊波想法如出一轍，他說，「可能最後我也對抗不了你，但最起碼要讓你知道，我不會拱手把權利交給你。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;「所謂的維權，代表著，我用你的法律維護我的權利。我不會把我的權利拱手讓給你，你要，就從我這裡搶。」張贊波解釋，「如果這樣，我當然是搶不過國家機器，但是，我可以證明你所謂的依法治國，都是假的，證明你就是土匪，你就是強盜 。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在疫情前，固執有正義感，努力在日常生活中堅持權利的張贊波，便時常與公安警察或者權力代理人起衝突，且不改其色，但也因此承受許多冷嘲熱諷，不時被「網暴」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「其實我在替自己爭取權利的同時，也是在替所有人爭取權利。」訪談時，每當提到政府強行封私宅的門，或是外賣被大白丟進垃圾桶這這類公權力強硬作為時，張贊波都會順帶補充，如果那發生在自己身上，他會如何反抗。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在張贊波的敘事中，「反抗」和「維權」這兩個詞彙，幾乎是結伴存在的。在《大景》中，他替討人厭的鄭總維權，在《大路》裡，他也會替農民申張正義。「有時候我真的忍不住，會想要打架，雖然我不怕打架，但你也打不贏這些人背後的國家，」張贊波說，他唯一能做的就是「拍下這些醜陋的樣子」，將這些權力者「釘在恥辱的十字架上」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我就只能做這個，用影像，用書寫把這些記錄下來，這才有用。」每當憤怒、沮喪、無力時，張贊波都必須念著這個初衷，讓自己忍著：「真的是忍著，不斷忍著。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;但有時候，他也懷疑自己到底在替誰維權，為誰出力？&lt;br&gt;&lt;br&gt;「那些被封控的人，哀聲一片的人，吃不上飯的人，如果不曾為自己、為身邊的人維權，那麼今日遭到這樣的局面，也是應得的。」張贊波承認這番話有些「政治不正確」，只是時至今日，他確實深有所感。在他眼裡，更可惡的是那些非但不維權，甚至還對維權者冷嘲熱諷、排擠指責的人──或許因為他自己就是因維權而被暴力對待的受害者。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因直言不諱而「惹禍上身」的張贊波坦言，過往自己在石頭與雞蛋之間，他都是站在雞蛋那方，但這幾年的體悟卻是：&lt;strong&gt;「在中國，石頭和雞蛋都是一個樣的。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;「那些說要打斷我的腿、撬開我家祖墳、開除我的湖南籍、強姦我家女人的，都是底層的人。」張贊波的家人、鄰居，原本都不知道他都在做什麼，但在他被揭底網暴後，老家受到波及，家人遭到騷擾，讓家鄉的人也跟著斥責他。這使得張贊波憤怒又難受，於是一個一個帳號點進去看，這才發現發帖者並非五毛或網軍，而是尋常老百姓，甚至是弱勢底層，深受打擊的他，此後只要走在路上看到人，都會懷疑這個人是不是也曾在網路攻擊他、羞辱他，以至於，有很長一段時間無法面對人群，哪怕是出門買個菜，都不願意。因為要與人接觸。&lt;br&gt;&lt;br&gt;他對人性的失望，並不只如此。從《大路》到《大景》的田野過程，都讓他看到黑暗醜惡，甚至遭到故事人物的背離、利用，最後難免與之爭吵裂絕。凡此種種，都讓他對於田野調查產生陰影，訪台期間，數次落話：「我不想要做田野了，不想寫非虛構了，我改寫小說算了。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;「我這麼個對社會、現實充滿激情的人，受傷得很深。現在，只能靠僅有的信念來支撐。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;必須要說，我認識張贊波10年，只識他的清朗剛直，從不曾看過他如此頹然沮喪。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;風景與囚籠，以及那些給富察的未讀訊息：《大景》80萬字的風險與覺悟&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250204102515-0789b7ad09fcb13ff09a97e672cc310d-desktop.jpg&quot; alt=&quot;「對我來說，透過深入現實、立足於事件現場，進行及時而細緻的拍攝紀錄，既能對抗極權，同時也能化解自己內心時不時升騰起來的抑鬱和絕望，」張贊波表示。（攝影／鄭宇辰）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;「對我來說，透過深入現實、立足於事件現場，進行及時而細緻的拍攝紀錄，既能對抗極權，同時也能化解自己內心時不時升騰起來的抑鬱和絕望，」張贊波表示。（攝影／鄭宇辰）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;張贊波的頹然，除了過去幾年受中國審查、網暴、排擠所致，還有部分原因，是他的原編輯、&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;八旗文化總編輯富察（李延賀）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;2023年3月，富察返中探親後失蹤，直到1個多月後才被中國國台辦證實他被控涉嫌「煽動分裂國家犯罪活動」而遭逮捕，並在不透明、不公開的狀況下，被中國政府監禁至今。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;2023年3月，富察返中探親後失蹤，直到1個多月後才被中國國台辦證實他被控涉嫌「煽動分裂國家犯罪活動」而遭逮捕，並在不透明、不公開的狀況下，被中國政府監禁至今。&quot;}--&gt;&lt;!--八旗文化總編輯富察（李延賀）--&gt;的現狀，迫使張贊波直面風險，也讓他的鋒銳稜角收束了些。然而，《大景》最終能夠問世，仍是張贊波向讀者攤開胸中懷抱的激情，展現其信念的一個決定。&lt;br&gt;&lt;br&gt;了解中國，且熟悉張贊波的朋友，或可明白，《大景》出版乃至於他親自訪台分享，都冒著風險──就連身陷囹圄的富察，在被關捕前，都因張贊波的直率犀利，擔心其安危。儘管，2022年底，張贊波將書稿寄送富察時，富察在第一時間只有肯定，認為新作比《大路》更令他震撼，故事和分析力度都更精采有吸引力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「我也非常敬佩你孤獨一人記錄、分析近乎魔幻的中國底層世界的勇氣和精神，並為之感動。能夠認識、擁有你這樣的朋友和作者，真的是我的幸運。」富察曾對他如是說。&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;兩人持續對話到2023年3月中，接著無論張贊波怎麼傳訊，訊息框都顯示「未讀」。而這並不是富察的習慣。張贊波心生疑惑，但也無從探問──事實上，這段時間，除了富察身邊的人，沒有人知道他前往中國，且「失去聯絡」；儘管已有不少人私下傳播這個消息，但遲至一個月後，富察遭中國公安關捕一事，才真正曝光，而中國國台辦也證實這個訊息。張贊波是在這一刻，才真正清楚發生什麼事。&lt;br&gt;&lt;br&gt;富察失聯後，張贊波還繼續傳訊給他，甚至提到自己對&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%AE%B8%E5%BF%97%E6%B0%B8&quot;&gt;許志永&lt;/a&gt;等人權律師被判刑的憤怒。他因此擔心當局「會不會順藤摸瓜來找我？」&lt;br&gt;&lt;br&gt;「我雖然也曾經歷危險，但從來沒有哪一次比得上這次，『被進去』的危險離我如此之近。」張贊波腦袋轉了百百種可能及應對方式，甚至包含：「這本書就不要出了。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;張贊波原想將書名定為「&lt;strong&gt;風景與囚籠&lt;/strong&gt;」。「囚籠」二字，既是書裡草原動物們的生存現況，也是偌大中國人現實情況隱喻：「&lt;strong&gt;所有生靈都被囚禁在極權的鐵籠裡，都置身於慾望的鐵鍊下。自由已蕩然無存。&lt;/strong&gt;」任誰也想不到，無論富察或張贊波，竟都進入了實質意義和抽象意義上的「囚籠」。而他甚至還沒來得及跟富察說這個想法。&lt;br&gt;&lt;br&gt;富察被捕的半年間，張贊波暴瘦10公斤，像是洩了氣的皮球一般，陷入前所未有的「失語症」，「過得像一隻陰溝裡的老鼠，盡量把頭埋在陰暗之處，任由自己被悲憤、恐懼和恥辱吞沒」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;半年後，他在社群平台上貼出&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://matters.town/a/4v6xbg3o59c0&quot;&gt;「給富察的信」&lt;/a&gt;，文長7,000字，細訴自己這些年來被封殺、被騷擾，過上孤絕生活，但仍持續創作的堅持，再談到現今中國情勢，讓當時的富察開始擔心張贊波的安全。不料，卻是富察自己「偏向虎山行」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「為何在這片土地上，總有如此優秀、正直、善良的人，淪為國家的囚徒？」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;張贊波在不知道富察被捕的情況下，傳訊跟他分享自己的看法，卻不料，這句話進入富察的訊息匣，竟成了他未讀的預言。&lt;br&gt;&lt;br&gt;張贊波在這封長信中一股腦兒地傳達中共對言論與思想自由的箝制，自己為了堅持創作與批判性付出的代價，以及對富察等中國文化人、知識分子遭囚的抗議與不滿。但或許也因為意識到作為一個創作者，必須做自己該做的事，張贊波最終還是將新作書稿「解禁」，交由台灣春山出版社出版──總編輯莊瑞琳曾是富察&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/saturday-features-publisher-observation-story-of-davids&quot;&gt;在出版界的戰友&lt;/a&gt;，即使偶有意見不同，但在非虛構寫作上都有推廣的熱情。&lt;br&gt;&lt;br&gt;《大景》出版後，張贊波在春山出版社安排下來台與讀者見面。儘管多年沒有工作收入，依賴過往存款過活，他仍然堅持自己付該付的錢，也不願為了降低兩岸往來的行政麻煩，選擇比較容易走的巧門。就算他自嘲衰老不少，外表不復過往精神氣昂，但風骨仍如我所識，正直如昔。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;初次和張贊波合作、見面的莊瑞琳對他的印象是：張贊波看起來比以前在照片上看到的還清瘦，言論似乎也比過往保留──儘管對參與新書座談會的讀者們而言，仍是相當犀利，令他們感到震撼。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;只是，來台灣這一趟挑戰重重，讓張贊波也保持著「可能最後一次來台灣」的心理準備。但正因如此困難，讓多年不見的台灣讀者，踴躍參與新書座談，場場滿座。特別的是，平時，台灣讀者會透過社群網站，分享心得，記述重要話語，但張贊波講座的聽眾分享經驗時，多只潦潦幾句：「很精彩」、「很犀利」，卻無實質內容。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我不免好奇：這是否意味聽眾有意識地「保護」張贊波，刻意避免其言談傳播？&lt;br&gt;&lt;br&gt;對此，張贊波點了點頭：「我也發現了，甚至，有聽眾會來問我剛剛說的能不能分享。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;只是，出這套書，甚至來到台灣打書，都很不容易，也增加風險，張贊波為何仍然如此義無反顧？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;「我經歷的事，都是值得書寫的。我最初也擔心個人的部分會不會太重，但我覺得在這個時代，個人史就是時代史，哪怕就是一個看起來普普通通的個人史，這個人都會跟這個時代建立一種關聯。」張贊波接著說：「尤其我還是所謂的『審查體質』，和極權之間是很密切的關係。所以，我就是把它記錄下來，留下一個痕跡。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;張贊波認為，自己記錄的東西有一種當代性，如果拖個幾年，科技和時代又到下一個階段，再出版已經沒有意義。況且，無論紀錄片和非虛構寫作，都是要回應這個時代──尤其是，中國國內的藝術家、作家已經退到安全的範圍說話、做事，「有點歲月靜好的感覺。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;這種批判也可套在他對中國80年代的看法──中國城市文化人、知識分子談到80年代，都認為那是一個黃金世代，文化新思潮進入逐漸改革開放的中國，讓社會更新。但對1975年出生、在湖南鄉下成長的張贊波而言，卻只有&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;供銷社&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;供銷合作社，1980年代以前中國農村經濟的物資統銷配給系統。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;供銷合作社，1980年代以前中國農村經濟的物資統銷配給系統。&quot;}--&gt;&lt;!--供銷社--&gt;的書可讀的記憶，玻璃櫃裡放著的是《如何科學餵豬》。學校非但沒有圖書館，就連教室窗戶都無可遮蔽，嚴冬寒風直接灌入，學生只能捱凍上課。&lt;br&gt;&lt;br&gt;張贊波伸出手，向我展示手上常年留著的凍瘡疤痕說，他很害怕冬天。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「更不用說當時還有竊盜、搶劫跟&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E4%B8%A5%E5%8E%89%E6%89%93%E5%87%BB%E5%88%91%E4%BA%8B%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E6%B4%BB%E5%8A%A8_(1983%E5%B9%B4)&quot;&gt;嚴打&lt;/a&gt;。根本不是北京知識圈所說的那樣美好。」張贊波的80年代，迥異於中國主流文化對80年代的記述，這便是他透過親身經歷、自身見證而生的視角，也是可以彌補單一觀點的珍貴敘事。同樣的，因為其生命經驗與田野調查的累積，也讓他對底層有一番別於他人的洞見，並在著作中呈現。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;「過去，在雞蛋跟石頭之間，我可能是對石頭做批判，但現在，我認為石頭跟雞蛋之間有一種同構性，甚至是同質化的，」他進一步解釋，石頭和雞蛋其實是相輔相成、互為因果，「有什麼樣的人民就有什麼樣的政府，有什麼樣的政府就有什麼樣的人民。」&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;《大景》的核心便是圍繞著張贊波的觀察，「我自己覺得是很有價值的。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;張贊波定義的價值，還包含去做沒有人做的事。他數次向我提到&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.books.com.tw/products/0010937251?srsltid=AfmBOopRmcUUOKCIm-CFt24iL8jMGzvRVovmVMZENg4S7BzAzKtFenoX&quot;&gt;《伊朗的靈魂》&lt;/a&gt;一書，直嘆看了這本書才知道，這個被中國人批評為保守黑暗的宗教國家，在各個階層領域都有無數的反抗者，「那中國為什麼現在是這樣？人民那麼溫順乖巧？」對他而言，《伊朗的靈魂》就是有價值的書，而他自己的書寫，也是因為對於中國國內非虛構寫作的保守，認為自己必須要做，「如果很多人都言所該言，都在做，我就沒有那個必要非得去做了。」

《大景》的80萬字，或許是他記錄當代的傾力之作，但談話中，凡聊起自己的生命經歷，談到批判處，他會忍不住自嘲：「這個沒有辦法寫進去，再寫就要100萬字了。期待我的自傳吧。」

原對人物自傳沒有興趣的張贊波，讀了挪威作家&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%8D%A1%E5%B0%94%C2%B7%E5%A5%A5%E9%9F%A6%C2%B7%E5%85%8B%E7%91%99%E6%96%AF%E9%AB%98&quot;&gt;克瑙斯高（Karl Ove Knausgård）&lt;/a&gt;的6冊自傳體小說&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A5%8B%E6%96%97_(%E5%85%8B%E7%91%99%E6%96%AF%E9%AB%98)&quot;&gt;《我的奮鬥》（Min Kamp）&lt;/a&gt;後，為這種平民日常書寫而著迷，也計畫著將來寫個百萬字的家族史──他想寫農民背景的父系，也想寫「成分不好」的母系。他這麼一個鄉下出身的孩子，背後是中國的幾代故事，養育他的，都是一生勤勤懇懇的底層。

但我想，一直戮力於記錄當代、照映底層、批判社會的張贊波，也許該是時候，好好觀照自己與家人──無論行李箱輪如何嘎啦而過，都不見得要拿起攝影機。而這也是朋友們與讀者們的念想。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250204103605-0fbb7294280e2e67b8135a0273f0bff3-desktop.jpg&quot; alt=&quot;張贊波在《大景》一書的開頭裡，為自己這些年來的田野紀實，寫下一語：「獻給那些尚在囚籠中的人和動物，願你們早日得自由。」（攝影／鄭宇辰）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;張贊波在《大景》一書的開頭裡，為自己這些年來的田野紀實，寫下一語：「獻給那些尚在囚籠中的人和動物，願你們早日得自由。」（攝影／鄭宇辰）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/interview-zhang-zan-bo-the-view</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/interview-zhang-zan-bo-the-view</guid><pubDate>Tue, 04 Feb 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>文字 / 阿潑；特約攝影記者 / 鄭宇辰</author></item></channel></rss>