<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>志祺七七 全部 - 簡訊設計</title><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77</link><atom:link href="http://127.0.0.1:1200/simpleinfo" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>志祺七七 全部 - 簡訊設計 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>zh-tw</language><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 00:45:29 GMT</lastBuildDate><ttl>60</ttl><item><title>Heptabase 到底是什麼？志祺私心推薦的筆記軟體！</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/XzVbIXGxsXY/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          &lt;br&gt;&lt;strong&gt;Heptabse 雖然看起來很簡單，可是效果卻意外的好。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;像我平常用來做腦力激盪、快速消化資訊、整理資料等等，都覺得效率高很多！&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;——志祺&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;【Heptabase是什麼？】&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Heptabase 是近年最受矚目的筆記軟體之一，也是我自己私心非常喜歡的筆記軟體。&lt;br&gt;&lt;br&gt;Heptabase 背後的開發團隊是台灣人，但在國際上也廣受好評，被譽為新一代的學習工具。它能夠協助我把散落在不同地方的資訊都輕鬆的整理起來，然後透過白板去拆解與重新組織他們，達到更好的吸收與學習效果。&lt;br&gt;&lt;br&gt;像我自己不管是工作還是生活，各種資訊都散落在不同的地方，就會很需要把各種資訊都整理起來，有效運用，才能應付這種資訊爆炸的狀況，這種情況下，一個好的筆記軟體就非常重要。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但我們過去熟悉的筆記方式或軟體通常都是一行一行往下寫的結構，這種結構比較適合用來「表達事情」，但對於幫助我們「理解或記憶事情」的效果相對就比較差。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而這就是我覺得 Heptabase 做得很棒的地方。&lt;br&gt;&lt;br&gt;Heptabase 的特點，是利用一種叫「卡片盒筆記法」的概念，幫助我們能夠輕鬆地拆解知識，再用自己的方式整理、分類和聯接這些知識，進而提高學習和工作的效率。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過因為 Heptabase 的介面，跟我們平常熟悉的軟體長得不太一樣，一開始要使用可能會有點陌生。所以以下我就用非常簡單的方式，來介紹 Heptabase 的基礎入門。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;【Heptabase 基礎入門：卡片】&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;卡片（Card）是 Heptabase 的核心功能，每張卡片都代表一個獨立的想法或概念，你在任何地方看到一個重要的資訊、或是走在路上忽然有個新想法，都可以馬上記錄到「卡片」中。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而這些卡片，可以再進一步利用標籤分類，或者放在白板上面與其他卡片建立連結，形成一個互相關聯的知識網路，讓你一眼就可以看到各種不同概念之間的關係。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這樣的設計，就可以讓原本很複雜散亂的資訊，有了更加清楚的結構，更方便方便我們去理解和記憶一件事。而且更神奇的是，你過一段時間以後再回來看，都還是會對於你理解的、記憶的東西印象深刻，這就很像是桌子很亂，但你都知道東西放在哪裡一樣。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而且這些卡片還可以重複在不同白板裡使用，這也是 Heptabase 最特別的地方。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://blog.simpleinfo.cc/uploads/77/%E6%88%AA%E5%9C%96%202024-01-19%20%E5%87%8C%E6%99%A812.26.16.png&quot; alt=&quot;heptabasecard.png&quot; width=&quot;816&quot; height=&quot;508&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;【Heptabase 基礎入門：白板】&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Heptabase 的白板，可以把它想成傳統筆記軟體的資料夾，但它非常的視覺化，可以讓你可以在一個很寬敞的空間裡面，自由地排列和連接卡片。&lt;br&gt;&lt;br&gt;每個白板可以想像成是一個「主題」，你可以在裡面放入跟這個主題相關的卡片。&lt;br&gt;&lt;br&gt;你甚至可以在白板裡面再創建白板，讓你想要處理的複雜資訊，可以用很有條理的方式無限延伸下去。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這個白板功能看起來很簡單，但他其實用了一種很直觀的方式來幫助我們組織思想和資訊，有點像是在一張大桌子上面拼拼圖或者是解謎一樣，讓資訊的結構和層次一目了然，非常適合進行大範圍的規劃和思考。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://blog.simpleinfo.cc/uploads/77/section.png&quot; alt=&quot;section.png&quot; width=&quot;842&quot; height=&quot;526&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;【Heptabase 為什麼好用？】&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Heptabase 的基本概念「卡片+白板」其實並不複雜，但這些功能結合起來，就形成了一個強大的「知識操作系統」，讓 Heptabase成為深度理解複雜事物的理想工具。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我自己認為效果是出乎意料的好，像我平常用來做腦力激盪、快速消化資訊、整理資料等等，都覺得效率高很多！&lt;br&gt;&lt;br&gt;我認為在這個資訊爆炸的時代，這種幫助我們快速和深度學習的工具是非常重要的。如果你是是常常需要處理大量資訊的學生、創作者和專業人士等等，都非常歡迎你點擊以下的連結，免費七天試用 Heptabase！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;👉 &lt;a href=&quot;https://lihi.cc/iBury&quot;&gt;點這裡免費試用 Heptabase 七天！&lt;/a&gt;&lt;br&gt;（請透過電腦的瀏覽器點擊，才可以直接註冊並啟動 Heptabase 唷！）
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/what-is-heptabase-shasha77</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/what-is-heptabase-shasha77</guid><pubDate>Thu, 18 Jan 2024 16:24:37 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>其它主題</category></item><item><title>911事件、川普當選、烏俄戰爭全部命中？《辛普森家庭》的預言，真的很神嗎？｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/1Uos3wNEv9I/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&lt;br&gt;02:00 辛普森家族是什麼？&lt;br&gt;03:13 有哪些神預言？&lt;br&gt;04:47 辛普森熱潮&lt;br&gt;05:36 真的有這麼神？&lt;br&gt;06:40 編劇怎麼說？&lt;br&gt;07:51 我們的觀點&lt;br&gt;09:03 提問&lt;br&gt;09:18 結尾&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;講到「預言家」，你會想到誰呢？如果問台灣人，得到的回答可能是印度神童、炎亞綸（笑），但如果你問美國人，他有可能會跟你說「辛普森家庭」。許多網友認為，《辛普森家庭》是一部能夠「預知未來」的神作！它到底預言了什麼？真的這麼神嗎？今天就讓我們來聊聊《辛普森家庭》吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;hiho～大家好，我是志祺！&lt;br&gt;今年二月底，俄國入侵烏克蘭之後，有人就發現，美國動畫《辛普森家庭》，竟然成功預言了烏俄戰爭！根據網友的截圖，在之前的動畫中，主角荷馬高舉著烏克蘭的國旗，畫面前方的士兵，手臂上也繡有烏克蘭的標誌，甚至在槍枝上，還標記了2022年，哇，這也太神了吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;而這已經不是辛普森家庭第一次預言成功了！過去，辛普森就成功預言了川普當選總統、疫情大流行等等，動畫裡成功命中的預言，竟然有幾十個以上！很多人都說，這根本是一部「預言動畫」，甚至還有網友懷疑「編劇該不會是未來人吧？」&lt;br&gt;&lt;br&gt;今天我們輕鬆一點，一起來看看，《辛普森家庭》神預言的都市傳說，究竟有哪些預言？這些預言都是真的嗎？幕後的編劇們，又是怎麼說的呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【辛普森家族是什麼？】&lt;/h2&gt;大部分的台灣觀眾，可能是從「中配版」辛普森家庭，才認識這個作品的。辛普森家庭引進台灣後，經過「在地化」的處理，改編成結合台灣時事的劇情，被網友評價為最優質的魔改！像是志祺七七，也曾經在劇情中被提到過！&lt;br&gt;&lt;br&gt;啊不過呢，原版的《辛普森家庭》，其實是由美國福斯電視台，在1989年開始製作的喜劇動畫，主要觀眾以成年人為主。故事的主角「辛普森一家」，由爸爸荷馬、媽媽美枝、哥哥霸子，還有妹妹花枝跟奶嘴，一家五口組成。&lt;br&gt;&lt;br&gt;整個故事的背景設定，其實就是美國的縮影，辛普森一家是美國最常見、最典型的「中產階級家庭」，而他們所居住的小鎮春田市，也是美國非常常見的地名。&lt;br&gt;&lt;br&gt;劇情中，除了描繪中產家庭的日常之外，還常常會嘲諷美國社會、美國文化、國際時事等等的內容，非常受到觀眾的喜愛！從 1989 年開播到現在，《辛普森家庭》已經播出了 34 季，是美國史上最長壽的情境喜劇動畫！&quot;&lt;br&gt;&lt;br&gt;理論上來說，一個動畫播了這麼久，觀眾應該會越來越少，讓熱度越來越低。不過，這幾年，辛普森家庭卻靠著「預言」再度翻紅，成為了鄉民們口中的神作！&lt;h2&gt;【有哪些神預言？】&lt;/h2&gt;被網友封為預言的劇情有很多，考慮到篇幅，我們就舉四個比較有名的例子吧！首先，1997年，《辛普森家庭》播出的第九季第一集，有一幕出現了一本旅遊雜誌，封面上寫著，到紐約旅遊只要 「9 美元」，而這個數字，剛好與背景的世貿雙子星大樓，組成了「911」三個字。&lt;br&gt;&lt;br&gt;沒有想到，四年之後（2001），美國就真的發生了911恐攻事件，雙子星大樓被夷為平地，而這個巧合，也讓很多的網友起雞皮疙瘩！第二個預言，出現在 2000 年，第 11 季的第 17 集中。當時，霸子跑到了未來，發現妹妹花枝成為了美國總統。而從花枝和幕僚的對話中發現，上一任總統是川普，還留下了一大堆的債務，導致美國處於破產的邊緣！&lt;br&gt;&lt;br&gt;這個預言，不但精準地指出川普會擔任總統，還點出美國的財政，在川普執政後遇到的危機，實在是令人覺得不可思議！而在1997年，第 9 季第 4 集中，美枝為了安慰心情不好的霸子，拿出了一本書，書名是《好奇的喬治和伊波拉病毒》。這一段劇情，距離伊波拉病毒大流行的2014年，整整提早了將近17年！&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，1993年，第 4 季第 21集，日本包裝工廠的員工，得到了「特別的感冒」，不慎讓病菌污染了包裹，造成傳染病在春田市擴散。很多人認為，劇情中「傳染病來自於亞洲」、「透過飛沫傳染」這些特徵，都和這次的 Covid-19 非常相似！甚至，動畫裡的新聞報導，還稱呼這個傳染是「Corona Virus」，讓許多網友嘖嘖稱奇！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【辛普森熱潮】&lt;/h2&gt;除了我們提到的例子之外，還有很多、很多的巧合。像是迪士尼收購 21世紀福斯、女神卡卡演唱會的打扮、美國副總統在就職典禮時的穿著、或是富豪布蘭森的太空旅遊等等，都曾經出現在辛普森的劇情之中，後來才一一實現。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這些精準的預言，讓鄉民們為之瘋狂，各家媒體也跟風報導，造就了《辛普森家庭》，神一般的地位！不僅如此，甚至還有公司，願意花錢請人來看所有的《辛普森家庭》。&lt;br&gt;&lt;br&gt;去年，英國一間賭場，就以八週5000英鎊的薪水，在自己的網站上公開徵求「分析員」。工作內容，就是看完33季的動畫，並且從劇情中，分析未來可能發生的事件。不過，就在《辛普森家庭》引起熱潮的同時，也有不少人提出質疑的聲音！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【真的有這麼神？】&lt;/h2&gt;很多網友質疑，其實，很多《辛普森家庭》的預言，都是大家自己腦補的。像是關於「伊波拉病毒」的預言，雖然說，在動畫播的 17 年後（2014年）世界確實出現了伊波拉大流行。但事實上，早在動畫播出的兩年前（1995 年），非洲就爆發過一波嚴重的伊波拉疫情了，所以說，辛普森比較像是回應當時的新聞，而不是做出預測。&lt;br&gt;&lt;br&gt;另一方面，有些《辛普森家庭》的預言，其實是網友「移花接木」的結果。例如片頭提到，烏俄戰爭的預言。後來路透社有去查證，網友的截圖，並不是原本動畫的內容，裡面出現烏克蘭的臂章、年份，而是網友改圖，自己加上去的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;「Covid-19」的預言也是，網路上流傳，這則預言最驚人的，就是把傳染病命名為「Corona Virus」。但事後發現，這也是網友們後製蓋上去的，原本動畫說的其實是「大阪流感」，跟 Corona Virus 並沒有關係。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;其他還有很多例子，像是預言「Pokemon GO」的出現、預言Kobe墜機身亡等等，都是網友們東拼西湊，自行捏造的傳言，不過，除去這些有問題的預言，其他有命中的預言，又要怎麼解釋呢？&lt;h2&gt;【編劇怎麼說？】&lt;/h2&gt;有媒體曾經訪問辛普森家庭的製作團隊，想知道他們「這麼會預言」的秘訣是什麼？&lt;br&gt;&lt;br&gt;編劇們說，其實，他們在發想劇本的時候，都會參考當時的時事、以及最新的流行文化，去做出一些有趣的臆測。也就是說，從內容面來看，辛普森家庭添加了大量政治、娛樂等等的內容，本來就很容易跟現實生活一些巧合。&lt;br&gt;&lt;br&gt;再加上，《辛普森家庭》也播了30年了，累積了超過 700 集的內容！在這麼多集數的情況下，少部分的預言剛好命中，好像也不是那麼意外的一件事。而對於那些「精準命中」的預言，編劇們也有解釋，其實他們也沒什麼預知能力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;以最著名的「川普當總統」來說，當初，他們只是想保持一貫的嘲諷風格，覺得讓川普當總統，應該是一件很荒謬、很好笑的事，才加入這段劇情，沒想到多年之後，還真的實現了！&lt;br&gt;&lt;br&gt;另外，編劇也解釋，有些經典預言，其實是大家搞錯了！像是川普揮手下手扶梯的畫面，竟然跟動畫裡一模一樣，讓很多網友覺得不可思議！但事實上，是編劇們先看到了新聞，才把動畫做了出來，大家把先後順序搞錯了，才會以為這又是一則預言，這類的誤解，也讓編劇們真的哭笑不得！&lt;h2&gt;【我們的觀點】&lt;/h2&gt;在研究這一集之前，我們也聽說，《辛普森家庭》的預言好像真的滿厲害的。不過，查完資料之後，我們認為，辛普森家庭有很多預言，並不完全是天馬行空的猜測，比較像是有憑有據、大膽的「推測」！他們的編劇，真的花了很多時間，去研究時事、吸收新知，想辦法在動畫中，放入更多可以跟現實生活呼應的元素，自然就比較容易出現一些巧合。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那我們覺得，像辛普森家庭這麼愛塞政治梗、時事梗的動畫，又製作了七八百集，如果說，這麼多年來，完全沒有出現任何「預言成功」的案例，反而還比較奇怪了一點！那其實呢，我們在看資料時，也一直想到自己的團隊。畢竟，我們也是一個大量出產時事議題的頻道。&lt;br&gt;&lt;br&gt;有幾次，我們寫過的內容，剛好跟之後事情的走向吻合，就會有很多觀眾跑回來留言「神預言」、「朝聖」之類的。但是，在寫腳本的時候，我們大多只是基於資料，做出一個可能性比較高的推論而已，真的也沒有什麼太神奇的地方啦～&lt;br&gt;&lt;br&gt;啊不過，有的時候，還真的有些巧合難以解釋（苦笑），就像我們之前討論過，日本「冠夫姓」的議題，當時假設了星野源跟新垣結衣結婚的情況，沒想到之後他們還真的...呃...就...結婚了...太、太扯了，真的是神預言&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;好啦，這集就先聊到這，今天想問大家，以前看到《辛普森家庭》預言的時候，你的感覺是？&lt;br&gt;&lt;br&gt;A. 覺得很驚人，很多預言都準到不可思議&lt;br&gt;B. 覺得只是單純的巧合而已啦，大家想太多了。&lt;br&gt;C. 完全不相信，覺得只是鄉民在起哄而已&lt;br&gt;D. 其他，留言告訴我們吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，如果你喜歡今天的影片，歡迎分享出去，讓更多人一起來討論辛普森家庭的「神預言」！&lt;br&gt;此外也可以點這邊，看看「印度神童」以及「星座準不準」的介紹；那麼，今天的志祺七七就到這邊告一段落，我們明晚再見囉！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 本集參考資料 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→《辛普森家庭》24年前神預言「俄烏戰爭」 主角穿越再揭結局：https://bit.ly/3Gn5bUN&lt;br&gt;→辛普森家庭2021神預言爆發 「6件事」早就演過！賀錦麗穿搭全命中：https://bit.ly/3vFhQOa&lt;br&gt;→從9·11到特朗普 辛普森家庭如何預見未來：https://bbc.in/3Gn9VK6&lt;br&gt;→維基：辛普森家庭：https://bit.ly/3vGG6PJ&lt;br&gt;→‘The Simpsons’ Has Predicted a Lot. Most of It Can Be Explained.：https://nyti.ms/3QrWSvF&lt;br&gt;→Fact Check-Widely shared Simpsons collage amid Ukraine invasion contains manipulated or out of context images https://reut.rs/3WQNwMq&lt;br&gt;→伊波拉病毒感染（Ebola Virus Disease）：https://bit.ly/3vGNlqX&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 延伸閱讀 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→卡通辛普森家族好神 16年前就曾預言川普是總統！：https://bit.ly/3WQw76B&lt;br&gt;→Another example of ‘The Simpsons’ predicting future：https://cnn.it/3WQwduZ&lt;br&gt;→辛普森家庭：刻劃美國時代記憶的第一家庭：https://bit.ly/3vJhgPf&lt;br&gt;→‘The Simpsons’: 30 Times the Fox Comedy Successfully Predicted the Future：https://bit.ly/3GJBZsx
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/yert</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/yert</guid><pubDate>Fri, 06 Jan 2023 09:28:05 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>國內外新聞</category></item><item><title>取出死人精子，就為了生更多小孩？以色列超獵奇的《延續性法案》到底是什麼？｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/qjMxtR0VBGc/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&lt;br&gt;02:32 以色列，全球的生育率超人！&lt;br&gt;03:53 以色列政府：絕對不會放棄你&lt;br&gt;04:47 二戰失去的，通通生回來！&lt;br&gt;06:02 死後取精，早已不新？？&lt;br&gt;07:20 取精容易，生小孩難！&lt;br&gt;08:28 蓄意製造更多孤兒？&lt;br&gt;09:33 我們的觀點&lt;br&gt;10:32 提問&lt;br&gt;10:43 結尾&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;你有聽過一種特殊的醫療技術，可以在人死後 72 小時內，透過「外力」取出精子保存，以便繁衍後代嗎？今年，以色列國會通過了一項叫做《延續性法案》的草案，允許人們合法「死後取精」，讓所有想生小孩的人，都一圓「生前夢想」！休淡幾列，這「身後服務」也太周到了吧！為什麼以色列人，死了都要生？今天，就讓我們一起來聊聊「以色列的《延續性法案》」吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;hiho～大家好，我是志祺！&lt;br&gt;以色列在今年３月，一讀通過了《延續性法案》草案。這項法案中規定，如果國內男性軍人在服役期間，不幸戰死沙場，那麼，只要他生前有簽署同意書，他的遺孀或者父母，就有權利請醫生來「死後取精」，延續他的血脈。而這項法案的發起人也表示，目前推動的法案只是先從以色列國軍開始，如果推行順利的話，未來希望能讓「全國男性」都能享有這項權利！&lt;br&gt;&lt;br&gt;哇！這項法案，不論從哪個角度來看都非常魔幻，因為一方面這表示，會有人幫死者進行「取精手術」；同時，也代表會有不少小孩，在「爸爸死後」才出生。這種無論如何都要生小孩的心情，對我們台灣人來說，真的是⋯⋯很難想像！究竟，為什麼以色列會有這麼高的生育意願？實施這項《延續性法案》真的沒問題嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【以色列，全球的生育率超人！】&lt;/h2&gt;通常，一個國家的經濟發展，會與生育率成反比；也就是 。以台灣來說，女性平均一生中生育子女的數量，在近幾十年間逐漸下降，到 2020 年時，已經剩不到 1 人。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，以色列並不受到這項「常理」的限制，2022 年，他們國內的女性平均生育數，仍然是一人 2.9 個孩子；其中，有些族裔的女性，生育率是 3 到 4，而我們曾經介紹過的，超保守正統「哈雷迪教派」，更是在「能生就是福」的觀念下，平均一位女性會生 6 到 7 個小孩。&lt;br&gt;&lt;br&gt;根據聯合國的「2020 到 2025」全球生育率「預測排名」，以色列在 205 個國家中，排名第 59，是前 1/3 裡面，極少數不在「非洲」的國家。此外，在全球「35 個主要經濟體」組成的 OECD 中，以色列的生育率，更是穩居冠軍寶座。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這麼高的生育率，讓以色列的人口快速翻倍。1948 年，以色列剛建國時，只有 80 萬人，但到了今年（2022）年中，人口已經突破了 970 萬，在 75 年內就翻了 12 倍！&lt;br&gt;&lt;br&gt;這些數據都顯示，以色列人在「生小孩」這件事情上，真的是充滿了「幹勁」。而這樣的生育表現，除了來自「自然生產」之外，也多虧以色列國內高超的「體外受精技術」。&lt;h2&gt;【以色列政府：絕對不會放棄你】&lt;/h2&gt;為了讓「難以受孕」的婦女，也能完成生小孩的心願，以色列從很早就開始發展「體外受精技術」，技術也十分先進。而且，即使這項療程所費不貲，以色列政府還是願意「高額補助」所有需要的女性，在 45 歲以前，「無限制」嘗試體外受精，直到生出２個小孩為止。&lt;br&gt;&lt;br&gt;根據統計，以色列每年有 4% 的新生兒，都是透過這項技術出生。此外，以色列的社會氛圍與政府政策，也都十分「友善育嬰」；例如人們對小孩哭鬧的容忍度很高、托嬰機構完善、媽媽有職場補助、政府也透過工時法規來保障育兒時間⋯⋯等等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;從技術到政策，以色列都營造出一個鼓勵生育、友善生育的環境；只不過，鼓勵措施再好，也不代表人們真的就「願意」生。&lt;br&gt;那⋯⋯以色列國民們那股「想生小孩」的強烈意願，究竟是哪裡來的？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【二戰失去的，通通生回來！】&lt;/h2&gt;有很多報導和資料都認為，這可能跟以色列大多是「猶太人」有些關係。以色列有大約 75% 的國民都是「猶太人」，而「多子多孫多福氣」正是猶太人的傳統觀念。他們大多習慣整個「大家庭」一起生活；普遍不太擔心「養不起」的問題、也總是有許多親戚，能一起照顧小孩。&lt;br&gt;&lt;br&gt;另一方面，也有一些人指出，「很想生」的心態，會深植猶太人心中，可能跟他們二戰時，失去很多同胞有關。當時，全球有高達 40% 猶太人，都在納粹的迫害下失去生命；而這使得以色列在建國後，非常有意識的，想要把失去的「人口」都生回來、壯大自己的民族。&lt;br&gt;&lt;br&gt;有二戰的倖存者就曾表示，他獨自一人移民到以色列之前，家人已經全部死於納粹集中營。但後來，他自己生了 10 個小孩，小孩們又生了孫子，二三代加總起來，一家人口已經超過「70 人」。他認為，這就是對納粹「最好的報復」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，以色列為了要保衛國家，也非常重視軍力，每一個出生的小孩，不論男女都要當兵，而能作戰的人數，當然是越多越好。換句話說，「生小孩」在以色列，不只是自己的人生規劃，更是攸關「國家安全」、「民族存亡」的大事，也難怪以色列會想要推動《延續性法案》。&lt;h2&gt;【死後取精，早已不新？】&lt;/h2&gt;對以色列政府來說，每一個為國犧牲的軍人，國家都有義務要照顧他們身後的家庭，而讓家庭擁有下一代，正是一個再好不過的補償。這次提出的《延續性法案》，主要就是全面允許醫生，替剛剛死亡的男性士兵，進行「死後取精」的手術！這聽起來雖然很獵奇，但這項技術，其實早在 1970 年代末就已經有了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;根據這項技術的初始發明者，「羅思曼醫師」的分享，取精方式有三種。一是直接用針筒，插入睪丸後、把精子抽取出來；二是先把睪丸切下來，之後再插針抽取；三則是用電擊的方式，協助死者自主射精。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其中，為了作業方便，最常使用的是方法二，「先切再取」的作法。取出後的精子，再透過「體外受精技術」，讓死者的太太，或是代理孕母受孕。1990 年代，英國婦女「黛安布拉德」，成為史上第一個，利用死去丈夫的精子，生下小孩的人。&lt;br&gt;不過，儘管這項技術很早就出現了，但到目前為止，實際用上的案例其實並不多。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這是因為，「精子」屬於「可以創造出生命的遺傳物質」，不像死者的其它「遺產」，可以直接被繼承、任意使用；通常，死者家屬想要拿取出的精子去受孕，都得要取得法院的特殊判決，先確認「過世當事人」的意願、家庭的期待、對孩子的未來規劃等等考量之後，進行個案處理。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【取精容易，生小孩難！】&lt;/h2&gt;舉以色列過往的例子來說，最著名的一個案例，是有個小女孩，在父親過世「11 年」之後才出生。她的爸爸「柯恩」在 2002 年的一場作戰中，不幸身亡。因為還沒結婚，所以柯恩的父母取下他的精子，希望找到代理孕母「繁衍後代」；他們上法院、打官司，直到 2007 年終於獲得法律許可，之後又一直到 2013 年，才找到合適的生育人選。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當時，法院判決認為「柯恩生前確實想要有小孩」，因此准許他的家人「取精生子」；而這個判例，也讓逝者的「口頭或文字遺屬」，成為法院判定能不能準許的重要標準之一。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但這之中，也有打官司失敗的例子。例如 2017 年，有對夫婦向法院爭取，想用兒子的精子，再生一個小孩當成「兒子」扶養。但這場官司的法官卻認為：「父母沒有處置兒子精子的權利，而且讓孩子在這種狀況下出生，可能會對他的身心有負面影響。」直到近年，這樣的生育方式，也都還沒有取得社會與法律上普遍的共識，所以以色列 2022 年初通過的《延續性法案》，也引來許多學者的批評。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【蓄意製造更多孤兒？】&lt;/h2&gt;有一派的批評指出，在這條法案下誕生的孩子，注定一生下來就沒有父親，所以這條法律根本是蓄意在「製造孤兒」。人們明明知道孩子不會出生在一個「健全的家庭」裡，卻還是要生；再加上許多服兵役的年輕人，甚至都還來不及結婚，那他們死後出生的小孩，就只能和祖父母一起，組成「隔代家庭」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，也有人是從「兒童身心發展」的角度切入，認為這些死後才出生的孩子，身上通常都背負著「特殊的期待」，難免被當成是「紀念過世的兒子或丈夫」的「東西」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這種特殊期待，可能會讓孩子產生「身份認同」危機，例如，他可能會感覺自己不是一個「獨立的個體」、而是「某人的複製品」；甚至有人批評，孩子就像是家屬為死者建立的「活體紀念碑」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;目前，這項法案還停在一讀通過的階段，何時會繼續審查法案，何時會開始實施，又或者法案會因為批評而暫停，都還沒有進一步的資訊，《延續性法案》對一個社會、家庭、以及新生命的影響，還得要繼續看下去，才會知道了。&lt;h2&gt;【我們的觀點】&lt;/h2&gt;在進入觀點以前，我們要先謝謝大家把影片看到這邊。如果你還沒有訂閱「志祺七七」，請記得按下訂閱，我們會不定期製作像這樣的國際議題影片！&lt;br&gt;&lt;br&gt;那話說回來，我們可以發現「利用死者的精子生下後代」，實際上會牽涉到好幾個龐大又複雜的議題，包含：人工製造「死者後代」的倫理議題、怎樣才是對「兒童身心福祉」最好的做法、又或者什麼才是「健康家庭」的組成標準⋯⋯等等。而這也是為什麼，目前在多數國家，「死後取精再體外受精」的規定都非常嚴格、甚至有不少地區「完全禁止」這麼做的原因。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們覺得，孩子「快不快樂」要如何衡量？應該就是《延續性法案》與其它類似案例，最難取得共識的地方。因為每個人對「幸福家庭」的定義與想像，可能都很不一樣。有人認為父母都健在的家庭才是幸福的家庭，但我們也有看到一些真實故事是，透過死後取精和體外受精技術，而出生的孩子，其實在許多長輩的照顧下，似乎也是過得相當幸福。&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以今天的提問就來問問大家，你覺得「小孩子的幸福」主要來自於什麼呢？&lt;br&gt;Ａ.健全的家庭&lt;br&gt;Ｂ.充足的關懷與愛&lt;br&gt;Ｃ.良好的教育環境&lt;br&gt;Ｄ.其他，留言跟我們分享吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，如果你喜歡今天的影片，歡迎分享出去，讓更多人知道「為什麼以色列人死了都要生」？此外，也可以點擊這個地方，看看一言不合就告爸媽的「反出生主義」，以及神秘的猶太社群「哈雷迪教派」！那麼今天的志祺七七就到這邊告一段落，我們明晚再見囉！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 本集參考資料 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→不會讓你絕後？以色列從陣亡士兵身上採集精子創造後代：https://bit.ly/3imcGDK&lt;br&gt;→以色列陣亡軍人「取精」傳宗接代 被批像活人紀念碑：https://bit.ly/3vGX4xx&lt;br&gt;→死後取精：法律困境和道德難題- BBC 英伦网：https://bbc.in/3GTXIyl&lt;br&gt;→《神力女超人》教我的事：以色列女人25歲結婚、平均生3個小孩...家庭從來不是束縛，每一個人都能勇敢追夢：https://bit.ly/3GG857B&lt;br&gt;→在人工生殖技術優異的以色列，「代理孕母合法化」如何挑戰家庭定義？：https://bit.ly/3jYaGSF&lt;br&gt;→【中東想想】 提高生育率，以色列這麼做：https://bit.ly/3vFddng&lt;br&gt;→用死者的精子生育後代：「遺腹生殖」是延續希望，還是製造孤兒？：https://bit.ly/3jXNwf6&lt;br&gt;→納粹大屠殺：https://bit.ly/3GTXJ5n&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 延伸閱讀 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→離婚後依然想生下前夫的孩子、甚至不讓他出境…以色列司法史上最曲折的代理孕母案：https://bit.ly/3Isfxp4&lt;br&gt;→以色列猶太人從哪裡移進來的？：https://bit.ly/3VRJgem&lt;br&gt;→‘I want my late husband’s children’: the fight for posthumous conception | Relationships | The Guardian：https://bit.ly/3vGvlgi
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/sperm-removal-from-dead-people-to-have-more-children-what-is-israel-s-continuity-bill</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/sperm-removal-from-dead-people-to-have-more-children-what-is-israel-s-continuity-bill</guid><pubDate>Fri, 06 Jan 2023 07:23:15 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>社會觀察家</category></item><item><title>越狗血我越愛！像《玫瑰瞳鈴眼》這種「真實犯罪節目」是怎麼出現的？《 追劇七七 》EP 023｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/pPMJ6l77AVc/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&amp;nbsp;&lt;br&gt;01:33 什麼是「犯罪紀實」節目？&lt;br&gt;02:33 人心惶惶的1960年代&lt;br&gt;04:04 「犯罪紀實節目」，誕生了！&lt;br&gt;05:19 「犯罪紀實節目」有什麼問題？&lt;br&gt;06:10 民間調查員，出動！&lt;br&gt;07:07 新型態的「犯罪紀實節目」&lt;br&gt;08:14 當節目從「線上」走到「線下」&lt;br&gt;09:06 《台灣犯罪故事》來啦！&lt;br&gt;10:25 我們的觀點&lt;br&gt;11:19 提問&lt;br&gt;11:35 結尾&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;大家有看過《藍色蜘蛛網》嗎？在2000年左右，這類型的節目在台灣超紅。它把真實發生過的社會事件，改編成單元劇。但不知道大家有沒有好奇過，如果事件當事人，看到這樣的節目，會有什麼感覺呢？今天，就讓我們跟著Disney+，一起來聊聊「犯罪紀實節目」吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;hiho～大家好，我是志祺！&lt;br&gt;從1990年代末期開始，《玫瑰瞳鈴眼》《台灣變色龍》《藍色蜘蛛網》《藍色水玲瓏》等等「類戲劇」的單元劇，在台灣非常流行。包含盛竹如的口頭禪，或「李組長眉頭一皺，發現案情並不單純」之類的網路梗，都是從這些節目出來的，現在也還有很多人，會特別跑去YouTube上找來回味&lt;br&gt;&lt;br&gt;這些節目最大的共通點，除了都有盛大哥的旁白或李組長的角色以外，就是他們的劇情，都是從真實世界的重大案件，去改編而來的。早在1970、80年代，美國就已經流行過這類型的節目，而且腥羶色的程度，可能比台灣還要誇張。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但後來，這種類型的節目，沉寂了一陣子，一直到2015年左右，美國又再度掀起了一股「犯罪紀實」的風潮。而台灣也有一些類似的戲劇，比如說過去幾年很紅的《我們與惡的距離》，以及最近即將上線的《台灣犯罪故事》欸！這中間轉變這麼大，到底發生了什麼事？（後面這句學盛竹如）究竟是命運捉弄，亦或是冥冥中自有安排？就讓我們，繼續看下去。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【什麼是「犯罪紀實」節目？】&lt;/h2&gt;在開始之前，我要先打個預防針，這支影片會稍微講到一些對案件的描述，如果你比較不喜歡看這種內容，在那些段落，建議可以斟酌觀賞。那話說回來，所謂的犯罪紀實的原文．是true crime，直翻的話是「真實犯罪」，真實發生的犯罪事件。輕微的像偷竊，嚴重的像暴力、戰爭罪、謀Ｏ、以及邪教組織等等．都算在犯罪紀實的範疇內。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這種類型的節目，有很多媒介，例如電視、影集、電影、小說、podcast等等。但相較於著重在「呈現事實」的新聞報導或紀錄片，這種犯罪紀實的節目，為了帶來更強的戲劇張力，通常會有很大幅度的改編，也會夾帶更多主持人的個人觀點與情緒。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以為了避免混淆，我們使用「犯罪紀實」，而不用「犯罪紀錄」這個翻譯。好的，這邊我們接下來就要看看今天的第一個問題，當年這種類型的節目，究竟是怎麼誕生的？內容大概又都在講什麼？&lt;h2&gt;【人心惶惶的1960年代】&lt;/h2&gt;要討論1970年代，美國為什麼會出現犯罪節目．我們要往前一點點．先看1960年代發生了什麼事情。這個時候，電視漸漸普及到每戶家庭，使得駭人聽聞的案件，可以透過電視新聞，傳遍大街小巷，讓原本相對純樸的社會，人心惶惶。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這個時期有不少著名的案件，像是1968年，有個人在加州Ｏ了7個人，然後寄很多信給警察跟媒體，自稱加害了30幾個人，並宣稱自己的真實身分，就藏在信中的加密文字裡。對，這是真實事件，他就是電影《索命黃道帶》裡面的黃道十二宮沙手&lt;br&gt;&lt;br&gt;另一個經典的例子，是著名的「曼森家族」。他們並不是一群真的有血緣關係的家族成員，而是一個由查爾斯‧曼森（Charles Manson）所領導的邪教組織。他與他的追隨者，在1969這一年，犯下了9起連續命案，其中最知名的，就是加害演員莎朗‧蒂（Sharon Tate）的事件。&lt;br&gt;&lt;br&gt;案發當晚，曼森家族成員闖入莎朗家中，將她跟在場的其他3個朋友，亂刀刺Ｏ，當時莎朗還懷有8個月身孕。而犯人行兇後，還把Ｏ塗在牆面上。隔天洛杉磯警方進入現場的時候，看到淒慘的犯罪現場，非常震驚又沉痛。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這些事件，震撼了當時的美國社會，而媒體也開始大篇幅報導這些命案的細節。人心惶惶的社會大眾，天天鎖定電視或廣播的新聞報導，關注警方的辦案進度、追蹤兇手是否被逮捕、也關心司法審判的過程。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【犯罪紀實節目，誕生了！】&lt;/h2&gt;到了1970、80年代，許多電視台整理過去重大案件的報導，把它改編成戲劇，並加上旁白，製作成「犯罪紀實」節目。雖然以現在的角度來看，它的劇情可能會過度誇大、台詞老套，旁白還有點說教感，甚至變成迷因，但對當時的人來說，這種節目非常新潮，而且超受歡迎。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在1970、80年代，美國犯罪紀實節目，常常會聚焦在犯罪者的身上，探索犯罪者的成長背景、詳述犯罪者的犯案行徑、抽絲剝繭他們的心理狀態等等。到了1990年代，隨著辦案技術的發展，犯罪節目也會從警方的角度出發，敘述警方的偵辦過程，讓觀眾一窺刑案的幕後。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而台灣《玫瑰瞳鈴眼》系列的調性，就比較接近這個時期的感覺，比起討論犯罪者的個人背景，有更多的篇幅會呈現警方辦案的過程。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那這樣的節目，當時之所以會大受歡迎，一方面可能是它帶著觀眾，回到案件發生的時期，想起那個恐慌的情緒；但一方面，它也滿足很多人的好奇心，讓觀眾理解為什麼這些人會犯罪，撫平大家的恐慌情緒。另外就是，這些案件多半都很有戲劇張力，看起來真的是還滿刺激的。不過，這種節目做久了，後來也遇到一些問題。&lt;h2&gt;【「犯罪紀實節目」有什麼問題？】&lt;/h2&gt;從1970年到2010年間，這種犯罪紀實節目，都只是各種節目的其中一個類型而已，沒有特別重大的突破。就像我們現在對《藍色蜘蛛網》的印象，它劇情雖然很刺激，但通常都大同小異，警察跟主持人會講的台詞，好像也差不多，整體來說沒什麼變化，多半是操弄腥羶色。久而久之，在大眾眼中，可能就變成一種感覺比較「次級」的娛樂。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而且，有越來越多人會討論，這些節目常常過度簡化犯罪的原因，也可能讓觀眾漸漸麻痺，對暴力事件越來越無感。有些人甚至批評，這種節目對於犯罪預防或破案，都沒有明顯幫助，甚至還可能會助長更多人，仿效這些犯案手法。光是1970年代的加州，就發生了犯案手法相似的12起命案，以及50多起強暴案。而40多年來，這些事件都沒有破案。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【民間調查員，出動！】&lt;/h2&gt;從2013年開始，美國的犯罪紀實作家「米雪‧麥克納馬拉」，決定自己去調查這些案件。她把這些連續命案的兇手，命名為「金州Ｏ手」，並花3年實地走訪，把調查跟訪問的紀錄，寫在自己的部落格，後來她也把這些文章，統整成《我將消失於黑暗中》這本書。&lt;br&gt;&lt;br&gt;米雪的部落格，有大量粉絲，在她的努力下，「金州Ｏ手懸案」再度受到重視。再加上警方的努力與偵辦技術的進步，40年來都下落不明的「金州Ｏ手」，終於在2018年落網。那時候，她的書才剛出版2個月而已。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但並不是每個案件，都有這種美好的結局，許多懸案的受害者家屬，始終得不到一個交代。而且不管沒有有抓到犯人，悲劇跟傷害都已經發生了，看著自己親友的故事，被做成電視節目，心情可能也會很複雜。於是，後來製作犯罪紀實節目的人，就開始思考，我們能不能做一些，比較不一樣的節目？&lt;h2&gt;【新型態的「犯罪紀實節目」】&lt;/h2&gt;跟1970年代相比，2010年代民眾接收資訊的管道，已經不只是電視。而網路、影音社群的流行，也讓製作節目這件事，不再是電視台的專利。更重要的是，像 YouTube 或 Podcast 這樣的平台，觀眾不再只是單向、被動的接收資訊而已。大家可以透過各種方式，留言表達自己的心情，找到同好，也能跟主持人互動，甚至影響節目製作的方向。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最近幾年興起的犯罪紀實節目，很多都是由女性製作操刀，他們把節目的敘述視角，從犯罪者或偵辦者，轉到受害者的身上有越來越多節目，開始重視被犯罪方的感受，讓事件的「受害者」不再只是一個標籤，強調他們也是別人的子女、同學、朋友、或是父母。&lt;br&gt;&lt;br&gt;有時候節目也會分享受害者的生平，甚至讓當事人或家人，在自願的情況下，對大家分享自己的故事，讓大家知道，這些人有愛他們的家人與朋友。即使遭遇到不幸，他們活過的美好人生，仍然值得頌揚，並不會被這些案件所抹滅。後來，這種新型態的犯罪紀實節目，甚至形成了緊密的社群，產生更大的影響力&lt;h2&gt;【當節目從「線上」走到「線下」】&lt;/h2&gt;Podcast《My Favorite Murder》的主持人，在節目上講犯罪故事的同時，也會分享自己遇到類似經歷的心情、尋求心理諮商的心路歷程，或是帶領聽眾一起討論，大家可以從這樣的故事中，學到什麼東西？&lt;br&gt;&lt;br&gt;這樣的切入方式，吸引到不少女性聽眾。很多人都感謝他們，願意用這樣的方式來討論議題，並認為，如果我們可以正視這個世界上，真實發生過的犯罪或痛苦，那大家或許就能藉此得到更多知識跟勇氣，來處理自身的恐懼，甚至避免出現更多的悲劇。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這些透過社群而聚在一起的人們，會出席節目舉辦的現場活動，除了聽眾，有時候也包含受害者或他們的家屬。而主辦單位也會把週邊商品的收益，捐給相關議題的NGO組織；有的 Podcast 頻道，還會成立基金會募資，幫助偵辦懸案。那麼，台灣的狀況呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【《台灣犯罪故事》來啦！】&lt;/h2&gt;在《玫瑰瞳鈴眼》系列過後，台灣的犯罪紀實節目也越來越少，取而代之的，是由犯罪故事改編的影集。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這些影集的特點，就是他們不再追求「高度還原真實事件」，而是改用戲劇的方式，帶領觀眾一起來討論，這些事件背後的社會議題，或是人性的各種層面。如果你喜歡這類型的影劇，那最近，Disney+ 原創的《台灣犯罪故事》系列，就千萬不能錯過！&lt;br&gt;&lt;br&gt;《台灣犯罪故事》由4大單元的故事組成：包含〈出軌〉、〈生死困局〉、〈惡有引力〉、〈黑潮之下〉，每個單元故事的靈感，都是來自台灣真實發生過的事件，有火車出軌案外案、有黑道滅門案、有校園內命案，也有軍中冤獄的討論除了卡司陣容很豪華之外，幕後也集結了台灣內外的優秀編導團隊，透過精彩的故事內容，一起探討犯罪背後，人性的掙扎與身不由己的遺憾&lt;br&gt;&lt;br&gt;那麼，在哪裡可以看到《台灣犯罪故事》呢？答案就是 Disney+ 啦！每週三 Disney+ 都會上線一個完整3集的單元故事共四個單元，目前第一單元〈出軌〉已經正式上線了！&lt;br&gt;&lt;br&gt;而在過年期間，其他三個單元，也會全數上線，所以如果你喜歡討論各種社會案件，也想趁年假追劇，可以考慮現在就到Disney+官網，或App Store/Google Play，下載 Disney+ APP，訂閱觀看《台灣犯罪故事》！&lt;h2&gt;【我們的觀點】&lt;/h2&gt;話說回來，一開始我們在研究這個題目的時候，也像很多鄉民一樣，會擔心這種節目，可能帶來一些問題。但後來我們看到，有些人透過社群的力量，努力共同經營出一個健康的網路空間，甚至把這樣的正向力量，帶到實際的生活中。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那我們自己做社群、經營自媒體的，看到這樣的做法，真的是覺得很有感，也非常認同。因為是所有被討論的當事人，或是看著影片的各位，一般鄉民也好、網紅明星也好，每個人都是有血有肉、有感情的個體；而且所有的留言和討論，都可能會被看到。&lt;br&gt;&lt;br&gt;一個網路社群環境，可以讓人感覺孤立，但也可以讓人感覺被同理、不再孤單。這之間一來一往的差別，很可能只因為我們的手指，選擇送出什麼樣的訊息。那我自己的經驗是，要稱讚、鼓勵一個人，成本很低；但它造成的正面效果，往往超乎想像！所以，大家不妨也可以試試看囉！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;好的，最後來問問大家，你平常會看《藍色蜘蛛網》這種犯罪紀實節目嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;A. 會，我覺得很刺激很好看，也能學到一些東西&lt;br&gt;B. 不會，我覺得看這些故事的壓力很大，還是比較喜歡娛樂的節目&lt;br&gt;C. 不一定，但偶爾會看到相關的迷因圖&lt;br&gt;D. 其他，留言分享你的想法吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，因為黃標的關係，YouTube 演算法，可能會大大減低這支影片的觸及率，所以如果你喜歡這支影片，歡迎分享出去，讓更多人認識「新型態的犯罪紀實節目」！此外也可以點這邊，看看「鄉土劇」以及「lofi girl」的相關影片；那麼，今天的志祺七七就到這邊告一段落，我們明晚再見囉！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;【 本集參考資料 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→受歡迎的電視節目類型趨勢：https://bit.ly/3QiKi1V&lt;br&gt;→真實犯罪如何從灑狗血節目轉型：https://bit.ly/3X9smsw&lt;br&gt;→真實犯罪podcast周邊商品的收入捐贈予公益機構：https://bit.ly/3X1Jgt4&lt;br&gt;→群眾集資提供刑案實驗室處理DNA樣品或是性侵證據箱的資金：https://nyti.ms/3GG8IPu&lt;br&gt;→Podcast《Crime Junkie》的主持人成立基金會募資幫助偵辦懸案：https://nyti.ms/3VMixzN&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 延伸閱讀 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→《范琪斐的TODAY 看世界》群眾募資讓刑案實驗室處理DNA樣品或是民間DNA資料庫能否用於打擊犯罪的考量與道德：https://bit.ly/3XpfMFZ
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/the-history-of-the-true-crime-genre</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/the-history-of-the-true-crime-genre</guid><pubDate>Thu, 05 Jan 2023 08:28:32 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>國內外新聞</category></item><item><title>從屠夫學徒、迷因主角再到爭議網紅，曾風靡全球的撒鹽哥是誰？他的成長故事，竟然超勵志？｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/mmdDHeS7aBo/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&lt;br&gt;02:14 撒鹽哥是誰?&lt;br&gt;03:25 一夕爆紅&lt;br&gt;04:35 超貴餐廳&lt;br&gt;05:36 所以...好吃嗎?&lt;br&gt;06:50 撒鹽哥是慣老闆?&lt;br&gt;07:53 從迷因主角到IG網紅&lt;br&gt;09:06 我們的觀點&lt;br&gt;10:44 提問&lt;br&gt;11:10 結尾&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;上個月，土耳其的網紅廚師，「撒鹽哥」努斯雷特，在世界盃阿根廷奪冠慶祝的時候，闖入球場，不但纏著梅西合照，還從球員手上，搶過大力神盃，引發大批球迷抗議。 這個曾經以撒鹽動作，風靡全球迷因界的男人，為什麼會變成一個，充滿爭議的網紅？ 今天，就讓我們一起來聊聊，土耳其撒鹽哥吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;hiho～大家好，我是志祺！&amp;nbsp;&lt;br&gt;不知道大家還記不記得這個穿著貼身白T、綁著小馬尾，戴墨鏡的男人，如果你有看過他的料理影片，那你一定不會忘記他俐落的刀法，風騷又不失優雅的灑鹽動作，搭配上超自信的表情，都讓人覺得：哇！切個牛排，也能帥成這樣嗎？&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;他那像是施魔法一樣的灑鹽動作，被很多人稱為「關節鹽」，在他爆紅的那陣子，除了各式各樣的迷因之外，還引發了各種明星、球員的模仿風潮，相信很多人在炒菜調味的時候，也曾經學過他的招牌動作。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，距離撒鹽哥的爆紅，已經過去五年多了，在這些日子裡，不斷有新的迷因出現，撒鹽哥的招牌動作，也就越來越少出現在迷因界，不過這次的亂入事件，又讓許多人重新想起他的存在。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;很多人都猜測，他是因為過氣了，才跑來蹭世足的熱度，那我們也很好奇，這個曾經的迷因霸主到底是誰？這些日子裡，他又經歷了什麼呢？&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【撒鹽哥是誰?】&lt;/h2&gt;撒鹽哥的本名叫做努斯雷特，他出生於土耳其的一個礦工家庭，因為家裡很窮，努斯雷特小學六年級就被迫輟學，為了生計，他成為了屠夫的學徒，也在牛排館打工。&lt;br&gt;&lt;br&gt;根據他的說法，在當時他每天都要工作十四個小時，但在個過程中，他也愛上了跟肉類有關的一切，並決定要開一間自己的餐廳。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了實現這個夢想，努斯雷特帶著全部的積蓄，大概兩萬多台幣，來到了阿根廷和紐約，在當地的農場、餐館還有肉店工作，學習相關的知識和技能。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最終在他27歲的時候，回到伊斯坦堡，在商人好友的贊助下，開了自己的牛排館，取名叫做Nusr-Et，Nusret是他的名字，ET在土耳其語中，則是肉的意思。&amp;nbsp;&lt;br&gt;.&lt;br&gt;牛排館在開店之後大受歡迎，餐廳也從只有十張桌子、十名員工，慢慢擴張到在土耳其、杜拜等國家都有分店的國際餐飲企業，可以說，努斯雷特實現了他的夢想，得到的甚至超過他當年的想像。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;那故事進行到這邊，都還是一個貧困小孩努力拚搏，終於實現夢想的超勵志故事，不過在幾年後的一個小短片，即將徹底改變努斯雷特的人生。&lt;h2&gt;【一夕爆紅】&lt;/h2&gt;2017年，這個時候努斯雷特的餐廳，已經有一定的規模，也開始經營社群媒體，有一天，努斯雷特在餐廳IG，上傳了一個36秒的影片。&lt;br&gt;&lt;br&gt;影片中他專注的切肉，搭配上桀傲不遜的神情，還有最後把手弓起，讓鹽從手肘，彈跳到牛排上的撒招牌灑鹽動作，讓一個網友十分精艷，他把影片分享到推特上，並稱他為Salt bae，也是後來撒鹽哥這個稱號的由來。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;努斯雷特的表演，讓很多人覺得：哇！你怎麼可以帥成這樣，在大家的瘋狂轉發之下，影片很快爆紅，他撒鹽的動作被做成GIF，出現了大量的模仿者，比如用他的招牌手勢灑貓糧、倒牛奶，或是這個發福版的撒鹽哥。&lt;br&gt;&lt;br&gt;你也可以在球場上，看到球員把他當作慶祝動作，甚至有一個土耳其飛行員，在投放炸彈之後也做了類似的手勢。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;對於突然的爆紅，努斯雷特並沒有太多的不適應，他很快的就推出了新的料理影片，也常常和名人合照、出席活動，他時常展示自己的招牌動作，就連回土耳其投票時，也用撒鹽手勢，把選票投進票櫃。而面對撒鹽哥的這個新身分，努斯雷特也利用他的名氣，為餐廳帶來收入。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【超貴餐廳】&lt;/h2&gt;在爆紅之後，撒鹽哥的餐廳，吸引了許多人來朝聖，他也都會盡可能的出現，為大家提供桌邊服務，根據他的說法，撒鹽這個動作並不是為了帥，而是一種對肉的祝福，但這個「祝福」並不是人人都有，通常要點比較高價的餐點，才有可能請他親自為你施放，讓牛排變好吃的魔法。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了迷因主角加持之外，撒鹽哥的餐廳還有一個特別的地方，那就是他…特別貴，比如一瓶能量飲料，在名廚Gordon Ramsay倫敦的餐廳裡，要兩百多塊台幣，漢堡要六百多塊，而撒鹽哥的餐廳，能量飲料一瓶四百，漢堡則是要一千八(註:這裡的價格查證之後錯了，實際是一千八，看能不能把下面卡布奇諾的那個一千八接上來QQ)&lt;br&gt;&lt;br&gt;而且餐廳還推出了一系列，超浮誇的餐點，比如包滿金箔的牛排，要台幣三萬多，如果你想喝點飲料，也有一千八的金箔卡布奇諾可以選擇。高昂的價格讓餐廳的google評論下出現了很多有趣的留言。&lt;br&gt;&lt;br&gt;比如有人說：「我賣掉自己的腎才有辦法到這吃飯，但牛排很好吃！」，或者是：「為了這餐我贏了魷魚遊戲。」 不過，這麼貴的餐點，他到底好不好吃啊？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【所以...好吃嗎?】&lt;/h2&gt;撒鹽哥的餐廳評價非常兩極，有顧客覺得餐點很棒，牛排熟度適中、薯條跟漢堡的調味也很完美，但覺得食物難吃的人也不少，比如紐約郵報的美食作家，就覺得牛排吃起來像皮鞋，也有顧客抱怨漢堡烤過頭、沙拉沒味道等等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那從美食網站tripadvisor的數據來看，倫敦的一萬七千家餐廳裡，撒鹽哥的餐廳排名是倒數第69名，所以可能這些餐點的口味，並不是這麼的大眾。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過對於這點，很多人倒是一點也不介意，因為他們來餐廳，主要的目的還是朝聖，期待自己的牛排能被祝福，好不好吃可能就不是那麼重要。根據顧客的分享，餐廳的氣氛非常棒，你可以在各個地方，看到撒鹽哥的壁畫、周邊、畫像等等，還有熱情的服務生，各式各樣的桌邊服務。&lt;br&gt;&lt;br&gt;美食網站delishably就形容，比起餐廳，這裡更像是一個主題樂園，撒鹽哥如果有出現，都會盡量滿足大家拍照錄影的需求。而成名之後他也沒有忘本，在自己的家鄉蓋了幾所學校，希望家鄉的孩子，不會像他一樣失去受教育的機會。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;那在高價位餐點，以及他個人名氣的加持下，撒鹽哥的餐廳每年可以進帳數億，分店也越開越多，從原本的三家來到了二十二家。但在他發大財的同時，也出現了一些爭議。&lt;h2&gt;【撒鹽哥是慣老闆?】&lt;/h2&gt;相比於餐點的昂貴售價，撒鹽哥餐廳的員工薪水就低了不少，根據報導，撒鹽哥餐廳的員工平均薪水，通常都比當地最便宜的餐廳還要低，之前在倫敦，還曾經以12英鎊的時薪招聘廚師，這個價格在他的餐廳，只能買一份馬鈴薯泥，也低於倫敦廚師的平均時薪16英鎊。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了薪水少之外，撒鹽哥也陷入了多起勞資糾紛，比如性別歧視，有女性員工跟男性做一樣的職位，待遇卻不同，或是不給加班費、苛扣員工小費等等，還曾經因為威脅員工被罰款。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在求職網站上，只有35%的員工會推薦親友為撒鹽哥工作，也有員工評價，撒鹽哥的餐廳管理雜亂、工作超多，經理很不尊重人，公司也不關心員工，一直有人離職。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;那看到這很多人應該很好奇，既然大部分人都認為，撒鹽哥的餐廳只是賣他本人的名氣，食物超貴，對員工也不好，那距離他的爆紅，已經過去這麼多年，現在也很少看到他的迷因，為什麼撒鹽哥的餐廳還是屹立不搖，甚至越開越多呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【從迷因主角到IG網紅】&lt;/h2&gt;雖然撒鹽哥已經慢慢淡出迷因界，但他本人的IG可以說是經營的有聲有色，從2017年爆紅開始，他每天都會增加好幾萬的粉絲，到今年，他的粉絲數已經達到五千萬，可以說，他已經從迷因主角，成功的轉型成IG上的著名網紅了。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;那撒鹽哥除了料理影片、健身或是生活紀錄外，其中一個流量密碼，就是跟各種名人的合照，比如貝克漢、李奧納多狄卡皮歐、馬拉度納，這些照片通常都有很好的點閱，他也非常熱衷於招待各地的名人。&lt;br&gt;&lt;br&gt;比如這次的卡達世界盃，他就曬出了與FIFA主席的合照，還接待西班牙國家隊，到他的餐廳用餐。因此，對於這次撒鹽哥亂入世足的事件，有許多不同的猜測。&lt;br&gt;&lt;br&gt;有人認為是因為撒鹽哥跟FIFA主席很熟，才能得到特權進入球場，有人則覺得，這只是他精心策畫的一場炒作，那可以確定的是，FIFA目前已經把撒鹽哥列入黑名單，禁止他進入美國盃的決賽會場。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於撒鹽哥本人，雖然有大量的球迷湧進他的IG留言抗議，但他目前對這件事情，沒有任何回應，也沒有下架，跟梅西的爭議合照，前幾天還若無其事的開直播健身。所以就現在的情況來看，撒鹽哥的網紅生涯，或許暫時還不會畫下句點。&lt;h2&gt;【我們的觀點】&lt;/h2&gt;撒鹽哥跟我們看到的很多的迷因主角一樣，他原本有著平凡的生活，對於自己的爆紅，是沒有準備的。但撒鹽哥特別的地方在於，他很快地就接受了這樣的設定，並且很好的利用自己，作為迷因主角的名氣，用來幫助他餐廳的事業。&lt;br&gt;&lt;br&gt;很多被他服務過的顧客都說，撒鹽哥面對鏡頭很熱情，而且知道大家想要什麼，比如有人在攝影，他就會找到一個，適合拍攝的角度表演，時間長度也會控制在一分鐘以內，因為這個長度的影片，比較適合發到IG上跟朋友炫耀。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;這種人格特質，連結到他的生命故事，我們就覺得，他是一個很有企圖心，而且目標明確的人，比如他一直都知道自己想開餐廳，所以跑到各地去學習，為了讓餐廳生意更好，之後也一直在努力維持自己的名氣。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;有個說法是，在網路時代，每個人都會有成名的十五分鐘，撒鹽哥緊緊的抓住了這十五分鐘，也讓自己的事業成就，遠遠超過了他當年，還是屠夫學徒時許下的願望。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過在功成名就的同時，撒鹽哥的餐飲帝國，其實並不像一般的餐廳那麼穩固，因為很多顧客之所以消費，是為了能跟他互動，如果自己不小心過氣，他的夢想餐廳很可能就會面臨倒閉。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那要維持自己的知名度，他可能就需要做很多的努力，比如推出新的表演內容、維持身材跟形象、永無止盡的面對鏡頭，甚至是到處纏著名人合影，也就是被大家所批評的蹭熱度、裝熟。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那從這個角度來看，雖然成為迷因網紅，再利用知名度發大財，聽起來是一件很棒的事情，但或許，在他們光鮮亮麗生活的背後，為了不要被大家忘記，可能也有著一般人難以想像的辛苦，或承受了巨大的心理壓力也說不定。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以今天想問大家的問題是：如果有一天，你在工作時的影片，被人上傳到網路上，成為爆紅的迷因，你會怎麼做呢？&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ａ．當然是趕快開直播、賣周邊商品，先狠狠的賺他一筆再說！&amp;nbsp;&lt;br&gt;Ｂ．當網紅太辛苦了，不過偶爾接個代言，享受一下名人的生活也還不錯。&amp;nbsp;&lt;br&gt;Ｃ．我只想好好上班，找我拍照可以，但希望大家不要過度打擾我的生活。&amp;nbsp;&lt;br&gt;Ｄ．太可怕了！我決定先請個長假躲在家裡，等到自己過氣再走出家門 。&amp;nbsp;&lt;br&gt;Ｅ．其他，在下面跟我們分享你的想法吧&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，如果你喜歡今天的影片，歡迎分享出去，讓更多人知道撒鹽哥的故事！ 此外也可以點這邊，看看「修女與魚」以及「卒仔梗圖」的介紹； 那麼，今天的志祺七七就到這邊告一段落，我們明晚再見囉！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 本集參考資料 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→網紅「灑鹽哥」死纏梅西要合照 還亂親大力神盃球迷氣炸-TVBS：https://bit.ly/3Ihl69Y&lt;br&gt;→Salt Bae&#39;s London Restaurant Ranked Among 100 Worst Rated In City By Tripadvisor, Scores Two Stars：https://bit.ly/3QcKxv8&lt;br&gt;→Nusret Gökçe (Salt Bae) Is Famous, but for How Long?：https://bit.ly/3vxKsJb&lt;br&gt;→From butcher’s apprentice to successful restaurateur: How ‘Salt Bae’ turned a sprinkle of salt into worldwide fame：https://cnb.cx/2I1S8cu&lt;br&gt;→Salt Bae: The story of his new London restaurant, £630 steak and a trail of lawsuits：https://bit.ly/3vzyRsY&lt;br&gt;→Salt Bae&#39;s Meat Empire Is Rife With Labor Problems：https://bit.ly/3vCp2ud&lt;br&gt;→Salt Bae’s Next Great Act? Endless Content：https://bit.ly/3Zmu6AT&lt;br&gt;→#SaltBae: Saying goodbye to the man and the meme that kickstarted 2017：https://bit.ly/3vCh1FW&lt;br&gt;→Nusr-ET官網：https://www.nusr-et.com.tr/
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/who-is-the-salt-bae-his-growth-story-is-super-inspiring</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/who-is-the-salt-bae-his-growth-story-is-super-inspiring</guid><pubDate>Wed, 04 Jan 2023 09:32:08 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>國內外新聞</category></item><item><title>博客來只是冰山一角？！慣老闆超愛用的「假承攬真僱傭」到底是什麼？｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/Fvov7XuUGWo/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          &lt;br&gt;各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&lt;br&gt;02:17 發生什麼事：博客來剝削清潔工？&lt;br&gt;03:55 僱傭 vs 承攬：有什麼差別？&lt;br&gt;05:50 「假承攬真僱傭」要怎麼判斷？&lt;br&gt;07:41 博客來有違法嗎？法律怎麼處理？&lt;br&gt;09:12 阿姨改當博客來的「派遣勞工」？&lt;br&gt;10:21 面對「派遣」疑慮，勞動部研擬立法中？&lt;br&gt;11:52 我們的觀點&lt;br&gt;13:19 提問&lt;br&gt;13:37 結尾&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;最近，網路書店「博客來」傳出剝削清潔工的爭議，讓輿論鬧得沸沸揚揚。這到底是怎麼一回事？今天，就讓我們一起來聊聊「博客來的勞資爭議」吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;hiho～大家好，我是志祺！&lt;br&gt;前陣子，一位在博客來工作了21年的清潔工阿姨，因為突然被博客來公司「開除」，自己又不識字、不知道怎麼辦，而去找律師陳又新諮詢。&lt;br&gt;&lt;br&gt;後來，陳又新把事情原委po在臉書上，表示阿姨一直都依照博客來的公司規定，每天打卡上下班，但卻完全沒有勞健保等等的基本保障，甚至直到被開除了，才發現自己連退休金都拿不到。&lt;br&gt;&lt;br&gt;陳又新批評，博客來利用阿姨不識字，跟她簽下不合理的契約，以「假承攬真僱傭」的手段，來剝削清潔阿姨。那其實在過去，類似的爭議事件，上演過很多次。比如 comebuy、原民台等等的企業或機構，過去也曾爆出這種「假承攬真僱傭」的爭議。那到底這個「假承攬真僱傭」是什麼？又要怎麼判斷呢？在這次的事件中，博客來真的有違法嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【發生什麼事：博客來剝削清潔工？】&lt;/h2&gt;12月23號，律師陳又新在臉書貼文，描述一位在博客來工作21年的清潔阿姨，雖然一直都是遵照博客來的規定跟指示工作，包括上班時間、跟打掃範圍、還有請假規定等等，都要遵從博客來的規定。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但是，博客來卻從來沒有給她勞健保、三節禮金。前陣子，阿姨又突然收到博客來公司通知，叫她「明年開始不用來了」，結果阿姨才發現自己連退休金都沒有。博客來內部員工看不下去，私下叫阿姨去找律師幫忙，阿姨才帶著合約，去找陳又新諮詢。&lt;br&gt;&lt;br&gt;陳又新也貼出合約書，批評博客來利用阿姨不識字，就跟她簽「承攬」契約，來規避勞基法、省下幫阿姨辦勞健保的費用，是典型的「假承攬真僱傭」。而這則貼文，也引發許多網友批評，博客來明明是賣書的，卻去剝削不識字的清潔工。&lt;br&gt;&lt;br&gt;隔天，博客來母公司統一超商就火速發聲明，表示會展開內部調查，處理好跟阿姨的合約，博客來總經理也立刻調職；但同時也解釋說，他們其實不是要開除阿姨，而是想要改成，讓外部的清潔公司去僱用阿姨，再請阿姨派駐到博客來繼續工作。而陳又新則表示，阿姨因為不習慣被輿論關注，所以不再委任他，改由阿姨的家人去跟博客來協商。再隔天，雙方就達成和解了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖然具體的和解條件，並沒有公佈出來，但博客來透露，阿姨只願意收符合勞基法的金額，不願意多收錢，所以和解的金額，會以阿姨的年資對應的勞保和資遣費等等來計算。那雖然說，這次的事件本身已經落幕，但是，關於承攬、僱傭等等勞動型態的討論還在繼續。&lt;h2&gt;【僱傭 vs 承攬：有什麼差別？】&lt;/h2&gt;通常，大多數公司的正職員工，比如台積電的工程師、或博客來的行銷專員，都是所謂的僱傭勞工。而承攬則是指公司團體，把某一份特定的工作「發包」給外部的人，像是幫雜誌寫文章的自由寫手，或是承包辦公大樓修繕作業的水電工等等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那這兩者不管在薪資、工作狀態或是法律保障上，其實都有很大的差異。僱傭的話，薪資通常是按「工作時間」來計算，比如每個月固定領的月薪。而員工也有義務受雇主指揮，像是在規定的時間、地點上下班、執行主管指派的工作等等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因此，絕大多數的僱傭員工，都是跟公司簽適用勞基法的「勞動契約」，也享有勞健保等等的多重保障。不過，「承攬」就完全不同了。通常都是按照「工作任務」來協商費用，然後在完成這件工作後支付報酬，像是雜誌的外稿寫手，完成一篇文章的稿費。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而承攬的工作者，也不用受雇主指揮，只要「準時做好工作」，其他像工作的時間跟方法等等，都可以自己決定。那相對的，承攬契約基本上就不適用勞基法，因此簽署承攬契約的工作者，並不會受到勞基法、勞健保等等的保障。那很多人可能會覺得說「承攬」就是剝削，但之所以會出現「承攬契約」，是因為勞動市場上，需要這種比較有彈性的契約關係。其實，很多人在正職工作之餘，也喜歡接案賺外快，這多半也都是走承攬的形式。&lt;br&gt;&lt;br&gt;對接案的工作者來說，這種形式可以讓他們，按照自己的意願跟狀態，來安排工作時間跟工作量。而對一家公司來說，如果有臨時的人力需求；或是偶爾需要找特定領域的專家來合作，用承攬外包的形式，可能更容易找到人，也比較符合效益。所以這次博客來的爭議，嚴格來說並不是針對是承攬這個形式，而是律師所提的「假承攬真僱用」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【「假承攬真僱傭」要怎麼判斷？】&lt;/h2&gt;如果甲乙雙方簽署的是「承攬契約」、實際關係卻是「僱傭」，就會導致乙方，既不能像承攬那樣自由地安排工作，又得不到僱傭勞工應該有的保障。所以在法律上，這種狀況下的「承攬契約」就是違法、無效的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那關鍵就在於，到底怎樣才算僱傭關係。以過去的法院判例來說，主要的判斷標準是「從屬性」，也就是雙方之間有沒有「上對下的服從關係」。那這個部分，又可以再細分成三個面相：人格從屬性、經濟從屬性和組織從屬性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其中最重要的一個依據，是「人格從屬性」，指得是乙方在工作中，必須服從甲方的指揮，也有義務要就工作表現，接受考核、或懲罰。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，在承攬關係中，乙方有義務交出契約約定的工作品質，所以甲方其實還是可以就「工作完成狀況」提出修補要求，這個就不算是僱傭中的「人格從屬性」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於「經濟從屬性」是指乙方在經濟上倚賴甲方，不論工作有沒有取得成果，甲方都要付薪資。此外，乙方也不需要自行準備工作設備，或負擔經營風險和盈虧。而組織從屬性，則指是乙方已經被納入甲方的組織體系之中，必須跟團隊中的其他人，互相分工配合，才能完成工作，像是要跟同僚協調，定期排班、或輪班等等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那大家聽到這裡可能會覺得，後面這個兩個經濟跟組織從屬性，定義聽起來比較含糊，畢竟現在的社會上，工作型態很多，接案者的報酬也有很多種計算方式，而且很多的工作，其實都多少需要分工合作、很少可以完全獨立執行。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以在一般的司法認定上，不需要三個從屬性都具備，最主要都是以「人格從屬性」作為核心依據。至於經濟跟組織從屬性，則算是「輔助認定」的要件。那如果以這樣的標準來看，博客來在這次的情況中，真的有違法嗎？&lt;h2&gt;【博客來有違法嗎？法律怎麼處理？】&lt;/h2&gt;博客來跟清潔阿姨的合約中，具體規定了上班時間、地點，還註明阿姨要「遵照甲方的作業指導及管理」，具備人格從屬性。此外，阿姨是領「固定月薪」2.9萬，也要配合博客來員工的上班時間打掃，很可能也具備了經濟和組織從屬性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因此，台北市勞動局已經判定，博客來跟阿姨之間的確是「僱傭關係」，針對博客來違反勞基法規定，也會依法開罰。但，並不是每個案例，都可以這樣順利解決。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因為，在這種狀況下，乙方往往要主動採取行動，再由官方去判斷是不是「假承攬真僱傭」。那比較弱勢的人，可能會因為缺少法律知識，而不會對契約有疑慮，或是缺乏自救的資源跟管道。此外，也有很多案例，不是那麼好判斷。像是之前介紹過的「食物平台外送員」，有五家食物平台業者，因為要求外送員，穿統一的制服、用統一的保溫箱，臨時不上工也要在24小時前跟公司回報，所以被勞動部判斷是「僱傭關係」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但是，平台業者這邊堅決否認，強調外送員可以自由選擇上班的時間、判斷要不要接單、甚至還可以去承攬其他平台的工作；甚至有些外送員，也因為想要保有這種彈性的工作狀態，而不想當「僱傭勞工」；那這種狀況下，雙方之間到底有沒有從屬性，就可能比較有爭議。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，在這次事件爆發之後，博客來的聲明又有提到，他們其實是想要幫阿姨，轉成清潔公司的「僱傭」員工，再讓阿姨「派」到博客來工作。這又是怎麼回事？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【阿姨改當博客來的「派遣勞工」？】&lt;/h2&gt;目前，阿姨跟博客來已經確定和解了，雖然具體的和解條件，他們並沒有公佈出來，但根據博客來24號的聲明，他們是有意要讓阿姨受僱於清潔公司，再派駐到博客來打掃。那這種情況，一般就稱為「勞動派遣」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;簡單來說，勞動派遣的意思，就是人力派遣公司，雇用一批員工，再供應適合的人力，給有需求的公司或組織，也就是法律上所說的「要派單位」。換句話說，這些員工法律上的雇主，會是派遣公司，但實際工作則會受到要派單位的指揮。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那這種派遣形式，在台灣其實非常普遍，佔總就業人口大約有6%，包括許多政府單位裡面也有派遣勞工。那派遣的優點跟「承攬」有點類似，就是在於它的彈性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;公司組織可以應付季節性、或突發性的勞務需求，派遣工這邊也可以獲得「過渡性」的工作機會、或工時比較彈性的職務。此外，派遣公司也可以提供管理和媒合的服務，方便要派單位和勞工找到彼此。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那雖然目前還不知道，阿姨之後會繼續留在博客來工作，但有法律人士表示，如果他們之間，真的要改用「派遣的形式」繼續合作，可能也會有違法的疑慮。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【面對「派遣」疑慮，勞動部研擬立法中？】&lt;/h2&gt;在派遣形式下，你提供勞務的對象，跟你法律上的雇主，會是不同的單位。所以過去就曾傳出，有些企業或機構，用「假派遣」的方式來規避勞基法。這邊直接舉例來解釋：&lt;br&gt;&lt;br&gt;2015年，公視一次開除了六名派遣工，那因為他們派遣的身份，所以公視開除他們，不需要理由、也不用付資遣費。但這六個人的實際工作規定跟正職員工相同，甚至他們一開始就是到公視面試，只不過在錄取的時候，被要求簽下派遣的合約。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這件事引發了派遣工會的抗議，最後法院也認定公視的做法，是規避雇主責任的「脫法」行為。那2019年，勞基法修法的時候，就針對這種狀況，訂出了俗稱「禁止派遣轉掛」的條款（勞基法第17條之一），條文中明確規定企業或機構，不能先面試、選定、確認特定工作者之後，把他轉給派遣公司雇用，再指定他派駐到自己這邊工作。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以，如果博客來，要讓清潔派遣公司，雇用已經在他們公司打掃了20幾年的阿姨，再指定阿姨到博客來工作的話，很可能就會違反這個「禁止派遣轉掛」的條款。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，19年的修法，也有規定當派遣工遇到職災的時候，除了派遣公司，要派單位也要負起補償、賠償的連帶責任。那勞動部也表示，在派遣形式下，要派單位、派遣公司、和勞工的「三方關係」比較複雜，跟傳統的勞顧關係不同，現行的法律或許還是有些部分，沒有辦法充分保障派遣工的權益，未來也會繼續推動相關的立法。&lt;h2&gt;【我們的觀點】&lt;/h2&gt;我們覺得，雖然勞資之間確實有很多很多的糾紛，但單就雙方的法律關係來看，不管是僱傭、承攬或派遣，這些勞動形式本身，都有它存在的理由跟需求。那這些不同形式之間，也確實蠻常出現模糊地帶跟爭議。&lt;br&gt;&lt;br&gt;像是之前在「食物平台外送員」那集討論過，雖然有很多人是想爭取被雇傭的權益，但同時也有一些外送員，自己是不想當「被僱傭的員工」，而是更希望保有承攬制度下的「彈性」；另外在「血汗台劇」那集也有說到，因為影視產業的工作型態比較特殊，很難應用「僱傭制度」的規定，所以多半也是根劇組簽承攬契約。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但是，這種相對「非典型」的勞動形式，雖然提供了一些彈性空間，但也讓外送員、跟影視工作人員，在發生職災的時候，可能會得不到賠償。而隨著科技跟產業的演變，勞動型態一直在變化，法律的修改速度遠遠跟不上，所以我們認為這種勞權沒辦法完全受到保障的漏洞，之後也一定還是會存在，也會隨著新的勞動狀態，產生新的爭議。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那我們覺得，這可能是多數人在出社會、開始工作以後，必然要面對的一個課題；而不管是對員工、或是雇主來說，這些相關知識都真的很重要。認識越多，才越能夠保障自己。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以今天這集，除了談博客來的事件本身之外，我們也盡量多介紹了一點相關的法律知識。不過，這個議題真的比較複雜，所以還有很多部分我們沒有辦法深入介紹，那這邊也歡迎大家在底下留言補充！&quot;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;好拉，最後就想來問問大家：你覺得要改善「假承攬真僱傭」的問題，可以怎麼做呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;A. 修法把懲罰定得更嚴重，嚇阻那些沒良心的雇主。&lt;br&gt;B. 要多多宣傳勞顧關係的法律常識，不然很多人被剝削了都沒自覺。&lt;br&gt;C. 政府要更認真做勞檢吧，不然這些問題很難浮上水面。&lt;br&gt;D. 其他，請留言告訴我們吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，如果你喜歡今天的影片，歡迎分享出去，讓更多人知道「假承攬真僱傭」是什麼！&lt;br&gt;此外也可以點這邊，看看「外送員的勞動危機」以及「台灣影視產業的血汗悲劇」；那麼，今天的志祺七七就到這邊告一段落，我們明晚再見囉！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 本集參考資料 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→解雇打掃阿姨爆發勞資爭議，「博客來」到底踩到什麼紅線？：https://bit.ly/3ZjoxDh&lt;br&gt;→與博客來和解「不願多拿錢」！清潔阿姨發聲了：只收符合勞基法金額：https://bit.ly/3Z9728g&lt;br&gt;→假承攬真僱傭爭議》博客來協助清潔阿姨至清潔公司受僱就能滅火？勞動律師點出關鍵：https://bit.ly/3VCWJXb&lt;br&gt;→博客來被爆「假承攬真僱傭」，統一超商將總經理調離現職，與被開除清潔婦改為僱傭關係：https://bit.ly/3jNyZT5&lt;br&gt;→博客來與清潔阿姨達成和解，返還21年僱傭年資勞退、勞保、資遣費 ：https://bit.ly/3GadR0Y&lt;br&gt;→解僱20多年清潔阿姨讓律師嘆「失望」 博客來回應了：https://bit.ly/3Z7hYmX&lt;br&gt;→博客來未替清潔工投保 勞保局：再審視勞檢資料：https://bit.ly/3vA9JCw&lt;br&gt;→博客來假承攬案勞檢 勞動局：違反3勞基法將罰6至300萬：https://bit.ly/3vwT7LF&lt;br&gt;→與博客來和解 清潔阿姨選擇收取符合勞基法金額：https://bit.ly/3vw7EHA&lt;br&gt;→博客來解僱20年打掃阿姨遭轟　前員工：公司300坪只有她掃 | 生活：https://bit.ly/3vx48wz&lt;br&gt;→博客來爆勞資糾紛！清潔工說話了　律師3點聲明回應：https://bit.ly/3ZamvFs&lt;br&gt;→解雇20年清潔員「沒退休金」 博客來緊急回應：https://bit.ly/3vuOz8R&lt;br&gt;→勞動派遣vs. 勞務承攬，這兩者有什麼區別呢？：https://bit.ly/3Z00Mjn&lt;br&gt;→派遣和承攬 差異在哪裡？：https://bit.ly/3jOTtL1&lt;br&gt;→龍建宇｜過勞之島是怎麼煉成的③—用假承攬就可以不給加班費唷（還可以超時工作）：https://bit.ly/3VA4ahW&lt;br&gt;→如何區分承攬、派遣與僱傭關係：https://bit.ly/3VHsjD2&lt;br&gt;→「僱傭」契約與「承攬」、「委任」契約之差別為何？：https://bit.ly/3vxeigL&lt;br&gt;→承攬真的這麼好？老闆心裡想什麼...... ：https://bit.ly/3GcLEGF&lt;br&gt;→蔡英文就職三週年　派遣入勞基法　再過三條 ：https://bit.ly/3Io8RIC&lt;br&gt;→政府保護派遣勞工的3枝箭 ：https://bit.ly/3CeLMUL&lt;br&gt;→不存在的雇主─派遣工控公視假派遣真解聘：https://bit.ly/3GeelTt&lt;br&gt;→劉時宇｜什麼是勞動派遣？：https://bit.ly/3IsFxR8&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 延伸閱讀 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→公部門勞動派遣人數歸零？換湯不換藥的勞動承攬現實：https://bit.ly/3WF41Ly&lt;br&gt;→9成派遣業紀錄不良，42萬名派遣工權益沒保障：https://bit.ly/2SoqX0i
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/contractor-vs-employees-what-s-the-difference</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/contractor-vs-employees-what-s-the-difference</guid><pubDate>Tue, 03 Jan 2023 09:21:34 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>國內外新聞</category></item><item><title>童年窮到收廚餘，長大成為日本首富？創投之神「孫正義」的傳奇故事！｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/g6K5QSgfkQo/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&lt;br&gt;01:41 貧困的童年&lt;br&gt;02:26 飽受歧視的韓國身分&lt;br&gt;03:11 孫正義的兩位偶像&lt;br&gt;04:13 前往美國留學&lt;br&gt;05:26 軟體銀行誕生！&lt;br&gt;06:04 孫正義的大撒幣！&lt;br&gt;07:14 成為世界首富！&lt;br&gt;07:59 屢敗屢戰的孫正義？&lt;br&gt;08:47 願景基金的的神話？&lt;br&gt;09:52 我們的觀點&lt;br&gt;10:45 提問&lt;br&gt;11:02 結尾&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;注意看！這個男人太狠了，竟然把「兩兆台幣」直接虧掉，你沒聽錯，是兩兆不是兩億啊！而且更恐怖的是，他後來又把這兩兆台幣通通賺了回來！這到底是怎麼辦到的？今天，就讓我們一起來聊聊「孫正義」的故事吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;hiho～大家好，我是志祺！&lt;br&gt;孫正義是日本軟銀集團（SoftBank Group）的創辦人，他本來出身在一個很窮的家庭，而且還因為韓國人後代的身分，從小就遇到很多歧視。可是他後來靠著獨到的眼光，一步一步累積出的驚人身家，資產一度超越比爾蓋茲，還被捧為「創投之神」。但是他的人生也不是永遠一帆風順，像是最近他因為投資失利，讓集團迎來史詩級的虧損，還因此被人嘲笑他晚節不保。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;孫正義到底是怎樣的人？他的人生為什麼可以那麼戲劇化？今天就讓我們一起來聊聊日本最狂富豪「孫正義」的故事吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【貧困的童年】&lt;/h2&gt;1957年，孫正義出生在日本佐賀縣。他是在日韓國人第三代，小時候家裡非常窮，住在連地址都沒有的鐵皮屋裡面。因為家裡很窮，所以他的父母都從早到晚都忙著工作，只好把他交給祖母照顧。祖母會拉著車，載著才三四歲的他，挨家挨戶去蒐集剩菜剩飯來養豬。&lt;br&gt;&lt;br&gt;孫正義回憶說，他當時就坐在冒著酸味的廚餘桶旁邊，要用盡全身的力量抓住又黑又滑的推車，才不會跌下車去，可以想像生活有多辛苦。直到後來，他父親開始做私釀酒和柏青哥生意後，他們家裡的環境才逐漸富裕了起來。不過經濟雖然改善了，可是他作為「韓國人」的身分，還是讓他受到很多歧視。&lt;h2&gt;【飽受歧視的韓國身分】&lt;/h2&gt;日本像孫正義這樣的韓國人後裔，被稱為「在日朝鮮人」，長期以來都是被日本社會歧視的族群。從幼兒園開始，孫正義就一直被同學霸凌，甚至還被丟石頭，砸到頭破血流。&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了要交到朋友，孫正義一度努力想要撇清自己的韓國身分。像他會故意疏離從小照顧自己的祖母，就怕被人發現祖母不太會講日語，身上還有股泡菜味。另外在孫正義小時候，一度夢想要當老師。可是他爸爸卻直接潑他冷水說：韓國人是沒辦法當日本教育公務員的，勸他還是算了吧。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因為這種種的歧視和霸凌，孫正義非常的灰心喪志，甚至有一度想要自我了斷。但後來幾個重要的事件，扭轉了他的一生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【孫正義的兩位偶像】&lt;/h2&gt;其中一個影響孫正義的重要人物，是在日本引進「麥當勞」的藤田田社長。當時麥當勞在日本引起大風潮，還是16歲高中生的孫正義，讀到藤田田寫的《猶太人經商法》這本書，覺得非常受到震撼。然後他打了快一百通的長途電話給藤田田，說想要見他一面。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那當然啦，這種根本是瘋狂粉絲的舉動，全部都被藤田田的助理擋了下來。孫正義就想說，欸再這樣下去，電話錢都要比飛去東京的機票還要貴了。所以他就使出殺手鐧，直接飛去東京堵人！&lt;br&gt;&lt;br&gt;到了東京之後，他跟藤田田的助理說：「請你告訴社長，我只想要當面看他三分鐘就好，他不用跟我講話，連走路都不必停下來。」就這樣，在孫正義的「強烈要求」下，藤田田真的答應跟他見面談十五分鐘。當時孫正義就向藤田田請教，未來應該做什麼事情。藤田田建議他：「要放眼未來產業，注重英文跟電腦」。聽到這一番話，孫正義經過一番掙扎後，決定不顧一切從高中休學，到美國去留學。&lt;br&gt;【前往美國留學】&lt;br&gt;孫正義到了美國之後，就開始瘋狂讀書，據說當時他每天只睡三小時，唸了三個禮拜的高中之後，就跳級到霍利學院（Holy Names College）。兩年後，又考上加州柏克萊大學的經濟系。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那因為孫正義家裡也不是非常非常有錢，當時他也努力想辦法賺錢，減輕家裡的負擔。可是他賺錢的方法，不是像一般人那樣直接去打工，反而是在思考說：「欸有沒有每天只要工作5分鐘，就可以賺到一千萬日元的工作？」當然啦，他身邊的朋友全部都在吐槽他，這根本是在做白日夢吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;但孫正義並沒有理會，他在三百張卡片上面，寫了三百個關鍵字。然後每天隨機抽出三張，花五分鐘去想「這個關鍵字能發展出什麼生意？」。利用這個方式，他在一年後，還真的發明出「語音電子翻譯機」，賣給夏普後，拿到了一億日元的專利費。而那一年，孫正義才22歲！&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了發明翻譯機之外，孫正義還把腦筋動到以前很紅的「遊戲街機」上。他從日本引進過氣的遊戲街機，放在美國的宿舍和餐廳給人玩，結果不到半年就賺了超過1億日圓！按照他這個賺法，孫正義根本可以直接在美國爽爽過，但他選擇遵守跟母親的約定，回到了日本。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【軟體銀行誕生！】&lt;/h2&gt;在24歲那年，回到日本的孫正義成立了軟體銀行（Soft Bank），一開始主要是在販賣「電腦軟體」起家。公司開張的第一天，他對員工信心喊話說，公司的銷售額要在五年內達到一百億日元，十年內達到五百億日元，最後要達到破兆日圓！&lt;br&gt;&lt;br&gt;當時台下僅有的兩個員工，聽完可能都覺得老闆瘋了，兩週內就紛紛辭職。不過，比起接下來他要做的事，這些看似瘋狂的未來規劃，根本只是小菜一碟。1990年代，網路浪潮剛要開始，孫正義認為這是千載難逢的機會，開始了他有名瘋狂大投資計畫！&lt;h2&gt;【孫正義的大撒幣！】&lt;/h2&gt;孫正義投資過的公司很多，其中一個有名的案例是大家應該都知道的Yahoo！1995年， Yahoo！還是一個剛剛成立的新創公司，公司規模只有十幾個人，但是孫正義卻看好他們在網路世代的潛力，一口氣投資了他們兩百萬美元。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當時把那麼多錢砸給一個新創公司，是前所未有的創舉，連Yahoo! 的人都覺得孫正義瘋了。但沒想到幾個月後，孫正義居然還又加碼了一億美元，直接把大家看傻眼。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而且Yahoo的例子不是個案，在中國的阿里巴巴剛崛起的時候，孫正義也投了馬雲兩千萬美元，幾年後又加碼六千萬，換來大概3成左右的阿里巴巴股份。&quot;另外在2005年，IPhone還在開發階段的時候，孫正義就看準這個東西會是下個世代的潮流。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以他去跟賈伯斯會面，希望能取得Iphone在日本的獨賣權。不過因為當時軟銀根本沒有做行動通訊的經驗，所以賈伯斯不太想理他。為了要取信賈伯斯，孫正義竟然砸了154億美金，去併購一家電信公司，還因此搞到自己公司負債累累。&quot;這種種瘋狂大撒幣的行為，當時讓很多人都覺得孫正義根本就是在無腦亂花錢，但後來的發展，卻跌破了他們的眼鏡。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【成為世界首富！】&lt;/h2&gt;Yahoo! 後來搖身一變，成為世界最大的網路公司之一，孫正義光是賣掉5%的股份，就獲利了4.5億美元。而阿里巴巴，也變成了中國最大的網路巨頭之一，讓孫正義一度獲利超過三千倍。&lt;br&gt;&lt;br&gt;IPhone的生意更不用說，軟銀在日本獨家代理的iphone，讓孫正義一舉扳下日本電信龍頭 NTT DOCOMO，成為獲利最高的行動電信公司。因此後來，很多人都很佩服孫正義的投資眼光，稱讚他是「去過未來」的時空旅人。而靠著這些超級成功的投資，孫正義成功爬到了日本首富的位置，資產還一度超越比爾蓋茲。啊不過，孫正義的世界首富位置，其實只當了1天，他的人生也有非常多投資失敗的例子。&lt;h2&gt;【屢敗屢戰的孫正義？】&lt;/h2&gt;孫正義曾經表示說，自己的投資哲學就是看準未來的趨勢，然後搶先入股那些，有潛力成為未來產業龍頭的公司，並且勇敢地為自己的決定承擔風險。這個聽起來很簡單，但不少人質疑說背後，這種方法行情好的時候報酬率驚人，但行情一反轉，摔下來的速度也非常快。&lt;br&gt;&lt;br&gt;像是在2000年 Dot-com泡沫發生，軟銀投資的很多科技和網絡公司都受到重創。軟銀的股價因此暴跌到剩下原本的2%，孫正義的個人資產也蒸發了700億美金，讓他幾乎破產。但孫正義並沒有就這樣被擊倒，他靠著其他的投資，才一步一步重新站穩腳步，花了14年又回到日本首富的位置。更驚人的是，孫正義沒有因此變得更保守，反而還越戰越勇。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【願景基金的的神話？】&lt;/h2&gt;從2017年開始，孫正義邀請了多家國際企業及主權基金，投資一千億美元成立「願景基金」（Vision Fund），號稱要投資那些能夠創造「美好未來」的技術和公司。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然後他們用前所未見的大手筆，投了非常多的新創公司。其中包括我們熟悉的Uber、NVDIA，美國的共享辦公室WeWork、南韓電商Coupang等等四百多家新創。這些新創前景一片看好，一度讓願景基金打造出了很多傳奇的投資神話。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但是最近因為全球經濟疲軟，加上這些公司很多都還沒開始獲利，因此股價紛紛慘跌，連帶軟銀集團也大受到影響。光2022上半年，軟銀就虧損了超過5兆日元（約400億美元），打破自己史上最高虧損紀錄。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而孫正義也一改過去的意氣風發，他公開道歉說，自己過去重押太多科技明星股，帶來的巨額利潤讓他神智不清，現在覺得非常尷尬和自責。他用德川家康的在大戰中落敗的畫像（顰像）自比，承諾未來投資會更有紀律，警惕自己不要再出現這樣難堪的情況。&lt;h2&gt;【我們的觀點】&lt;/h2&gt;我們這一集講了很多孫正義的傳奇故事，但其實在查資料的過程中，我們也看到很多人也批評說，孫正義太喜歡畫大餅，而且每次遇到喜歡的公司，沒有好好調查就重押下去，質疑他的成功根本就是在豪賭而已。像是我們之前討論過的Wework，孫正義就曾經發下豪語說「WeWork就是下一個阿里巴巴」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;結果投了一百多億美金進去，才發現WeWork的創辦人有很多問題，商業模式也非常可疑，搞得現在軟銀集團還在收拾這個爛攤子。但無論如何，我們覺得孫正義不管是心臟強度還是執行力，還是有很多值得我們學習的地方！&lt;br&gt;&lt;br&gt;而且商場千變萬化，雖然目前孫正義處在逆風的狀態，但會不會像他之前一樣東山再起，還是很難說。我們也很好奇，總是很積極計畫未來的他，到底會如何度過這次危機呢？就讓我們繼續看下去吧。&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，也想來問問大家，你會怎麼看孫正義這個人呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;A 能成為日本首富一定不是偶然的啦，我覺得他超讓人佩服！&lt;br&gt;B 我覺得他的成功只是幸運，出現大虧損根本是必然的。&lt;br&gt;C 我覺得還很難說，要看他能不能成功走過這次危機，希望不會晚節不保&lt;br&gt;D 其他，留言告訴我們吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，如果你喜歡今天的影片，歡迎分享出去，讓更多人知道「孫正義的故事」！&lt;br&gt;此外也可以點這邊，看看「wework」以及「蝦皮」的故事；那麼，今天的志祺七七就到這邊告一段落，我們明晚再見囉！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;【 本集參考資料 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→孫正義要「瘋買」新創 柳井正：別想高枕無憂：https://bit.ly/3Z7gLfA&lt;br&gt;→軟銀孫正義來台：AI讓我興奮得彷彿頭髮都要再長出來了！：https://bit.ly/3jDv9Mk&lt;br&gt;→日本維基百科：孫正義：https://bit.ly/3i5LZTo&lt;br&gt;→兩商業巨擘之爭 日本首富輪流當：https://bit.ly/3jBroqG&lt;br&gt;→＜創刊企画＞日本ＩＴ界の神話、孫正義「志高く」（１）：https://bit.ly/3Z7gDg6&lt;br&gt;→＜創刊企画＞日本ＩＴ界の神話、孫正義「志高く」（２）：https://bit.ly/3PXJ242&lt;br&gt;→＜創刊企画＞日本ＩＴ界の神話、孫正義「志高く」（３）：https://bit.ly/3YPoWgp&lt;br&gt;→第二在我的字典裡，就是代表失敗：日本軟銀創辦人孫正義賭下「人生50年藍圖」 https://bit.ly/3YZMOy2&lt;br&gt;→SoftBank&#39;s Son stands up to anti-Korean bigotry in Japan：https://s.nikkei.com/3YYMhwf&lt;br&gt;→等身大的日本(90)軟銀集團會長孫正義的成長歷程：https://bit.ly/3C8p4xC&lt;br&gt;→屁孩百通電話騷擾　日本麥當勞之父沒想到是他：https://bit.ly/3C8wtwR&lt;br&gt;→當年投資阿里巴巴壓對寶，獲利達3000倍重返日本首富！從日本軟銀孫正義身上，看他的3大成功心法：https://bit.ly/3C89Vwm&lt;br&gt;→英雄不怕出身低？孫正義：坂本龍馬激勵我高中輟學、助我度過事業難關：https://bit.ly/3C89Ybw&lt;br&gt;→永遠望向未來的領袖 孫正義：https://bit.ly/3jCa056&lt;br&gt;→19歲就賺1億！他從被歧視的養豬童年，翻身首富：https://bit.ly/3jCSI7V&lt;br&gt;→A Japanese Gambler Hits the Jackpot With Softbank：https://bit.ly/3YXcAmw&lt;br&gt;→孫正義：每天5分鐘想點子，成就50年計畫：https://bit.ly/3G4uY4b&lt;br&gt;→軟銀孫正義 否定自己的不敗傳奇：https://bit.ly/3Q3Lea3&lt;br&gt;→楊致遠 一個告別時代的落寞英雄：https://bit.ly/3YZMCyO&lt;br&gt;→從雲端墜落 帶著德川家康畫像致歉的孫正義有何打算？：https://bit.ly/3I93ooQ&lt;br&gt;→日本軟銀首季大虧逾7000億！創投之神孫正義為何跌落神壇？：https://bit.ly/3C83WrA
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/all-about-masayoshi-son-the-god-of-venture-capital</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/all-about-masayoshi-son-the-god-of-venture-capital</guid><pubDate>Thu, 29 Dec 2022 09:58:36 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>社會觀察家</category></item><item><title>1小時曾賣出2億台幣！超像詐騙的「電視購物台」，現在還有人在買嗎？｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/q5nLOemCEH4/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&lt;br&gt;02:03 什麼是電視購物？&lt;br&gt;02:38 電視購物是怎麼來的？&lt;br&gt;03:38 購物台的專業化！&lt;br&gt;05:01 電視購物為何那麼成功？&lt;br&gt;06:18 購物台都怎麼賣？&lt;br&gt;08:02 電視購物面臨大挑戰！&lt;br&gt;08:53 電視購物的轉型之路？&lt;br&gt;10:06 我們的觀點&lt;br&gt;10:54 提問&lt;br&gt;11:06 結尾&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;你看過電視購物嗎？你有沒有好奇過，大家看電視最討厭廣告業配，但為什麼明明整個都是在廣告的「電視購物」，還是那麼多人愛看呢？今天，就讓我們一起來聊聊「電視購物」吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;hiho～大家好，我是志祺！&lt;br&gt;一般我們看到廣告，能跳過就跳過，不能跳過的就去上廁所，但電視購物台不只時整個頻道都在播廣告，還24小時直播賣！&lt;br&gt;&lt;br&gt;而且上面還常常出現很多超浮誇橋段：像是號稱什麼都洗得掉的清潔劑啦，什麼都可以切斷的刀子啦、甚至還有號稱穿了可以消滅COVID病毒的衣服！每個人賣的都是多啦A夢道具等級的神器。這些看起來那麼誇張的東西，真的會有人買單嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;嗯，真的會有，而且還很多！&lt;br&gt;&lt;br&gt;根據《e天下》雜誌的報導，在2005年，全台每十個人，就有一個人曾經買過電視購物，到了2011年，電視購物的整體營收規模更來到了五百億，有「購物天后」之稱的利菁，還曾經創下一小時賣出兩億元的銷售紀錄！為什麼這麼多人喜歡在電視上買東西？電視購物的迷人之處到底是什麼？今天就讓我們一起來討論看看吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【什麼是電視購物？】&lt;/h2&gt;我們首先要定義一下，電視購物是什麼。簡單來說，只要你是在電視上看到商品資訊，打電話去下訂單，然後廠商把東西宅配到你家，那就可以叫做「電視購物」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那這個一般會有兩種形式。第一種就有點像一般的廣告，是在電視節目中間播出的。第二種就是專門有一個「購物台」，完完全全都是在播電視購物的廣告，所以他也顧名思義，被稱為「廣告專用頻道」或是「購物頻道」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;欸可是，大家看電視不是最討厭廣告了嗎？這種整天播廣告的頻道，到底是怎麼出現的？&lt;h2&gt;【電視購物是怎麼來的？】&lt;/h2&gt;最早的「電視購物」，其實出現在1980年代的美國。因為美國地方很大，民眾要買東西非常不方便，所以這種可以在家購物的服務，非常受到歡迎，興起了一股「電視購物」的風潮。在1990年代初期，這個風潮也開始進入到台灣。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當時台灣剛剛解嚴，雖然有線電視，也就是大家常說的「第四台」還沒合法，但因為取締不嚴格，新的頻道還是不斷出現。到1993年第四台開放合法之後，更加引來一波頻道數量大爆發。但那麼多的頻道，就需要有更多內容才能播啊！所以為了把空檔填滿，第四台業者開始把某些頻道賣給廠商，播放預錄好的「購物節目」，也就是現在電視購物的雛形。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在1992年，台灣第一家電視購物公司「無線快買」正式推出，隔年的營業額就高達一億兩千萬。這個巨大的成功，也吸引了超過三百家的業者投入做電視購物，開啟了台灣第一波電視購物的風潮！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【購物台的專業化！】&lt;/h2&gt;雖然早在90年代開始，電視購物就已經很流行。不過當時這些業者並沒有「專屬頻道」，民眾要找到某一台去固定收看其實不太容易。另外當時想要做電視購物，其實進入門檻很低，又沒什麼審查機制，所以有很多不肖業者就會在上面賣劣質商品和不實廣告，欺騙消費者。而且這些不肖業者想要退場，也很容易拍拍屁股就走人，買了東西遇到問題也找不到人，所以當時「電視購物」其實非常沒有保障。&lt;br&gt;&lt;br&gt;直到西元兩千年左右，政府開始用《衛星廣播電視法》、《健康食品管理法》等等法規，去管制電視購物頻道，問題才開始有一些改善。另外當時新崛起的「數位匯流平台」，像是機上盒啊、MOD等等，也開始搶佔第四台的市場。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以經營電視購物的門檻提高了，利潤又越來越少，讓小規模的業者紛紛退場，最後只剩下大企業經營的購物台有辦法存活下來。像是目前大家熟悉的購物台三巨頭：東森國際的東森購物、富邦傳媒的momo購物，和一開始由中信集團投資的Viva TV，就從當時屹立不搖經營到了現在。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而其中「東森購物」，可以說是購物台的龍頭。他們在1999年的12月開播的時候，首創用Live直播的方式做購物節目，讓觀眾身感覺可以直接跟主持人互動。這個做法也非常成功，在全盛時期，東森平均一天就可以賣出一億元的商品！欸，電視購物為什麼可以取得那麼大的成功呢？&lt;h2&gt;【電視購物為何那麼成功？】&lt;/h2&gt;有人認為，電視購物之所以那麼成功，是因為他成功讓電視台業者、廠商和消費者都得到好處。對電視台來說，他們要付出的成本是做直播節目，還有24小時的免付費電話。雖然花費比較高，但他們賣出去的產品能夠抽三到五成左右，一天進帳好幾千萬不是問題！&lt;br&gt;&lt;br&gt;而廠商這邊，雖然被電視台抽成後利潤比較低，可以只要賣出的數量夠多，那獲利也還是非常可觀。像有廠商就披露說，自己只上了三檔節目，總共約兩小時的時間，就賣掉一個實體大賣場一整年的銷售量！&lt;br&gt;&lt;br&gt;啊如果賣不好也沒關係，他們就當作是打廣告的行銷成本。等於是透過電視購物來打響自己品牌的知名度，趁機測試看看市場的反應。最後是消費者的部分。電視購物最吸引人的地方，是相對比較便宜的價格。因為免掉了中間商的成本，購物台還會提供宅配啊、免費退貨啊、客服等等服務，比起一般通路就更划算！&lt;br&gt;&lt;br&gt;另外，電視購物在全盛時期，真的是什麼都賣，什麼都不奇怪！從常見的鍋碗瓢盆、家電傢俱，保健食品，甚至還有賣保險、旅行團、車子、房子的案例！在過去網路電商還不方便的時代，這真的是方便到不可思議的事情！啊不過，也有不少人認為，其實商品本身並不是重點，「電視購物節目」本身，就是一場超級好看的秀！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【購物台都怎麼賣？】&lt;/h2&gt;購物台一檔節目大約四十分鐘，為了讓觀眾掏錢，裡面每一分鐘都經過精心設計。根據購物專家「鄒淑霞」的說法，電視購物的手法可以大致歸類出四個階段：首先，購物專家在介紹商品時，會努力「放大優點，隱藏缺點」。比如說賣鑽石的，就會給你看這個鑽石多麼透亮無暇，但其實攝影棚裡的光打到爆，影像還經過後製處理，你買回家不可能看到一樣漂亮的畫面！&lt;br&gt;&lt;br&gt;再來，介紹完商品後，他們還會想辦法「具現化」效果。比如說賣「降低膽固醇」的保健食品，光是唸數據就太無聊了。所以購物專家，就會準備一個透明水管，在裡面加入溶液，讓水管裡面的污垢全部被清掉。&lt;br&gt;&lt;br&gt;表示說只要吃了這個，就可以讓血管保持清澈暢通？？？&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖然聽起來很無厘頭，但是這種手法因為充滿娛樂性，很容易讓觀眾留下深刻印象。留住觀眾之後，下一part就是重頭戲的「殺價表演」。最基本的，會跟你說我們這裡價格比外面便宜多少，還加碼送超多贈品！&lt;br&gt;&lt;br&gt;進階一點的，主持人還會直接現場跟「廠商代表」殺價，一步步殺到廠商代表不斷求饒，甚至還會直接逃走。不錄了不錄了！這種分手擂台的場景，對觀眾來說娛樂效果十足，還會產生「這裡買絕對最便宜」的錯覺。但現實很殘酷，很多時候東西要賣多少錢，一開始早就談好了。連「廠商代表」也不一定是真的品牌經理，可能只是套好的演員罷了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，為了讓心動的觀眾真的掏錢出來，節目會不停地播放「滴答滴答」的倒數計時聲，告訴你只剩下幾組幾組，再不買就來不及了！藉由這種飢餓行銷，讓人忍不住一個腦波弱就打電話下訂！那電視購物這種超級戲劇化的表演，雖然是成功創造出驚人的業績，但也產生不少的糾紛。&lt;h2&gt;【電視購物面臨大挑戰！】&lt;/h2&gt;電視購物最常見的糾紛就是「誇大不實」（放報導標題截圖），讓他們一直都是公平會跟衛生局的裁罰常客。再來，假貨的問題也時有所聞。像之前有民眾透過電視購物買了寶石，結果拿去鑑定，才發現是染色的次級品。根據報導，這起事件的受害者超過五千人，廠商獲利高達一億三千萬。此外，最近因為科技進步，電視購物也面臨到很多外部的挑戰者。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最明顯的問題，就是看電視的人越來越少。根據統計，2018年的時候，全球串流平台訂閱戶 （6.13 億人），已經正式超越了有線電視收視戶（5.56 億人）。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那除了原來的用戶變少，各大電商平台、臉書直播、網紅團購也來搶客人，讓他們的市場不停被瓜分。全球電視購物的營業規模，從2011年的五百億，持續下降到2016年的兩百億，五年就縮水快六成！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【電視購物的轉型之路？】&lt;/h2&gt;電視購物的業者，當然也不是省油的燈，這幾年也在積極經營其他通路。像富邦momo雖然以電視購物起家，但成功轉型到電商平台，成為台灣人最常用的網購平台之一。目前他們銷售的商品中，有九成都是透過網路販售，電視通路只剩下6.3%。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而另一個巨頭東森，除了一樣經營自己的網購平台之外，2018年還收購了香港的草莓網，拓展跨境電商版圖；另外也併購了自然美科技，試圖進一步跨足線下實體通路。&lt;br&gt;&lt;br&gt;另外，也有研究顯示說，電視購物的比例雖然日漸下降，但客單價卻往上升高。因此有些購物台，開始捨棄過去那種「打到骨折」的削價競爭，將節目和產品往精緻化的路線走，變成一種類似「知識型科普」的節目。&lt;br&gt;&lt;br&gt;像是momo之前為了販售一款「藏紅花」保養品，直接跑到印度，去拍攝「藏紅花」從十五萬朵濃縮成一公克原料的過程，成功吸引很多觀眾停留。這個做法成本雖然看來很高，但是在9個月內，就為他們帶進一千五百萬的營收。而這樣跟以前不同的展演方式，也讓他們保養品的客單價，短短三年就成長47%。&lt;h2&gt;【我們的觀點】&lt;/h2&gt;一開始我們做這集的時候，只是好奇想知道說，為什麼電視購物這個看起來已經是「時代眼淚」的東西，怎麼可以還是可以一直在電視上強力放送。&lt;br&gt;&lt;br&gt;做完功課去研究之後，才意識到其實看起來很簡單的「電視購物」，背後有很多複雜的設計和考量在。尤其對於還不習慣用網路的世代來說，電視購物提供的不只是方便直接的消費體驗之外，他還是一個一種娛樂的來源。&lt;br&gt;&lt;br&gt;像是很熱鬧的陪伴、浮誇的八點檔表演，甚至是隨著倒數刺激的腎上腺素爆發，都是整個體驗的一部分。而這種習慣，在網路時代也沒有消失，很多人喜歡看的直播帶貨，其實就跟電視購物有很多類似的魅力。所以在短時間內，至少「電視購物」這種形式的熱潮，應該是會持續好一陣子吧！&quot;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;那最後，我們也想要來問問大家，你喜歡看電視購物嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;A 喜歡，還打電話買過東西，我覺得很實用。&lt;br&gt;B 喜歡，但沒買過，覺得光看就得到很多樂趣。&lt;br&gt;C 不喜歡，我都快速轉台。&lt;br&gt;D 其他，留言告訴我們吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，如果你喜歡今天的影片，歡迎分享出去，讓更多人知道「電視購物」的故事！&lt;br&gt;此外也可以點這邊，看看「蝦皮電商」以及「購物狂」；那麼，今天的志祺七七就到這邊告一段落，我們明晚再見囉！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;【 本集參考資料 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→數位經濟時代下的臺灣購物頻道產業之發展現況與展望委託研究採購案－期末報告：https://bit.ly/3jBKWez&lt;br&gt;→電視購物節目內容與銷售策略研究：兩岸都會區之比較：https://bit.ly/3YZzw4C&lt;br&gt;→論電視購物不實廣告：https://bit.ly/3G0Jv0K&lt;br&gt;→電視購物頻道市場之進入障礙與競爭策略分析：https://bit.ly/3Vx6ypI&lt;br&gt;→一天1億元，東森購物超級秀：https://bit.ly/3hXerH4&lt;br&gt;→Re: [問題] 關於電視購物平台合作事宜：https://bit.ly/3Vpb2P6&lt;br&gt;→Re: [問題] 如何登上電視購物平台？：https://bit.ly/3i0pG1A&lt;br&gt;→東森購物從那賺錢？－Part.1　商品抽成：https://bit.ly/3hYR9AI&lt;br&gt;→東森購物從那賺錢？－Part.2 商品提報／製播會議：https://bit.ly/3hYQlM9&lt;br&gt;→東森購物從那賺錢？－Part.3　Live現場節目才是王道：https://bit.ly/3WO7c2V&lt;br&gt;→購物業績破億赴陸直播帶貨 一探利菁嗆辣天后主持之路【@台灣啟示錄 精華】復刻版 第329集 ｜洪培翔：https://bit.ly/3vuiYDX&lt;br&gt;→歷經過去，利菁未來：1小時銷售2億的奇蹟：https://bit.ly/3WKwn6s&lt;br&gt;→上購物台接通告　「廠商代表」月收10萬：https://bit.ly/3WUrWX7&lt;br&gt;→電視購物台不告訴你的30件事：https://bit.ly/3vlk0Ci&lt;br&gt;→電視購物超業先修班》購物專家任潔玲：https://bit.ly/3C8Xq3x&lt;br&gt;→違規廣告罰不怕！電視東森購物連霸、網路臉書居首：https://bit.ly/3WR9caY&lt;br&gt;→扯！電視購物賣「假珠寶」　詐5千人騙破億：https://bit.ly/3YSQEsy&lt;br&gt;→電視購物7天鑑賞期攏是假？ 民眾退貨被討「整新費」：https://bit.ly/3WwSZYE&lt;br&gt;→衣服可消滅新冠病毒？公平會認廣告不實開罰40萬：https://bit.ly/3YPbtFn&lt;br&gt;→電視購物×網紅 觀眾購買欲大噴發　直播當節目做 momo拚千億營收明年達標：https://bit.ly/3YYyMMQ&lt;br&gt;→在走下坡的產業看到新商機！ 電視購物轉型知識平台 業績大突破：https://bit.ly/3jDmQ2Q&lt;br&gt;→電視購物台如何和消費者搏感情？：https://bit.ly/3G4DGiK&lt;br&gt;→40年老牌沙龍將由東森王令麟全面主導...蔡燕萍放手自然美的美麗盤算：https://bit.ly/3G4f6yJ&lt;br&gt;→Live東森購物台：https://bit.ly/3WxNDMD&lt;br&gt;→momo購物一台 48頻道 24小時線上直播：https://bit.ly/3i3e3qv&lt;br&gt;→美好購物1台線上看：https://bit.ly/3jyWHST&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 延伸閱讀 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→購物台天王的百億銷售傳奇「大叔」魅力讓師奶、知名廠商都找上門：https://bit.ly/3Gp81tT&lt;br&gt;→透視「衝動性購物」：戰勝自己的心魔，遠離那些引誘你的手段：https://bit.ly/3jE1u5p&lt;br&gt;→免費試用、開放退貨、毛利不高，為什麼還有公司想上電視購物賣產品？：https://bit.ly/3hWFkuO
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/how-does-a-shopping-channel-work</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/how-does-a-shopping-channel-work</guid><pubDate>Thu, 29 Dec 2022 09:04:39 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>國內外新聞</category></item><item><title>大家都在過聖誕節、跨年，我卻開心不起來！為什麼有人會有「節慶憂鬱」？《 七七心理學 》EP 056｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/Y1caaUL3U_Q/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&lt;br&gt;01:35 為什麼會有人討厭過節？&lt;br&gt;02:49「節慶憂鬱」會怎樣？&lt;br&gt;03:27 有些人，就是特別容易「節慶憂鬱」？&lt;br&gt;04:24 期待越大，失望越大？&lt;br&gt;05:22 節日結束，節慶憂鬱就會自己好嗎？&lt;br&gt;06:15 怎樣可以舒緩「節慶憂鬱」？&lt;br&gt;07:37 我們的觀點&lt;br&gt;08:36 提問&lt;br&gt;08:58 結尾&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;一年一度的聖誕節剛結束，緊接著又要準備跨年、春節等等一連串假期，你是覺得期待？還是覺得好煩好煩？今天，就讓我們一起來聊聊「節慶憂鬱」吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;hiho～大家好，我是志祺！&lt;br&gt;12月一到，各大賣場、公共場所，都開始擺出聖誕樹、跟裝飾。很多人也開始期待，聖誕節以及一連串新年假期的到來&lt;br&gt;&lt;br&gt;但其實也有些人，每年一看到各種大紅色的佈置，就開始頭痛、心情反而比平常更糟。到底為什麼會這樣呢？熱鬧的過節氣氛，不應該是會讓人覺得很歡樂嗎？所謂「節慶憂鬱」，到底是怎麼一回事？&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【為什麼會有人討厭過節？】&lt;/h2&gt;雖然聖誕節已經過了，但為了方便說明，我們這邊還是姑且用聖誕節來舉例。有些人之所以不喜歡聖誕節的原因，可能很簡單就是因為：聖誕節給他們的生活，造成了一些實際的困擾、跟麻煩。像是我們都知道，每年12月，就是很多板橋人的惡夢。尤其對很多住在「歡樂耶誕城」附近的人來說，每天擁擠的人潮，都會讓他出門不方便；那如果對別人約會比較敏感的，還要持續被放閃一個多月&lt;br&gt;&lt;br&gt;那對其他人來說，聖誕節通常也會帶來一些額外的開銷。例如交換禮物，往往都是花了錢、又拿不到自己想要的東西。但如果一概不參加這類活動，又怕被身邊的同學、同事覺得自己不合群&lt;br&gt;&lt;br&gt;有伴侶的人，甚至還會有「要準備驚喜」的壓力，否則可能很難好好過完這一年；另外，有些人則是因為進入冬季常見的「季節性憂鬱症」，所以在接近聖誕節期間，變得特別低落。而且，從聖誕節到跨年、春節這段時間，一連串好多需要社交、聚會的機會，對於不喜歡社交、跟熱鬧的人來說，簡直是疲勞轟炸。最可怕的是，剛剛說到那些會讓人產生壓力的原因，如果都在同一時間發生，很可能就讓人，產生所謂「節慶憂鬱」這樣的心理症狀...&lt;h2&gt;【「節慶憂鬱」會怎樣？】&lt;/h2&gt;「節慶憂鬱」顧名思義，就是每到某個節日，心情就開始有憂鬱的狀況。可能會產生的一些症狀像是：精神變得很差、很容易疲累，而且做很多事情，都無法集中注意力。對於一些日常生活的瑣事，像是出門、買菜、打掃，都覺得提不起勁，什麼事都變得很困難&lt;br&gt;&lt;br&gt;心情也會變得很低落，就算做自己平常喜歡做的事，也不再覺得開心。簡單來說，就是類似於憂鬱症的狀況。欸！原來過節的壓力，對某些人來說，可能會這麼嚴重影響到生活嗎？對，之所以會這麼嚴重的原因，除了剛剛說到那些，比較偏向外在的壓力以外，有一部份，可能也跟當事人自己的心態有關&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【有些人，就是特別容易「節慶憂鬱」？】&lt;/h2&gt;每個人的個性不同，被壓力影響的程度，多少也會不一樣。以「過節日的壓力」來說，有一些心理狀態，會特別容易讓自己，陷入節慶憂鬱的危險中，像是：「從眾心態」，常常會從眾的人，可能內心會很害怕跟別人不一樣，即使自己不一定喜歡，也會覺得大家幹嘛、他就應該要幹嘛，這樣比較安全。但這也就意味著，這些人有時候會因此勉強自己，去做不喜歡的事&lt;br&gt;&lt;br&gt;另外，在現在社群媒體這麼發達的時代，常常滑ig、滑fb，看到周圍的人po各種參加活動、去玩的照片，有時候很難不陷入一種「比較心態」中。但是往往，社群上所呈現出來的，都是別人生活中最精彩、最好看的一面，所以比較的結果，通常是會覺得「自己的生活怎麼那麼無趣、那麼失敗」&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了「從眾」和「比較」心態，容易讓人陷入「節慶憂鬱」以外，對節慶「太過期待」的人，也可能因此種下「失望」的種子，而感到情緒低落&lt;h2&gt;【期待越大，失望越大？】&lt;/h2&gt;除了跟別人比，有時候連我們自己對節日的「期待」太多，也會很有殺傷力。畢竟期待越大，失望可能也容易越大。假設已經預先設下了「過節就是應該要很開心、很特別」的期待，但卻意外發生了不開心的事、或是節日當天過得很平凡，這種伴隨的失望感，往往比沒有期待來的更重&lt;br&gt;&lt;br&gt;比如說，有些情侶可能期待聖誕節應該要很盛大，但另一半表現卻跟他預期的有落差，那兩人可能就會產生一些摩擦。另外，有時候就算我們沒有真的特別期待，但心裡面卻還是難免會隱隱覺得，好像有點失落、好像有點孤單&lt;br&gt;&lt;br&gt;會有這種狀況的人，有可能是因為，之前曾經有過很美好的回憶，但那些回憶中的人，現在已經不在身邊了。那種已經無法重溫的點滴，到了容易創造回憶的節慶期間，這種一來一往的對比，很容易會讓人感覺特別孤獨、特別失落。那麼，這些伴隨著節慶出現的負面情緒，有辦法隨時間過去，就自己好起來嗎?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【節日結束，節慶憂鬱就會自己好嗎？】&lt;/h2&gt;好消息是，通常節日一過、相關的壓力源消失，「節慶憂鬱」症狀，也會自然慢慢舒緩，但還是必須小心的是，一個人如果會在節日有「比較心態」，或是常常會從眾、做自己不想做的事，那他在其他地方，也很可能會有類似狀況&lt;br&gt;&lt;br&gt;換句話說，如果一個人過節時的憂鬱，主要是來自於他面對節日的「心態」，那麼即使這個「單一的壓力源」消失了，還是可能會有其他類似的事情，會影響他的心理狀況。另外也有可能，一開始只是節慶憂鬱，但後來慢慢演變成真正的憂鬱症，更嚴重影響正常生活，甚至出現絕望、自傷的想法、或行為&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以就算一開始呢，只是小事件引起的憂鬱，一般也會建議不要完全輕忽、不要完全放著不管。不過，如果我們發現，自己已經有一些類似的徵兆，那有什麼方法可以舒緩憂鬱嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【怎樣可以舒緩「節慶憂鬱」？】&lt;/h2&gt;剛才提到，面對節日的「心態」真的很重要！所以，如果你發現自己容易羨慕別人、有「比較心態」的，可以盡量選擇在過節的時候，安排一些行程轉移自己注意力、避免自己一直掛在社群上，注意別人在幹嘛&lt;br&gt;&lt;br&gt;同時大家也可以換個方式跟自己對話，比如說：欸！自己真的有必要「在某個節日就一定要幹嘛」嗎？聖誕節就一定要吃大餐嗎？一定要交換禮物嗎？有沒有其他，可以讓自己覺得更快樂的過法？&lt;br&gt;&lt;br&gt;如果不是信仰、或特殊原因，要遵循某個節日的習俗，其實偶爾也可以試著建立，屬於自己獨特的慶祝方式，用自己覺得舒服的方式過節。如此一來，也許也更有辦法對那些，自己其實沒那麼想去的活動邀請，勇敢說「不」。另外，為了讓過節之後，可以更順利地切換回日常作息。有專家也會建議，可以盡量保留一段空白的時間，讓自己有機會從「玩樂」，慢慢復原到正常模式。換句話說，就是給自己預留一點，可以收心的彈性時間啦&lt;br&gt;&lt;br&gt;因為如果用力玩到最後一刻，隔天馬上要早起去上課、或上班，不但可能體力會吃不消，心情上，也可能因為不想面對現實，而進入「假期後憂鬱」的狀態，影響到接下來的生活。相對來說，如果本來就是用平常心，進入過節的歡樂氣氛；之後再用平常心，回到正常的生活，通常會比較有機會，可以減少連續快速轉換而產生的痛苦&lt;h2&gt;【我們的觀點】&lt;/h2&gt;相較於各種嚴重的創傷所引發的憂鬱症，因為快樂的節慶而出現的憂鬱情緒，乍聽之下好像沒什麼。但有時候，那些非常嚴重的、或相對慢性的心理疾病，往往就是由各種小地方，慢慢累積而來的&lt;br&gt;&lt;br&gt;尤其，在過節的歡樂氣氛中，為了避免掃興，或是顯得跟別人格格不入，我們更容易會去壓抑自己的負面情緒。但就正是這樣的壓抑，更容易引發日後長期的問題。那以我自己的經驗來說，我覺得節慶最重要的意義，就是可以獲得一些難得的假期、可以陪陪自己最在乎的家人或朋友，可以為自己多多充電&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以現在我也開始練習，多多把時間留給自己，並不一定都要把時間塞滿；適度的拒絕邀約，對自己不一定會造成損失，甚至通常都會更加快樂。但我知道，這個說起來很簡單，要達成也沒有很容易。而且我自己的方法，別人也不一定適用。畢竟對每個人來說「節日的意義」可能都不一樣，為了避免節慶憂鬱，後續的心態要怎麼調整，或許也都有不同的方向&lt;br&gt;&amp;nbsp;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以最後，就是要邀請大家來分享：你喜歡過節嗎？你有什麼可以避免節慶憂鬱的妙招嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;A. 超不喜歡，我常感覺到節慶憂鬱，所以都盡量用平常心看待&lt;br&gt;B. 憂喜參半，雖然喜歡放假，但常常不知道怎麼處理節慶憂鬱的狀況&lt;br&gt;C. 超喜歡！可以放假就是爽！而且我通常不會感覺到有什麼憂鬱&lt;br&gt;D. 其他，留言分享你的想法吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，如果你喜歡今天的影片，歡迎分享出去，讓更多人知道「節慶憂鬱」！&lt;br&gt;此外也可以點這邊，看看「放假耍廢為何會有罪惡感」以及「看待負面情緒的方法」；那麼，今天的志祺七七就到這邊告一段落，我們明晚再見囉！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;【 本集參考資料 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→聖誕節憂鬱：https://bit.ly/3WR4dHi&lt;br&gt;→假期壓力：https://bit.ly/3hSVaXv&lt;br&gt;→九個處理節慶憂鬱的方法：https://bit.ly/3WCLRtW&lt;br&gt;→假期憂鬱的原因：https://bit.ly/3WNg88T&lt;br&gt;→聖誕節憂鬱是什麼 Hillard, J. R., &amp;amp; Buckman, J. (1982). Christmas depression. JAMA, 248(23), 3175-3176.
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/i-hate-celebrating-the-holidays-why-do-some-people-have-holiday-blues</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/i-hate-celebrating-the-holidays-why-do-some-people-have-holiday-blues</guid><pubDate>Thu, 29 Dec 2022 07:26:07 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>心理與哲學</category></item><item><title>不忍了！認真回應鄉民質疑：時事跟超慢、都不罵政府？志祺七七真的變了？｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/PCWqM9pdZAw/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&lt;br&gt;00:35 志祺七七都是靠民進黨養的？&lt;br&gt;01:27 志祺七七靠標案活？&lt;br&gt;02:56 為什麼想接標案？&lt;br&gt;04:16 志祺七七的來賓立場，各色都有&lt;br&gt;05:05 為什麼都不批評政府？&lt;br&gt;06:32 志祺七七的商業合作原則？&lt;br&gt;07:26 為什麼不做選舉的議題？&lt;br&gt;08:32 政治主題的流量，其實有瓶頸！&lt;br&gt;09:30 為什麼刻意跳過某些議題？&lt;br&gt;10:32 為什麼有些題目做很快，有些都拖很久才做？&lt;br&gt;12:15 志祺七七要放棄跟時事了嗎？&lt;br&gt;13:58 志祺七七一直在徵人，是因為流動率很高？&lt;br&gt;15:26 我們想說的話&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;因為最近蠻常看到一些針對我們的質問，所以今天呢，我們就要來做一個久違的認真QA！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;hiho～大家好，我是志祺！話說上一次做QA，已經是應該是兩年前的事情了，前陣子點進頻道首頁，也都還會跳出來的2周年的慶祝影片；而現在，我們頻道開張已經4年半了。那趁著這個新年的第一天，就來針對最近的這些討論，提出我們這邊的看法！那就事不宜遲，馬上開始吧&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【志祺七七都是靠民進黨養的？】&lt;/h2&gt;一直以來，很多人都會說志祺七七是民進黨側翼。這個論點的說法包含幾點：首先是，志祺七七做很多討論中國問題的影片，好像喜歡臭中國或中共；但相對來說，執政的民進黨如果有出現什麼爭議，志祺七七卻都沒有用力罵，影片中甚至還會呈現一些，感覺在幫政府說話的觀點。&lt;br&gt;&lt;br&gt;再來是說，過去我們頻道上常討論的某些議題，比如說人權、轉型正義，這些人會覺得跟民進黨主張的立場很接近。那前陣子，應該是PTT或DCARD上面，也有個最新的指控是，我們公司7年多來，接了2000多萬的政府標案，所以質疑志祺七七是靠政府養的。欸！這個標案的指控，是最近才第一次聽說，所以我想就先針對標案的部分來回應。&lt;h2&gt;【志祺七七靠標案活？】&lt;/h2&gt;他們說的這個接標案的公司，名字叫做「簡訊設計」，而志祺七七，就是這個「簡訊設計」旗下的一個品牌。那「簡訊設計」自己的業務，是幫客戶製作一些專案，包含動畫、網站、社群行銷，以及推出自有的一些產品等；每個產品我們都很認真經營，品質很好，其中動畫跟網站都還得過國際紅點大獎Best of the Best。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不好意思推銷了一下，總之這些專案中，有一些就是政府的標案，總額就是網路上可以查到的七年兩千多萬。不過，這邊要提醒一下，我們公司團隊的規模，大致落在 50 人左右，如果包含固定會合作的自由工作者、廠商、講師等等，那甚至會更多。&lt;br&gt;所以這七年兩千多萬，平均一年三四百萬的營業額，是絕對養不起我們公司的，甚至可以說在整體的收入中，標案的比例是非常低的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那藉此也想跟大家分享，我自己對於我們公司有在接標案這件事情，其實是很驕傲的。大家可能不熟悉標案，但從商業上來說，如果你客戶夠多的話，標案真的未必是一個好選擇。&lt;br&gt;&lt;br&gt;為什麼呢？因為政府標案，本身有非常多行政程序要跑，提案文件非常龐雜，而且科層組織很多、各種長官或關係人的意見更多；這些全部計算下來，整個投入的時間心力，他的CP值通常都......嗯......不能說非常好。&lt;br&gt;&lt;br&gt;同時，政府在找人做標案時，也都會要求要提供完整的智慧財產權，那這對我們做設計的來說，也會要負擔更大的成本。但是！儘管如此，我們還是會盡量多少接一些標案。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【為什麼想接標案？】&lt;/h2&gt;會想要持續接觸標案，是因為我們覺得，政府真的掌握了非常多資源，而且大部分都跟我們生活息息相關。我們希望這些預算投下去，是真的可以得到好的成果的，比如安全的建設、好看好懂的文宣、或是好用的網站等等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們不希望說，大家覺得標案會有爭議，所以不敢進標案，而政府也只找自己關係好的人來投標，如果變成這樣有點拉攏樁腳的性質，那最後做出來的東西品質就可想而知。那為了避免這樣的結果，不管中央或地方，都一定會需要有一些認真的廠商去參與標案。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當然，我對於我們公司作品的品質，也是很有信心；那我也希望，有更多厲害的廠商，願意多投入一些時間來參與競爭，那政府投注的預算才會變成好的成果。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那這邊我們也想額外說，有人會關注標案這件事情，我們也覺得很棒。就是因為標案是政府資源，很容易有爭議，所以也間接導致政府的很多規範，變成「防弊大於興利」，反而造成一堆奇觀。啊這部分比較複雜，有興趣可以看我們前陣子做過的這支影片。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但我們自己覺得，標案最重要的，還要做出好的東西；而防弊的部分，就會需要更多人一起監督。所以也歡迎大家多多監督各種標案，看看他們投入的金額跟最後產出，是不是有一一對應到。標案講完，就來講一下立場的部分。&lt;h2&gt;【志祺七七的來賓立場，各色都有】&lt;/h2&gt;立場這部分因為之前也有大致提過，這邊就簡短回應。我們的確跟蔡英文有合作過，但也要提醒一下，除了蔡英文以外，包括韓國瑜、朱立倫、張善政、柯文哲、黃國昌等等等，也都有上過我們節目，而且韓國瑜本人，甚至還推薦、稱讚我們的頻道。&lt;br&gt;&lt;br&gt;如果我們是民進黨養的，那這些不同立場的政治人物，為什麼還要來上民進黨的節目？而且上完之後還推薦支持者來看？若按照剛剛指控的邏輯，這樣志祺七七應該是民進黨、國民黨、民眾黨以及時代力量，大家一起花錢養的才對吧？&lt;br&gt;&lt;br&gt;當然啦，這邊雖然有點開玩笑，但為什麼這些不同立場的人，都願意跟我們合作、或是接受我們的訪問呢？我想這跟我們的頻道的價值觀有關。這就帶到下一個問題，有人會質疑為什麼我們批評政府的力道這麼弱。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【為什麼都不批評政府？】&lt;/h2&gt;這個問題跟我們頻道創立的初衷有關。我們頻道創立的目標，就是希望社會上的不同群體之間，可以更多的互相理解，甚至溝通與包容。那我們一開始就知道，我們自己是不可能完全沒有立場或偏好的；但我們也相信，我們依靠經驗或直覺的判斷，都有可能出錯，或是不全面。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以，比起按照現有資訊直接表態、或大力批判；我們更傾向保留空間，避免先入為主的想法，然後盡量多探索不同立場的觀點與聲音，並呈現給大家。具體來說，即使中共現在還是宣稱，不會放棄五筒台灣；但在討論中國議題的時候，我們也還是會把各種不同的聲音與觀點，呈現給我們的觀眾。除了批評者的聲音、國際媒體的解讀，我們也會盡量放入中國官媒的論點，以及一般中國民眾的聲音等等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;也就是說，就連大家覺得我們最愛臭的中國議題，我們其實也幾乎不會用力罵，批評的力道可以說是相當輕微；那更不用說民進黨政府、或是國民黨、民眾黨、時代力量等等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最簡單來說的話，就是不管什麼議題，什麼立場；我們雖然會給出觀點，但也會盡量採取比較溫和的調性。就像剛剛說的，我們不想把事情都說得很絕對，是因為我們認為那樣會很難，去促進不同群體的互相理解；我們也很清楚有些做法非常爽快，聲量也好，但那畢竟不是我們頻道想要做的方向。順帶一提，我們這樣的堅持，也同時延續到了商業合作上。&lt;h2&gt;【志祺七七的商業合作原則？】&lt;/h2&gt;進行商業合作的時候，除非我們自己有親身經歷跟喜好，不然我們都是保持不背書、也不幫廠商做負面宣傳的原則；在談合作的階段，這些原則我們一定都會先跟廠商釐清、說明。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這樣的原則，也讓團隊不用太擔心，業配會過度干涉內容，並能維持住我們既有的調性風格。那在此也特別感謝每一個發業配給我們的乾爹，讓我們可以保留這樣的空間！&lt;br&gt;&lt;br&gt;回到政治人物的角度來說，其實他們多半也都很理解這樣的價值觀，而且這也代表志祺七七頻道有很多不同立場的觀眾，大家可以在這裡發表意見，開啟一些相對良性的討論，這也是這些政治人物們都很樂見其成的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;欸好，說到這裡，有些人也會指控說，以前志祺七七都會做很多選舉議題，但2022年卻都不蹭了，就是因為怕被罵，所以都不敢做。嗯，這個我想，誤會好像有點大。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【為什麼不做選舉的議題？】&lt;/h2&gt;我們在選擇議題的時候，會衡量它的熱度、可以討論哪些內容，以及我們的執行能量，到底能不能負擔。這三個元素對我們都很重要。那前面幾次選舉，特別是公投議題，因為這些議題很明確，有很多可以討論的，討論的熱度也很高。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以2018年一堆公投的那一次，我們做了《公投指南》系列；2020年，我們做總統政見大彙整；2021四大公投案，也重啟了《公投指南》。但相對來看，2022年選舉的熱度，跟以往選舉比有稍微冷一些；而我們團隊覺得，這次選舉在政策面或議題面的討論，熱度也比較低。甚至連18歲公民權的公投，我們其實也有認真考慮過到底要不要做，這個在那支影片中也有提到。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那這次選舉中，幾波比較熱的議題，都是在負面選戰的脈絡下發生；那這些所有議題當中，我們最後也只有講林智堅的論文而已；其他類似的爭議，其實各種黨派也都有不少，但我們也都沒做。這個原則跟標準，跟過去幾年是差不多的。好的，那藉著這個機會，也想要順便跟大家分享我們的一個觀察。&lt;h2&gt;【政治主題的流量，其實有瓶頸！】&lt;/h2&gt;從我們過往的經驗來看，有一些觀眾喜歡敲碗的政治爭議議題，實際上做成影片後，觀看表現卻常常低於平均。關於這點，我們推測可能是因為，我們的觀眾裡面，在意這些議題的人，並不算特別多；又或者是大家可能比較沒辦法具體感受到，這個爭議跟自己的關聯性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那對我們來說，觀看流量其實還是有點重要啦！所以也趁機會呼籲，如果你很希望我們多討論政治議題，那我們出的時候也請多多觀看，讓我們知道，大家其實都是很喜歡看這些題目的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那如果這些題目流量比較不好，那我們至少會希望這個影片，是可以帶來一些正面討論的價值。所以遇到政治議題，我們內部就會討論它的內容細節，有沒有更多可以延伸、討論的論述主軸等等。如果能找到，那就比較有辦法發展成影片。那也有很多人會來質疑：為什麼某某議題有做、但某某議題卻沒做？那個沒做的議題不重要嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【為什麼刻意跳過某些議題？】&lt;/h2&gt;問這些問題的人裡面，有些人是真的很希望我們做那則影片；有些人則是單純的想批評我們不中立，這些我們也知道。但這邊我還是要幫團隊說話，雖然有些人覺得重要的政治議題，我們確實沒有每個都跟；但與此同時，我們在其他部分做了非常多，跟弱勢族群、心理健康、交通、生活、文化、國際議題等等各式各樣的題目。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其中很多都是我們認為很有討論價值，而且做出來之後，也確實激起滿多討論的議題。有些觀眾甚至會留言或私訊感謝，某支影片給他帶來的鼓勵。當然，這些議題之間的選擇沒有絕對，我們只是按照，剛剛說的那些頻道原則在決定而已；也許很多人覺得，政治題目是值得做更多的，這點我們也絕對認同！&lt;br&gt;&lt;br&gt;但我們覺得，除了政治以外，還是有很多不那麼政治的議題，是很重要、或是我們自己也非常喜歡的。簡單來說，就是我們不會為了跟上最新的政治議題，就捨棄其他內容。那這邊也要跟那些，非常喜歡看政治議題的觀眾先說個不好意思了。&lt;h2&gt;【為什麼有些題目做很快，有些都拖很久才做？】&lt;/h2&gt;這是另一個有些人會質疑的問題，為什麼感覺時事忽快忽慢的？是不是在刻意降低影片的影響力。這個問題，因為聽起來對我們這種非常需要流量的 YouTube 頻道來說有點荒謬，所以我還是覺得要從頭解釋。做為一個日更頻道，我們一直都是同時在執行非常多影片的。有些可能在前面想架構，有些在蒐集資料，有些已經拍攝完在剪輯。&lt;br&gt;&lt;br&gt;從企劃發想、決定主題、討論內容、查資料、寫稿、剪輯、上片，每個步驟都需要時間，也會需要人力來處理。聽起來雖然很廢話，但這些執行層面的問題，真的比較容易被忽略。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而每個影片的狀況又不太一樣，有些比較像資訊整理為主，就可以處理得比較快；但如果有更複雜的脈絡，或是牽涉到討論「要怎麼解決」的層次，那就還需要查許多論文、歷史文件，找到整個問題的脈絡，然後比較各個方案的利弊。最後，還要透過一定程度的轉譯，讓這些資訊可以淺顯易懂。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以，即便我們都在事發的第一時間，就開始準備，但不同議題所要花的時間，也不會一樣。那有些大家覺得超快的議題，多半都不是事情發生後我們才開始做，而是事情發生之前，我們就有注意到相關跡象，很早之前就開始準備；有時候甚至是，我們上片的時候事情還沒發生，等事情爆發之後，那個影片才被大家注意到。&lt;br&gt;&lt;br&gt;另外，爭議事件剛發生的時候，重要的資訊常常會一直更新，那我們也會擔心，會不會我現在提供的資訊或論述，明天就會變成有嚴重的問題等等。那像這類事件，我們通常就會先蒐集資料，但製作期就會拉比較長。那這邊也想跟老觀眾們分享一下，不知道大家有沒有發現，就是這一兩年，志祺七七跟時事的速度比以前慢了呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【志祺七七要放棄跟時事了嗎？】&lt;/h2&gt;剛開始的一兩年，我們團隊花非常多心力在趕時事，大家也常熬夜趕稿。但有時就會出現資訊反轉，或是討論跟不上進度的狀況，導致我們需要很常回頭處理跟更正； 那同時也考量到作息不穩定，會讓團隊很難長期運作。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以說，我們就把跟時事的節奏稍微放慢，也比較不希望大家熬夜。那這樣做還有其他好處，因為現在我們有越來越多影片，是需要跟其他創作者或廠商合作的，也都會先約定好上片時間。&lt;br&gt;&lt;br&gt;如果我們總是需要臨時插播新的時事，那就常常會需要，臨時跟其他創作者或廠商，多次溝通協調，更改原本講好的上片時間，這也很花團隊的心力。那因為現在我們跟得比較慢，反而讓我們比較不會，常常造成其他合作夥伴的困擾。總之，我們真的不是說，噢故意要把哪個議題拖很慢、等到風頭過才上片啦！&lt;br&gt;&lt;br&gt;以一個YouTuber的角度來說，既然都要做影片了，那當然是要在最熱的時候上片，流量才會加倍啊！但是因為剛剛提到的，現在我們更希望遵守跟合作夥伴之間的承諾，也想盡量維持團隊的生活作息，所以就按照團隊比較能負擔的節奏來做。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當然，我們並沒有要放棄跟時事啦！有時候某些議題，我們是真的很想做，但執行能量不夠所以只能先擱置，等到我們有時間、或有其他資源的時候，才能慢慢完成；這也可能會讓影片有很慢才上線的感覺。&lt;br&gt;&lt;br&gt;嗯，說到這邊，我就想要再次感謝志祺七七的頻道會員們，對我們來說，大家的贊助，真的就是一個最實際、最實際的協助，讓我們可以這樣持續，也盡量穩定的運作下去。那希望我們做某些主題的人，我也非常推薦你們加入會員，除了可以支持我們走的更遠，會員每月也都會有票選主題的活動，可以讓你想要的主題被製作出來喔！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【志祺七七一直在徵人，是因為流動率很高？】&lt;/h2&gt;今天花很多時間回了很多好像比較嚴肅的質疑，那最後這邊要回一個，相對比較輕鬆的問題：那就是，志祺七七團隊一直在發徵人廣告，是不是流動率很高啊？&lt;br&gt;&lt;br&gt;關於這個問題，我直接來算給大家看看好了！從2018年頻道創立到現在，我們有過10幾位正職企劃，平均每年離開團隊的人數，大概就1個；而離開的成員，有一半也都還是跟團隊保持非常密切的合作關係，持續幫志祺七七生產內容。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那從一個年輕的創作團隊、甚至是 YouTube 媒體團隊來看，這4、5年算下來，我們的流動率，算是蠻低的了。至於大家會一直看到徵人廣告，我想主要原因是，我們一直不斷在擴編。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最早期的草創階段，志祺七七幕後團隊只有5個人；後來隨著頻道越來越大，逐漸擴編到現在，規模已經是當初的3倍以上了。不僅業務劃分更細，也建立了外包剪輯師、特約作者等等龐大的支援戰隊。換句話說，現在對志祺七七頻道內容有貢獻的人，應該超過50個。而大家看到的很多徵才，很多可能是在徵特約作者、或是PM等等不同職位。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那我們這樣擴編的成果，除了每天持續有1支10分鐘影片以外，也有shorts影片，以及希望能逐漸增加的深度節目線「蛤」；那我們同時也開始經營 Podcast、包含YouTube上的 Podcast 頻道；而IG也有固定的新聞新知，或是團隊與我個人的日常這些內容。那問題就回覆到這邊，最後是一些團隊想說的話。&lt;h2&gt;【我們想說的話】&lt;/h2&gt;這邊先感謝每一個觀眾，因為你們的觀看，我們才能製作更多這樣的影片。接下來新的這一年，我們還是會持續努力、精進我們的內容，也分享更多好的作品給大家，讓大家都能看到社會上各式各樣的議題。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那我特別想要趁這個機會，感謝這一兩年，會在很多地方幫我們回覆質疑，以及私下鼓勵我們的人。雖然我們知道做媒體被批評是必然的，但因為團隊每個人都真的很努力，所以看到這些批評的時候還是會很傷心。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但最近我們有注意到，有一些人會幫忙說明團隊的想法，澄清一些誤會。而團隊看到的時候都非常非常開心，而且也有鬆了一口氣的感覺，因為覺得，哦，原來真的有人能理解我們的做法。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這對我們來說意義真的很重大，真的是非常非常謝謝。至於批評的人，我們也非常感謝你持續關注志祺七七，我們每年都會有很多影片，希望今年這些影片裡面也會有你喜歡的。那麼新的一年，我們也一樣會每天陪伴各位！再請大家多多指教了！我是志祺，我們明晚再見，掰逼！
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/zhiqi-qiqi</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/zhiqi-qiqi</guid><pubDate>Thu, 29 Dec 2022 04:32:15 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>國內外新聞</category></item><item><title>用軍火之王交換籃球員，拜登到底在想什麼？為何連囚犯也可以交換？｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/RLHb4CxmypE/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&lt;br&gt;02:23 什麼是換囚&lt;br&gt;04:04 人質外交&lt;br&gt;05:20 布特是誰?&lt;br&gt;06:55 拜登&amp;amp;普丁的政治算盤&lt;br&gt;08:19 換囚議題的正反觀點&lt;br&gt;09:39 我們的觀點&lt;br&gt;11:09 提問&lt;br&gt;10:36 結尾&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;最近，美國與俄羅斯達成協議，美國將釋放軍火商布特，以換取女子NBA球星格林娜的自由，被媒體稱為是「最不對等的囚犯交換」。美國為什麼要跟俄羅斯交換囚犯？把軍火商放走真的沒問題嗎？今天，就讓我們一起來聊聊，美俄換囚事件吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;hiho～大家好，我是志祺！&amp;nbsp;&lt;br&gt;今年二月，美國女子NBA球星格林納，在入境俄羅斯時，因為攜帶大麻菸油，被俄羅斯政府，以毒品走私的罪名起訴，儘管格林納主張，自己是因為整理行李時過於匆忙，才犯下這樣的過錯，但最後還是被判了九年。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;對於這起事件，美國政府主張，俄羅斯是出於政治目的，才對格林納進行非法拘捕，因為當時，是烏俄戰爭開始的敏感時機，而且九年的刑期，也遠遠超過俄羅斯，對毒品走私的常規判刑。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，格林納非裔，加上LGBT的身分，也引起輿論的關注，因此美國在七月，與俄羅斯進行換囚談判，最後決議雙方互相釋放一名囚犯，俄羅斯讓格林納回家，美國則釋放有「死亡商人」之稱的，俄籍軍火商布特，目前這兩個人都已經回到各自的國家。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖然最後人是救回來了，但是這起換囚事件，還是在美國，引發了很大的爭議，除了軍火商換籃球員，這種巨大的反差，讓人覺得政府吃了大虧以外，許多人也開始質疑換囚的正當性，認為美國不應該，跟敵人做這種交易。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;那我們就很好奇，平常好像很少聽到，有國家之間互相交換囚犯，這是美國跟俄羅斯才有的特殊協議嗎？換囚具體是怎麼運作的？有沒有一個具體的交換標準呢？&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【什麼是換囚】&lt;/h2&gt;所謂的換囚，最早指的是兩個關係對立，或衝突的國家，互相釋放戰俘，或是情報人員的協議。 這麼做的理由，有時候是因為人道考量，因為有些士兵被俘虜的時候，已經受了嚴重的傷，活不了太久，交戰雙方就會商量，互相把這類士兵送回母國，讓他們能在自己的家鄉，度過最後一段日子。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;除此之外，交換戰俘的部分原因，也是為了保護自己的士兵，或是增加和平結束戰爭的可能性，因為當戰俘成為一種，可以換回自己同袍的籌碼，雙方就會盡可能，確保他們的安全，減少虐待或殺害戰俘的狀況。而且因為戰俘的交換形式、標準，都需要進行長時間的談判，在討論的過程中，也更有機會讓雙方願意，用其他方法解決紛爭。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;那雖然換囚沒有一定的標準，但大多時候，並不是按照人頭計算，而是以軍階，或是戰略價值來判斷，比如美國獨立戰爭的時候，英美雙方，就制定了明確的兌換表，當時一個海軍上將，可以換60個步兵，海軍中將則可以換40個。&lt;br&gt;&lt;br&gt;近期的烏俄戰爭中，俄羅斯更是拿200個烏克蘭戰俘，用來交換跟普丁關係良好的，前烏克蘭議員梅維楚克。 至於交換的方式，也有很多種不同的選擇，比如雙方約定在中立區換人，或是單純釋放戰俘，讓他們自己回去，關係緩和的話，甚至有可能安排專車，把士兵直接送回營地。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，隨著時間的發展，換囚也常被用在外交上，透過協議，除了戰俘之外，也有機會交換一般囚犯、政治犯、甚至是恐怖份子，所以有些國家或恐怖組織，就會為了增加談判的籌碼，刻意逮捕對方的國民。&lt;h2&gt;【人質外交】&lt;/h2&gt;在一些司法相對不透明的國家中，為了讓關押在別國的目標人物，能夠被釋放，這些國家可能會扣押對方的公民，作為政治籌碼，而這種行為，在國際上被稱為「人質外交」。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;人質外交的手段，雖然有些爭議，但這招對民主國家，常會有很好的效果，因為在民主國家中，如果國民因為政治理由，遭到監禁，民眾通常會要求政府出手救人，在「一定要把人帶回來」的政治壓力之下，政府在談判中就容易處在弱勢地位，也更有機會，做出不對等的囚犯交換。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;比如幾個月前，美國為了營救，被塔利班綁架的工程師弗里希斯，同意釋放阿富汗的最大毒梟努爾扎伊，歐巴馬也曾用五個塔利班指揮官，換取陸軍中士柏格達爾的自由，有媒體就認為，這兩個案例，都說明美國對人質外交，幾乎沒有抵抗能力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那回到這次的換囚事件，雖然美國以前，也發生過不對等的囚犯交換，但這次的換囚，會引發這麼多關注，很重要的原因是，被美國釋放的布特，並不是一般的軍火商。&lt;br&gt;&lt;br&gt;他號稱死亡商人，專門把武器賣給，各地的恐怖組織，被認為是世界戰亂不斷的元凶之一。因此有不少民眾覺得，政府這次付出的代價，真的太大了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【布特是誰?】&lt;/h2&gt;維克多．布特出生於1967年，曾經在蘇聯的情報單位服役，除了精通葡萄牙語、英語、法語、阿拉伯語和波斯語以外，還會講南非常用的科薩語和祖魯語，不過在蘇聯解體之後，布特也跟著失業，所以他就利用自己的語言長才，以及在軍方的人脈，開了一家軍火貿易公司。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;那跟一般軍火商不同的是，布特的客戶，大多是政局不太穩定的國家，比如在非洲，很多地方長年處於內戰狀態，為了避免戰爭規模擴大，聯合國會禁止大家把武器賣給他們，以免造成更多傷亡。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過因為這些勢力，通常願意出更高的價錢來購買軍火，布特經常會無視禁令，走私武器給非洲軍閥。從安哥拉、賴比瑞亞到剛果，只要有內戰的地方，幾乎都有布特提供的武器，這讓他得到了「死亡商人」的外號。他的故事，也成為電影軍火之王的靈感來源。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;那美國在911事件之後，因為發現布特，曾經為塔利班提供大量武器，對他展開了數年的抓捕，雖然布特做事一向謹慎，但出來混，總是要還的。2008年，布特在泰國被逮捕，引渡回美國，最後以「支援恐怖組織」等罪名，被判刑25年。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&amp;nbsp;雖然對布特的判決，有不少爭議，但可以確定的是，對於美國來說，他是恐怖份子同路人，當初為了抓他，也花了不少心力，現在說放就放，勢必會引起輿論反彈，但為什麼拜登還是願意這麼做呢？&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;有媒體就認為，美國跟俄羅斯之所以，能達成交換囚犯的共識，是因為格林納和布特，對於拜登還有普丁，都各自有強烈的政治意義。&lt;h2&gt;【拜登&amp;amp;普丁的政治算盤】&lt;/h2&gt;對於拜登為什麼願意接受，用軍火商換籃球員，目前有許多不同的看法，從輿論的角度來看，格林納在美國，有不小的知名度。他在女子NBA、國際女籃都得過冠軍，還拿了兩屆的奧運金牌，因此在格林納剛被逮捕時，就有許多名人站出來聲援，希望美國能夠政府出手。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，也有人認為，格林納同時具有女性、非裔族群，以及LGBT的身分，是拜登願意讓步的關鍵，因為這三個族群，都是民主黨重要的支持者。&lt;br&gt;&lt;br&gt;以兩年前的總統大選為例，拜登獲得五成七女性選票，川普僅四成二；在非洲裔及LGBT選民中，拜登也獲得了90%及81%的支持。所以也有可能這場交換，背後存在選舉考量的因素。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於俄羅斯為什麼特別指定，要美國釋放布特，有媒體推測，布特在俄羅斯的軍人中，有非常高的地位，讓他回國，一方面是為了提升士氣，另一方面也能鞏固軍隊菁英，對普丁的支持。也有人覺得，布特以前在情報部門工作，很可能掌握了什麼重要的情資，俄羅斯把他接回來，是為了獲取情報。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;那不管是哪種說法，目前都還沒有辦法證實，但從結果來看，這次的換囚協議，讓很多美國民眾覺得，政府為了把人救回來，做出了很不對等的協議，這也間接引發了一個新的討論，那就是：「我們真的應該允許政府交換囚犯嗎？」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【換囚議題的正反觀點】&lt;/h2&gt;我們整理了一些，美國鄉民還有媒體，對於換囚的討論。以現況來說，如果有美國的公民在國外，因為政治因素被非法拘捕，他們多半可以透過國際輿論、外交封鎖或經濟制裁等等手段，讓對方同意放人，並不一定要用換囚的方式。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但以這次的局勢來說，今年俄羅斯早就因為戰爭受到各種制裁，但他們還是把美國公民格林納，送到環境很惡劣的監獄，所以很多人就會覺得，如果想要救她回來 ，大概就只能透過換囚，不然格林納遲早會撐不住。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，有另外一些人會認為，這種被迫的換囚，會讓政府因為時間緊迫，無法拿出對等的談判條件，只能被迫釋放軍火商、毒梟、甚至恐怖份子等等。他們質疑，為了救一個人，就把這種不定時炸彈放走，真的划算嗎？&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;另外也有媒體認為，如果允許換囚的行為，等於是在昭告天下，可以透過居留美國公民，來換取目標人物的自由，這種態度，反而會讓在國外的人民，更容易遭到非法逮捕，所以政府還是應該狠下心，拒絕用這種方式救人。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;對於要不要支持換囚，美國民眾暫時，還沒有一個統一的答案，但從2015年到現在，美國已經透過類似的談判，帶回了150位以上的公民，媒體也大多認為，這樣的情況，短期內應該不會有太大的改變。&lt;h2&gt;【我們的觀點】&lt;/h2&gt;要先跟大家說明一下，在做這集節目的時候，我們過濾掉了很多資訊，所以一定會有沒討論到的地方，因為這次的換囚爭議，在美國算是政治議題，大家關注的角度，非常的多元，有的人會討論格林娜的私生活，或政治傾向，有的人會把重點放在，民主黨是不是為了政治正確，才去救人，或是為什麼只救格林娜等等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這麼多的討論角度，實在很難把他們，全部整理在一起，另外，其實我們也很好奇，俄羅斯的民眾，對這個議題的看法，但因為語言的隔閡，最後真的沒辦法找到合適的資料，所以如果有對議題有其他見解，或是對俄羅斯比較了解的朋友，也歡迎在下面幫我們補充。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;那因為以上這些原因，我們最後決定，從我們自己感覺比較陌生的「換囚」切入，跟大家分享這個有點特別的外交手段。換囚這件事情，雖然有很多的政治考量，但我們覺得，對於要不要換囚的爭論，最後都會是一種，牽扯到個人價值觀的道德議題。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;在美國民眾的論述中，我們發現大部分的人，其實都同意政府應該要拯救，受到迫害的人民，但大家的分歧在於，為了救出一個無辜的人，願意付出多少代價。&lt;br&gt;&lt;br&gt;有的人覺得，雖然被迫害的人，很無辜很可憐，但不能因為這樣，就把壞人放走，有的人則認為，如果是為了救人，就算要跟恐怖份子談判，也沒有關係。&amp;nbsp;&lt;br&gt;&lt;br&gt;那這個問題，其實跟每個人的成長背景，還有對國家的理解有關，很難有標準答案，所以我們今天設計了一個情境題，想聽聽看大家的想法。那麼今天想問大家的是&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;如果有一天，中國以危害國家安全的罪名，逮捕了一個台灣遊客，並要求政府釋放被關押的間諜，你的看法會是?&lt;br&gt;A. 覺得可以談判，但要衡量風險，不能沒有底線讓對方予取予求&amp;nbsp;&lt;br&gt;B. 覺得不管怎麼樣，國家都要救人，就算代價很高也應該換&amp;nbsp;&lt;br&gt;C. 覺得每個人應該要為自己的安全負責，只能提醒民眾沒事別去中國&amp;nbsp;&lt;br&gt;D. 其他，在下面告訴我你的想法吧。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，如果你喜歡今天的影片，歡迎分享出去，讓更多人知道這起美俄換囚事件！ 此外也可以點這邊，看看烏俄戰爭以及經濟制裁的討論； 那麼，今天的志祺七七就到這邊告一段落，我們明晚再見囉！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 本集參考資料 】&lt;br&gt;→美俄換囚：美國女子籃球明星格萊納與俄羅斯軍火販獲釋返國-BBC中文：https://bbc.in/3GldL80&lt;br&gt;→Taliban free American engineer Mark Frerichs in prisoner swap：https://bit.ly/3I3P8O8&lt;br&gt;→拜登所釋放的「軍火之王」布特 是何許人也？－中時新聞網：https://bit.ly/3I3ZLk5&lt;br&gt;→嚴震生／史上最不對等的囚犯交換－聯合報：https://bit.ly/3I0phXy&lt;br&gt;→從孟晚舟案到美俄換囚，人質外交真的有效嗎？－紐約時報中文網：https://nyti.ms/3hUmpAU&lt;br&gt;→The meaning of Bowe Bergdahl：https://econ.st/3hQUEt1&lt;br&gt;→U.S. Hostage Exchanged for Afghan Drug Lord in Prisoner Swap：https://nyti.ms/3C1aAiY&lt;br&gt;→俄換囚為何要他？　分析：普欽盼藉「死亡商人」維持國家穩定- TVBS新聞：https://bit.ly/3VpJcCj&lt;br&gt;→Prisoner exchange is an American tradition：https://bit.ly/3GlZcAW&lt;br&gt;→Do prisoner swaps encourage hostage-taking? Brittney Griner&#39;s release resurfaces debate：https://cbsn.ws/3VsZTN0
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/u-s-russian-prisoner-exchange-biden-takes-big-loss</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/u-s-russian-prisoner-exchange-biden-takes-big-loss</guid><pubDate>Tue, 27 Dec 2022 09:40:28 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>國內外新聞</category></item><item><title>誰有世上最強漢堡？漢堡王vs麥當勞，40年戰爭一次看！｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/-jGqZz17iRA/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&lt;br&gt;02:40 背景：美式速食店的崛起&lt;br&gt;04:25 5歲女孩的一句話，吹響漢堡戰爭的號角&lt;br&gt;05:59 戰況白熱化：溫蒂漢堡的怒吼反擊！&lt;br&gt;07:44 戰火停歇：麥當勞成最大贏家？&lt;br&gt;09:05 漢堡戰爭，捲土重來？&lt;br&gt;10:49 我們的觀點&lt;br&gt;11:59 提問&lt;br&gt;12:19 結尾&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;你喜歡吃麥當勞、還是漢堡王呢？關於這個問題，漢堡王先幫你想好答案了：早在80年代的廣告中，漢堡王就拿雙方的招牌漢堡做比較，直接寫成歌。這種嗆意滿點的廣告，還不是只有這一支，而是漢堡王行之有年的行銷策略！到底漢堡王還祭出了哪些招式挑釁麥當勞？麥當勞又怎麼回應呢？今天，就讓我們一起來聊聊這場「美式速食店大戰」吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;hiho～大家好，我是志祺！&lt;br&gt;幾十年來，麥當勞叔叔一直站在速食界的龍頭位置，但萬年老二漢堡王，從80年代起，就不曾放棄挑戰這位老大哥，每隔一陣子，就會推出諷刺意味滿點的廣告活動，大嗆麥當勞！&lt;br&gt;&lt;br&gt;近幾年，他們也結合更多樣的手法，把多年嗆麥當勞的經驗，發揮得淋漓盡致。像是在電影《牠》爆紅時，推出由神似「麥當勞叔叔」的恐怖小丑所主演的廣告，而且唯一的一句台詞，就是他說的「給我我的華堡」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;又或是2019年獲得坎城創意節大獎的的「華堡繞道」活動。廣告一開頭就說：華堡限時特價1分美元，而且只有在「麥當勞」才買得到⋯只不過我們忘記跟麥當勞說了。然後就看到一堆人跑到麥當勞點「華堡」，讓麥當勞員工整個超錯愕。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其實，這個廣告是要推廣漢堡王的app，下載之後，只要你距離麥當勞600英尺以內，就可以解鎖「一分錢華堡」的優惠券。那這場打了40年的廣告戰，又被稱為「漢堡戰爭」，因為它不只牽涉到漢堡王跟麥當勞，後來像溫蒂漢堡等等的速食連鎖店，也都加入戰局，把事情越鬧越大，影響力還一度大到，讓美國總統候選人在初選辯論會上，用這些廣告台詞來互嗆！&lt;br&gt;&lt;br&gt;欸，到底，這場戰爭是怎麼開打的？還有哪些腦洞大開的廣告？那最後又是誰贏了呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【背景：美式速食店的崛起】&lt;/h2&gt;漢堡戰爭的背景，要從這些美式速食店的起點說起。早在1921年，就有一家叫「白色城堡」的餐廳，就引進工廠流水線的概念，用機械化、系統化的方式，發展出速食店的雛形。&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖然後來遇到經濟大蕭條，發展一度停滯，但在美國經濟復甦之後，也開始大量興建高速公路，於是附有得來速、餐點又方便食用的速食店，也從五、六零年代開始蓬勃發展，包括今天的兩大主角，麥當勞跟漢堡王。&lt;br&gt;&lt;br&gt;麥當勞最初是一家普通的餐廳，但當時的老闆看到了商機，毅然決然轉型成速食店，結果大受歡迎！1955年被收購後，麥當勞開始成立全國加盟店，並在60年代發展出麥香魚、大麥克等經典商品，以及標誌性的金拱門跟麥當勞叔叔。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而漢堡王最初的創辦人，就是去了剛轉型成速食店的麥當勞，大受啟發，而在1953年開了漢堡王，很快地也開展連鎖業務，並且引進火烤設備，推出經典商品「華堡」，和代表角色「漢堡王」，打造自己的特色&lt;br&gt;&lt;br&gt;到了1960年代末期，麥當勞就已經坐穩了速食龍頭的寶座，展店超過一千家；有三百家店的漢堡王則排名第二。此外像溫蒂漢堡等等的後起之秀，也紛紛在這個時期成立，形成了速食產業百家爭鳴的狀況！&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過後來，有很多速食店品牌，因為野心太大、過度擴張，而虧損倒閉。早已搶下大半江山的麥當勞，則持續獲益，也靠著雄厚的資金繼續擴張，漸漸成為美國最標誌性的景觀，更開始全球化發展，陸續在拉美、歐洲等地展店。&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於漢堡王這邊，雖然還是第二名，但跟麥當勞之間的差距又更大了。於是，不甘心的他們，不僅把麥當勞的CEO給挖角過來，更發起了一連串的「廣告」猛攻！&quot;&lt;h2&gt;【5歲女孩的一句話，吹響漢堡戰爭的號角】&lt;/h2&gt;打從早期，漢堡王的廣告詞中，就在針對麥當勞了，比如不停強調顧客可以依照喜好、調整漢堡裡的食材，就是在針對麥當勞常常提前製作好餐點、不太接受客製化的狀況，但直到1982年的一支廣告，他們才破天荒地指名道姓，正式引爆戰爭&lt;br&gt;&lt;br&gt;其實，在這支廣告播出之前，麥當勞曾試圖以「廣告不實」為由，跟法院申請禁播，但最後失敗了，廣告也順利播出，並且馬上引起轟動。&lt;br&gt;&lt;br&gt;影片批頭就寫：這是給成年人的重要消息，接著一位五歲女孩說「我看起來比你小20%嗎？我發現麥當勞的肉，比漢堡王少20%，真是難以置信！還好我知道怎麼跟麥當勞表達我的感受：就去漢堡王！」&lt;br&gt;&lt;br&gt;那沒過多久以後，漢堡王又趁勝追擊，播出另一則廣告，還擴大攻擊範圍。廣告中，一名漢堡王員工對著鏡頭說「此刻，我們想對麥當勞、溫蒂致哀」，然後說，在盲吃測試中證明，漢堡王的漢堡，比麥當勞跟溫蒂的更好吃！&lt;br&gt;&lt;br&gt;接著溫柔地說「沒關係的，輸贏又不是一切⋯⋯」最後卻壞笑地補上一句「啊不過，贏了確實很爽」這些超挑釁的廣告，很快就遭到對手的抗議，麥當勞跟溫蒂雙雙把漢堡王告上法庭，速食龍頭之間的官司，馬上引來媒體報導，等於又幫漢堡王做了一次免費宣傳，結果他們的銷量上升了10％！&lt;br&gt;&lt;br&gt;過了一陣子後，漢堡王決定以「撤下廣告」為代價，說服麥當勞、跟溫蒂撤告，各方戰火才平息了下來。只是沒想到，停火根本就是幌子，漢堡王還沒玩完！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【戰況白熱化：溫蒂漢堡的怒吼反擊！】&lt;/h2&gt;整個80年代，漢堡王推出了一連串「攻擊型」廣告。其中一大經典，是「火烤vs乾煎」系列，他們大嗆麥當勞跟溫蒂的漢堡肉，都是乾煎的，但漢堡王的，是大家最愛的「火烤肉」，宛如你家後院的BBQ一樣好吃！&lt;br&gt;&lt;br&gt;甚至還有一個廣告裡面說「大家都愛火烤」，然後直接把畫面中的麥當勞，變成漢堡王！不僅如此，他們也同時推出各種促銷活動，比如在結帳時說出「火烤完勝乾煎」，華堡就可以買一送一！&lt;br&gt;&lt;br&gt;至於被他們大嗆的麥當勞，為了維持他們「適合闔家光臨」的親切形象，所以並沒有嗆回去，而是直接不予理會。不過這口氣，溫蒂顯然吞不下去，決定拍廣告反擊，結果就造就了史上最經典的廣告台詞之一：牛肉在哪？！&lt;br&gt;&lt;br&gt;在這則1984年播出的廣告中，三位老奶奶買心期待地，站一個大漢堡面前，結果打開一看，裡面的肉超小一塊，一位奶奶就生氣地大喊&lt;br&gt;&lt;br&gt;因為溫蒂的招牌是肉量十足的「單肉餅漢堡」，而不是像麥當勞的大麥克、或漢堡王的華堡一樣，主打大尺寸；所以這則廣告，就是要強調那些巨大漢堡都是障眼法，只是在掩飾他們的肉很小塊。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那在老奶奶的靈魂怒吼之下，「牛肉在哪」這句話，馬上就成為當時最夯的流行語，被印在衣服、包包、帽子上，被寫成歌曲，甚至在當年美國民主黨的總統初選中，被候選人用來嗆對手的政策。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而溫蒂漢堡，也靠著這則廣告的熱度，在一年之內，全球總銷售額就躍升了31%！只可惜，在「牛肉在哪」的流行熱潮過去之後，溫蒂又跌入銷售低谷。同時，漢堡王也遭遇一連串打擊，開始走下坡，讓這場漢堡戰爭逐漸落下帷幕。&lt;h2&gt;【戰火停歇：麥當勞成最大贏家？】&lt;/h2&gt;80年代末期，漢堡王由於一系列經營管理、加盟連鎖方式等等的問題，開始流失市場份額，虧損越來越嚴重，連最拿手的廣告也碰壁。&lt;br&gt;&lt;br&gt;他們砸重本推出了名為「賀伯在哪」的系列廣告，以尋找全美國唯一沒吃過漢堡王的人「賀伯」為主題，並搭配大量的優惠、跟實體活動宣傳。但結果卻是大失敗，廣告成效不彰，甚至還被《廣告時代》評為「十年來最精心設計的廣告災難」&lt;br&gt;&lt;br&gt;而原本經營漢堡王的集團，因為不堪嚴重虧損，就在1988年以57億美元將漢堡王轉手賣出。此後十幾年之間，漢堡王甚至又換了三次東家，但經營狀況還是沒有很明顯的起色！雖然還是維持著第二大的地位，但是他們的規模離麥當勞又更遙遠了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在全球化的策略下，到1990年為止，麥當勞就進駐了15國，甚至也正式進駐蘇聯，而且第一天就大排長龍。作為美國企業，這件事被視為一大壯舉。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此後，麥當勞的擴張又更加迅速，並逐漸成為全球「速食店」的代名詞，甚至還有人提出「麥當勞理論」，表示麥當勞是進步、穩定的象徵，認為「有開麥當勞的國家，就不會打仗」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那到了這個階段，漢堡戰爭看似已經分出勝負，寧願一直當炮灰也不參戰的麥當勞，已經是難以撼動的世界第一了。可是，漢堡王還沒打算放棄！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【漢堡戰爭，捲土重來？】&lt;/h2&gt;在2008年金融風暴後，美國速食龍頭的排行榜，在維持了幾十年之後，首度出現變化！雖然麥當勞靠著壓低餐點價格、拓展平價咖啡品牌 McCafes，反而大賺了一波，依然穩坐第一名，&lt;br&gt;&lt;br&gt;但是，漢堡王的主要客群「年輕藍領男性」，卻在金融風暴中大量失業，導致他們的營業額受到重挫，甚至一度被溫蒂漢堡超越，丟了全美第二大的寶座。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2010年，漢堡王再次易主。這次的新東家來勢洶洶，從人員編制、菜單、到形象包裝都力行改革，終於讓漢堡王重回第二名，也再度展開廣告猛攻，像是開頭提到過的小丑廣告，還有推廣app的「華堡繞道」活動。但在惡搞對手的同時，漢堡王也打起了議題牌。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2015年，他們就為了響應國際和平日，在各大報紙刊登全版廣告，甚至架了一個網站，公開向麥當勞提議「停戰一天」，並合作開一家快閃餐廳，販賣名為 McWhopper（大麥克華堡）的餐點，然後把收益捐給非營利組織 peace one day&lt;br&gt;&lt;br&gt;那雖然後來麥當勞在臉書上公開拒絕了這個提案，說他們可以做些更有影響力的事，最後還附了個PS說「下次打通電話來就行了」。但在這之後，漢堡王在嗆麥當勞的時候，也都不忘響應公益。&lt;br&gt;&lt;br&gt;比如他們就曾針對麥當勞的「快樂分享餐」，推出有五種心情搭配的「真實心情餐」，用意是強調人們不會天天都快樂，而是有各種情緒，同時也跟心理健康組織合作，鼓勵人們表現出自己的真實感受、並思考心理健康的重要性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那除了漢堡王之外，其實這幾年，溫蒂的小編也不遑多讓，常常在推特發表各種犀利言論，不只會暗諷對手的餐點是垃圾、跟漢堡王的小編互嗆，甚至連酸民的留言都會嗆回去，這個「嗆辣女孩」的形象也讓他們擄獲了將近四百萬名追蹤者。&lt;h2&gt;【我們的觀點】&lt;/h2&gt;我們覺得，這一集介紹的漢堡戰爭真的很有趣，從這些經典廣告之中，我們也可以看到整個時代的演進。比如過去是以電視廣告、搭配線下的實體促銷活動為主。&lt;br&gt;&lt;br&gt;到了這十幾年間，網路越來越發達之後，戰爭策略也開始結合 app 的行銷、和整個社群經營的概念。而這四十年來，漢堡王鍥而不捨地「嗆麥當勞」，也成功讓人留下很深刻的印象，可以說是塑造出屬於他們品牌的「人設」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;之前漢堡王的全球 CMO 說過，因為他們的競爭對象，是一個財力比自己強大很多的對手，所以「創意」是他們的最佳工具。他們把自己定位成一個「有趣的品牌」，這樣人們就會繼續關注漢堡王、期待他們時不時就會幹出一些好玩的事。&lt;br&gt;&lt;br&gt;就我們作為觀眾來看，這樣反過來利用對手的名氣、和優勢，去推廣自己的產品，其實是滿聰明的，而且也真的帶給我們滿多快樂的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那當然啦，影響生意好壞的原因很多，不是完全靠行銷手段就能左右的，像是前陣子漢堡王就因為疫情跟通貨膨脹的影響，又把全美第二名的寶座拱手讓給溫蒂。但這搞不好會催生漢堡王跟溫蒂之間，新一輪的廣告大戰也不一定！到底他們之後還會端出怎樣的攻勢，就讓我們一起看下去吧～&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;好啦，最後想來問問大家，你喜歡這種惡搞或嗆聲競爭對手的廣告嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;A. 超愛的！這種廣告真的是快樂泉源之一。&lt;br&gt;B. 普普通通，我覺得有創意不代表一定要嗆對手。&lt;br&gt;C. 要看廣告，不管是要嗆對手、或是推廣自己，重點還是要有趣。&lt;br&gt;D. 不知道，我 不愛看廣告，反正說到底都只是想叫我花錢。&lt;br&gt;E. 其他，請留言跟我們分享吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，如果你喜歡今天的影片，歡迎分享出去，讓更多人知道「美式速食店的漢堡戰爭」！&lt;br&gt;此外也可以點這邊，看看「手遊廣告為何那麼煩」以及「亞馬遜電商 Ellen」的討論；那麼，今天的志祺七七就到這邊告一段落，我們明晚再見囉！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 本集參考資料 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→The burger wars: when fast food giants went head to head：https://bit.ly/3WFVho0&lt;br&gt;→Burger Wars: McDonalds vs Burger King：https://amzn.to/3vjbsvz&lt;br&gt;→Burger Wars: How Burger King Is Taunting Its Biggest Rival Again：https://bit.ly/3WmalHp&lt;br&gt;→Fast-Food Restaurants Then and Now：https://bit.ly/3WrFuJS&lt;br&gt;→Battle of the Burgers - Burger King vs McDonalds：https://bit.ly/3jkFIDL&lt;br&gt;→McDonald&#39;s vs Burger King - Battle of the Burgers：https://apple.co/3WcSmDn&lt;br&gt;→Burger wars: How Burger King&#39;s rivalry with McDonald&#39;s reverberates through adland：https://bit.ly/3PL7u8J&lt;br&gt;→The battle of the burgers returned to court Monday... ：https://bit.ly/3WxqvOc&lt;br&gt;→Wendy&#39;s Sues Burger King - The New York Times：https://nyti.ms/3WBqTLm&lt;br&gt;→McDonald&#39;s Sues Over Ad - The New York Times：https://nyti.ms/3jnL5SE&lt;br&gt;→Thompson Withdraws An Ad for Burger King - The New York Times：https://nyti.ms/3WivRgg&lt;br&gt;→Burger King Steps Up War With McDonald&#39;s：https://nyti.ms/3BU491q&lt;br&gt;→Burger King to McDonald’s: Let’s Make a ‘McWhopper’：https://nyti.ms/3BWPyCf&lt;br&gt;→The strange story of the world&#39;s most famous logo：https://bbc.in/3WmxUjr&lt;br&gt;→A Brief History of McDonald&#39;s Abroad ：https://bit.ly/3veGXqE&lt;br&gt;→McDonald’s Vows to Keep Burger Prices Competitive as Sales, Prices Rise：https://on.wsj.com/3FSWiCc&lt;br&gt;→Burger King Is Losing the Battle of the Burger Giants. It’s Spending $400 Million to Change That：https://on.wsj.com/3hQo5eD&lt;br&gt;→Our History: Ray Kroc &amp;amp; The McDonald&#39;s Brothers | McDonald&#39;s：https://bit.ly/3YHQwfj&lt;br&gt;→Burger King Sees Creativity as Competitive Advantage：https://bit.ly/3hNwlMt&lt;br&gt;→Soviet Union’s first McDonald’s drew huge crowds in Moscow：https://wapo.st/3vjbzqZ&lt;br&gt;→McDonald&#39;s Loves Your Recession：https://bit.ly/3FNgjtT
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/the-burger-wars-burger-king-vs-mcdonald-s</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/the-burger-wars-burger-king-vs-mcdonald-s</guid><pubDate>Fri, 23 Dec 2022 09:33:32 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>國內外新聞</category></item><item><title>抗議天王「柯賜海」，到底在抗議什麼？曾是億萬富翁、百件官司纏身⋯回顧柯董的傳奇人生！｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/9IqS7xsBrRg/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&lt;br&gt;01:59 柯賜海是誰？&lt;br&gt;02:40 靠法拍屋賺大錢？&lt;br&gt;03:24 其實他是海蟑螂？&lt;br&gt;03:49 不同車牌的意義？&lt;br&gt;04:44 上百件官司纏身？&lt;br&gt;05:29 抗議天王的起點？&lt;br&gt;06:22 抗議花招超多？&lt;br&gt;07:04 馬英九還我牛！&lt;br&gt;08:20 為愛淡出新聞版面？&lt;br&gt;09:14 最後一次公開露面&lt;br&gt;10:12 我們的觀點&lt;br&gt;11:04 提問&lt;br&gt;11:23 結尾&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;你看過這位經典人物嗎？欸等等，我說的是後面這位。他，就是靠著舉牌抗議，紅遍台灣大街小巷的「抗議天王」。今天，就讓我們一起來聊聊，傳奇人物「柯賜海」吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;hiho～大家好，我是志祺！&lt;br&gt;&lt;br&gt;2022年 11 月 21 號，柯賜海被發現在自己的廂型車上過世，享壽66歲，新聞一出，很多人都覺得非常意外。比較年輕的觀眾，可能對「柯賜海」這個名字不是很熟悉，但對我們這代人來說，他可是家喻戶曉的傳奇人物！大概在二十年前，柯賜海靠著亂入新聞、舉牌抗議，迅速攻佔各大媒體版面。而他的經典台詞：「台灣法律像月亮，初一十五不一樣。」、「馬英九還我牛！」，也都成為當時流行的網路用語。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，他也曾經多次投入地方選舉，雖然通通落選，但斥資百萬製作的競選歌《抗議》，還是流傳到現在，更被歌手蛋堡認證：「競選饒舌歌我只服阿海」。不過，特立獨行的柯賜海，卻也惹過不少的麻煩。據說，柯賜海長期靠侵佔法拍屋賺錢，也有詐欺、偽造文書等多項前科，背負了上百件官司！抗議天王柯賜海，到底是什麼樣的人物？他在抗議什麼？又有哪些爭議呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【柯賜海是誰？】&lt;/h2&gt;根據柯賜海的說法，他出生在台南鹽埕的一個地方望族。他上有姐姐、下有妹妹，但因為是家中唯一的男丁，在家族土地重劃的時候，他就分到了五千萬元的財產。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當時，才二十歲出頭的柯賜海，就拿著這筆鉅款，在台南開了一間建設公司，靠房地產賺進了不少的鈔票。只不過，少年得志的柯賜海，之後的人生，卻沒有因此一帆風順。&lt;br&gt;&lt;br&gt;後來，柯賜海北上發展，曾經投資過電影事業，也從事過土地開發，但都不是太順利，賠掉了數千萬台幣。直到三十五歲時，柯賜海才發現，似乎有個可以讓他再次翻身的方法，那就是「買賣法拍屋」！&lt;h2&gt;【靠法拍屋賺大錢？】&lt;/h2&gt;「法拍屋」顧名思義，就是遭到法院強制拍賣的房屋，通常價格都會比市價便宜一些。柯賜海發現，買賣法拍屋，中間有非常豐厚的價差可以賺取，而且價格越高的法拍屋，競爭者越少。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以他就瞄準市價一、兩億元的大型案件，用三成的價格拍入，再用市價轉手賣掉，一進一出，七成的利潤就可以輕鬆入袋！柯賜海還曾經大方地告訴記者，這樣長期操作下來，他已經在台北擁有兩、三百間的房子，推估身價可能高達七十億台幣！&lt;br&gt;&lt;br&gt;當時，財力雄厚的柯賜海，以飯店為家，住在信義區最好的五星級飯店裡面。不過卻有人質疑說，柯賜海會這麼有錢，其實，都是靠「侵占法拍屋」得來的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【其實他是海蟑螂？】&lt;/h2&gt;早期的法拍屋大都是「不點交」，意思是買到房子的人，只擁有「所有權」，至於「使用權」就要新買家自己去跟使用者協調，法院不負責。而且假設房東在簽完租約後，才賣掉房子，那新買家就要等房客把租約走完，才能收回房子。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因此，有很多人會故意租賃或侵佔法拍屋，然後勒索新買家說：「欸你不給多少錢，我就要在房子裡面搞破壞。」而在法拍界，這種人就被叫做「海蟑螂」。像曾經有過案例，有買家堅持拒絕被海蟑螂勒索，結果整棟房子的水管跟馬桶，都被對方灌滿水泥。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而根據《三立新聞》的報導，柯賜海在法拍界，其實就是知名的海蟑螂！柯賜海會故意跟被法拍的屋主簽租約，然後再跟新屋主要求巨額的「搬遷費」。甚至，他還會帶大批的流浪狗．養在法拍屋裡面，讓得標者知難而退。&lt;br&gt;&lt;br&gt;像是在 2003 年，柯賜海就佔據了台北一棟已經被法拍的房子，不只在裡面養狗，還隔成十個小房間出租。為了要阻止房屋被點交，他甚至還運來了六卡車的垃圾，堵住出入口。&lt;br&gt;&lt;br&gt;後來，法官不得不找來霹靂小組抓人，還出動了環保局、捕狗隊跟搬家公司，才順利將房子交給新任屋主。而除了法拍屋之外，柯賜海還有非常多其他的爭議。&lt;h2&gt;【上百件官司纏身？】&lt;/h2&gt;根據《周刊王》的報導，柯賜海在三十歲之前，就有竊占、詐欺、偽造文書的前科。而在他北上之後，又陸續犯下妨害秩序、妨害自由、毀損、妨害公務等等的罪行，身上的案子可能高達了上百件！&lt;br&gt;&lt;br&gt;根據判決的內容，他不只騙過同居女友的錢、騙學生租金，做假帳向銀行詐取貸款、拿未上市的股票欺騙投資人等等等等。雖然很多案件都已經定讞，但柯賜海卻認為自己是「被冤枉的」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了要捍衛自己的「清白」，他除了向媒體投訴，還到公家機關去舉牌抗議，但當然沒有什麼人要理他。所以他靈機一動，決定要直接「亂入新聞現場」，讓這些媒體，不想拍他都沒辦法，而一代抗議天王也就此誕生！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【抗議天王的起點？】&lt;/h2&gt;為了要亂入新聞，柯賜海說自己每天會看 12 份報紙，辦公室也隨時開著六台電視，讓他了解哪邊有新聞熱點和採訪需求。他甚至還聘僱了六位「小蜜蜂」，請他們跟著 SNG 車走，只要發生了重大新聞，小蜜蜂就會通知他到場抗議。靠著這樣一直亂入一直亂入，柯賜海成功引起非常多人的關注。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但這個行為，也讓很多記者非常頭痛，因為他不只會干擾新聞採訪、破壞畫面，甚至還會擋住攝影鏡頭，害記者拍不到畫面。因為這樣，還曾經有記者氣到對柯賜海動粗。但無論媒體有多麼不爽，都沒辦法阻止柯賜海，所以後來雙方也慢慢磨合出一些默契。&lt;br&gt;&lt;br&gt;像媒體就請柯賜海，只能在受訪者的背後安靜地舉牌，儘量不干擾採訪。不過柯賜海當然沒有這麼乖，很快就發明了新的的抗議花招！&lt;h2&gt;【抗議花招超多？】&lt;/h2&gt;柯賜海最知名的道具，就是他手上的兩張牌子，他分別取名叫「倚天劍」跟「屠龍刀」。在每一個採訪現場，他都會利用179的身高優勢，快、狠、準地站在受訪者身後，把他的「倚天劍」跟「屠龍刀」，亮給媒體拍攝。&lt;br&gt;&lt;br&gt;如果現場有大量的攝影機，他還會緩慢地移動他的牌子，確保每個電視台都有拍到畫面。而且他還不只是單純舉牌而已，後來還發明了很多招式，像是左右交換、緩緩上升、幫受訪者長出翅膀、或是長出兔子耳朵等等。到後來，就連記者也會給他idea，幫他想一些舉牌花招。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那除了舉牌之外，柯賜海也很愛利用「動物」來創造抗議噱頭！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【馬英九還我牛！】&lt;/h2&gt;比如說，柯賜海曾經帶鴕鳥去最高法院，批評法官是「鴕鳥心態」；帶過鴨子去司法院，質疑司法「㑃霸」；甚至還帶螃蟹去總統府，罵政府官員都「橫行霸道」。有一次，為了要抗議環保局取締他的流浪狗收容場，他還在桃園機場的候機室，放出了一千兩百隻老鼠，控訴國家「鼠輩橫行」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但是最經典的一次，應該是他曾經帶著一隻牛，去總統府抗議政府「黃牛」。結果抗議結束後，他帶牛去二二八公園洗澡，被民眾報警檢舉。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當時，由馬英九執政的台北市政府，就依據《水利法》，對柯賜海開罰50萬元，並且沒收了他的牛。從那之後，柯賜海只要逮到機會，就會在鏡頭前大喊「馬英九還我牛！」而這句話，後來就變成一句非常經典的網路迷因，直到現在，還是有很多人在敲碗：牛到底去哪了？&lt;br&gt;&lt;br&gt;那根據柯賜海自己的說法，他後來有把牛拿回來，然後他跟一群朋友把牛吃掉了；但也有報導寫說，牛是被送去屏科大安樂死了。真相到底是什麼，我們還真的沒辦法確定。&lt;br&gt;&lt;br&gt;講到這裡，大家應該大致能感覺到，當年的柯賜海，到底有多狂！不過，這位話題不斷的抗議天王，最後卻因為家庭而逐漸淡出了媒體版面。&lt;br&gt;【為愛淡出新聞版面？】&lt;br&gt;柯賜海自己說過，他的情史豐富，交過九任女友，也結過三次婚。在 2014 年，他和新任妻子的小孩出生後，就很少出現在螢光幕前面。後來有次他在公園溜小孩的時候，正好被記者發現，他告訴記者說，自己現在專職當奶爸，生活過得很幸福，已經沒有抗議的動力了，可能要等到小孩子上學才會復出。&lt;br&gt;&lt;br&gt;啊不過，這個看似幸福的生活，卻沒有走向美滿的結局。後來有媒體報導，柯賜海跟妻子分居離婚，分開的原因，可能跟柯賜海的「帕金森氏症」和財產糾紛有關。&quot;&lt;br&gt;&lt;br&gt;而在離婚後，柯賜海就以廂型車為家，一個人住在陽明山公園裡，每天靠著泡湯、爬山、跑步、曬太陽養病，這段時期的柯賜海，基本上過著離群索居的生活。不過，去年底，柯賜海為了一個釋憲案，跑到司法院等待結果，成為他最後一次公開露面的場合。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【最後一次公開露面】&lt;/h2&gt;為什麼柯賜海要等「釋憲案」呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;其實是因為在十年前左右，柯賜海因為「偽造文書」等等原因，被判入獄服刑。那當時除了服刑之外，他也被強制要求去職業訓練所工作，學習一技之長。但柯賜海認為，欸都要被關了，還要被強制勞動，這根本就是被處罰兩次啊！他質疑這樣的做法，已經侵犯了受刑人的自由。因此在2013 年，柯賜海向大法官提起釋憲。而在他之後，也陸續有32位民眾提出釋憲聲請。&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後在2021年12月10日，大法官認為，「強制工作」確實違反憲法所保障的人身自由，宣告監獄的做法違憲！而這個結果，影響了總共 260 位的受處分人，其中有 9 位，還因此在當天就重獲自由。當時，柯賜海也接受媒體採訪，對大法官的結論表示肯定，只不過，大家沒想到的是，這是柯賜海最後一次上鏡頭，而這段畫面，也成為抗議天王，生前最後的公開影像了！&lt;h2&gt;【我們的觀點】&lt;/h2&gt;我們在做這一集之前，原本對柯賜海不是太熟悉，印象中，只記得他好像是個很熱衷於抗議、很努力在爭取媒體曝光的人。查完資料才發現，哇！柯賜海的爭議，還真不是普通的多。除了法拍屋的問題之外，他牽扯過的官司、還有跟媒體的糾紛，可能都曾經讓不少人深受困擾。但是，也是因為查了資料，我們才有機會發現，柯賜海比較少被一般人看到的面向。&lt;br&gt;&lt;br&gt;就像剛剛說的釋憲案，無論他一開始提釋憲的動機是為了什麼，釋憲的結果，都改變了許多受刑人的處境和待遇，這也算是柯賜海抗議人生中，少數獲得的勝利。總結來說，「抗議天王」柯賜海一生的功與過，還是有點難評價。但無論如何，他為抗議付出的精神、獨樹一格的抗議招式、經典的抗議口號，確實在台灣的民主發展史上留下了一筆，也讓他成為了令人難忘的傳奇人物！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;那最後我們也想要來問問大家，你對柯賜海印象最深刻的事情是什麼呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;A. 那還用說，當然是「馬英九還我牛！」的經典台詞。&lt;br&gt;B. 我對他拿抗議手牌的畫面超有印象，忘都忘不了。&lt;br&gt;C. 我覺得是他超洗腦競選歌曲，沒聽過的一定要去聽聽看。&lt;br&gt;D. 我好像錯過了他最常上鏡頭的年代，完全沒有印象。&lt;br&gt;E. 其他，留言告訴我們吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，如果你喜歡今天的影片，歡迎分享出去，讓更多人知道抗議天王柯賜海的故事！&lt;br&gt;此外也可以點這邊，看看抓漏專家「陳財佑」以及「卒仔迷因」的介紹；那麼，今天的志祺七七就到這邊告一段落，我們明晚再見囉！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 本集參考資料 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→柯賜海陳屍陽明山車上 曾跌倒撞頭不願就醫死因出爐：https://bit.ly/3GeGD1G&lt;br&gt;→陳信聰的臉書發文：https://bit.ly/3ju1YeE&lt;br&gt;→競選歌曲出爐！　柯賜海高唱「抗議」：https://bit.ly/3vdD9WO&lt;br&gt;→柯賜海【抗議】經典競選歌曲：https://bit.ly/3VjDsKc&lt;br&gt;→【蘋果人物4】起底柯賜海　竟是台南望族：https://bit.ly/3ViTHr8&lt;br&gt;→從住君悅飯店到在車上過世 抗議天王柯賜海的海海人生：https://bit.ly/3PRb15u&lt;br&gt;→【法拍屋】新手當心遇到「海蟑螂」！競標前有哪些風險要考慮？：https://bit.ly/3vcwjkh&lt;br&gt;→獨家／柯賜海猝逝！昔養狗佔屋？法拍人士嘆：他見證「海蟑螂」時代落幕：https://bit.ly/3PKJYZv&lt;br&gt;→柯賜海被趕手下叫囂：https://bit.ly/3YJc8YM&lt;br&gt;→柯賜海占法拍屋　法官強制點交：https://bit.ly/3VzGESl&lt;br&gt;→法拍海蟑螂強索200萬搬遷費不成　屋主開門驚見馬桶「灌滿水泥」：https://bit.ly/3jfNnTI&lt;br&gt;→【法拍學堂】法拍屋點交不點交差很多！你一定要知道的「點交」概念：https://bit.ly/3WB2m9e&lt;br&gt;→抗議天王謝幕2／占屋養狗、空殼公司吸金　柯賜海詐騙人生遇到「他」終翻船：https://bit.ly/3GdWH3u&lt;br&gt;→「抗議天王」柯賜海被控買股權未付款 高院改判偽造文書罪5月：https://bit.ly/3jpBLhc&lt;br&gt;→【蘋果人物6】曾入獄3年　柯賜海：根本不是人住的地方：https://bit.ly/3WBXCQP&lt;br&gt;→舉牌抗議始祖柯賜海 因訴訟到處舉牌成名：https://bit.ly/3jdM3AL&lt;br&gt;→2004.02.02康熙來了完整版(第一季第17集)　抗議天王柯賜海：https://bit.ly/3VdDUd2&lt;br&gt;→背後「突襲」舉牌抗議！柯賜海打開知名度 曾出動鴕鳥、螃蟹：https://bit.ly/3jqpQ2E&lt;br&gt;→柯賜海結束管收　帶螃蟹到府前抗議：https://bit.ly/3BVMpmd&lt;br&gt;→柯賜海機場放老鼠：https://bit.ly/3BYiVnM&lt;br&gt;→「馬英九還我牛」成絕響⋯經典口號來源曝光！柯賜海陳屍車上享壽66歲：https://bit.ly/3WWfia7&lt;br&gt;→【變了】柯賜海不當抗議天王　現在改做這個：https://bit.ly/3YHp0P8&lt;br&gt;→柯賜海驚爆與嫩妻分居 導火線曝光：https://bit.ly/3WuT5j4&lt;br&gt;→病魔纏身15年　抗議天王柯賜海爆瘦手抖難復出：https://bit.ly/3VsClYY&lt;br&gt;→柯賜海生前最後公開露臉！聲請釋憲嗆「皇帝也不能強制人民工作」：https://bit.ly/3YIRUOK&lt;br&gt;→812號解釋：強制工作釋憲案：https://bit.ly/3jsnyjl&lt;br&gt;→大法官宣告「強制工作」違憲即起失效　抗議天王柯賜海要提國賠：https://bit.ly/3vcMxKc
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/the-legendary-life-of-ke-ci-hai</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/the-legendary-life-of-ke-ci-hai</guid><pubDate>Fri, 23 Dec 2022 05:28:52 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>國內外新聞</category></item><item><title>台灣不能用的「禁忌車牌」？全世界最愛車牌的國家？車牌奇怪冷知識大集合！《 生活中的發明史 》EP 008｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/hMMgoa8pIaA/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&lt;br&gt;00:52 車牌是怎麼來的？&lt;br&gt;01:49 早期的車牌超任性！&lt;br&gt;02:44 訂製車牌的浪潮！&lt;br&gt;03:49 不同車牌的意義？&lt;br&gt;04:35 台灣的特殊車牌！&lt;br&gt;06:05 車牌編碼為何那麼複雜？&lt;br&gt;07:07 下一個科技趨勢：數位車牌！&lt;br&gt;08:32 未來車牌的應用&lt;br&gt;10:33 我們的觀點&lt;br&gt;11:53 提問&lt;br&gt;12:08 結尾&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;你知道世界上最貴的車牌要多少錢嗎？一百萬？一千萬？一億？都不對，答案是7億！沒錯，台幣七億RRR！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;Hiho～大家好我是志祺！又來到我們的冷知識時間，今天要聊的主題是「車牌」！欸這個每天在路上都會看到，四四方方扁平到無聊的東西，到底有什麼好玩的呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們不查不知道，一查才發現原來世界上有超多人為車牌瘋狂！除了前面提到的7億車牌，各種諧音梗車牌也都超多人愛搶。那就算你對車牌興趣還好，你小時候可能也想過，如果車牌號碼用完了會怎麼辦？你知道台灣其實還有一些「被禁止」的車牌嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;今天就跟大家來聊聊，你熟悉又陌生的「車牌」冷知識吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【車牌是怎麼來的？】&lt;/h2&gt;這世界上是先有汽車還是先有車牌呢？答案是⋯⋯先有車牌！早期的車牌，其實是先出現在「馬車」上的東西，根據我們看到的資料，最早的車牌紀錄應該是出現在法國。&lt;br&gt;&lt;br&gt;17世紀的時候，巴黎因為馬車實在太多，而且還有一堆肇事逃逸仔，出馬車車禍都找不到人。所以當時的法國國王路易十六就下令，在巴黎的馬車，都要懸掛上一個寫著馬車車伕名字和地址的鐵牌，被視為是現代汽機車車牌的雛形。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然後到了19世紀，汽車開始普及量產，這個比馬車還危險的東西，同樣因為缺乏管理而出現一堆亂象，所以很多城市就比照馬車，要求汽車主也懸掛車牌。&lt;br&gt;&lt;br&gt;目前普遍認為，最早強制規定汽車車牌的地方是法國里昂。後來這個規定大家都覺得讚，開始擴散到歐洲其他城市去，然後在1901年，美國的紐約也開始出現了要求車牌的規定。&lt;h2&gt;【早期的車牌超任性！】&lt;/h2&gt;不過比較有趣的是，當時的車牌跟現在不太一樣。以美國來說，早期的車牌只要求車主寫上自己名字的縮寫字母，啊車牌的設計啊、材質、數字都沒有在care。所以就出現很多奇形怪狀的車牌，材質用陶瓷啊、皮件啊、紙板都有，甚至有人是直接寫在車子上面！&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖然看起來很酷，但這個狀況並沒有持續太久。因為這種放飛自我的車牌，除了不好辨識之外，另一個很大的問題是太容易撞號！畢竟英文字母排列組合出來只有三百多個，比如說拜登和小賈斯丁，縮寫都是JB，啊出車禍怎麼知道是誰在搞事呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以為了解決車牌撞號的問題，很多地方就開始規定，要由官方發佈車牌編碼，一人一個最清楚。但這種車牌就比較沒有自己的個性，而且車牌編碼有限，為了搶到搶到心儀車牌，就開啟了車牌大競標的時代！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【訂製車牌的浪潮！】&lt;/h2&gt;像是美加訂製車牌就非常流行，還很愛玩各種諧音梗。比如說這個車牌「KUKEE」，就是諧音餅乾的意思，車主是個烘培師車主。又像是充滿中二味道的「POOPS」也有人愛！&lt;br&gt;&lt;br&gt;那前面提到的世界上最貴的車牌，也同樣是在美國，是價值兩千四百萬美金的「MM」，差不多等於7億五千萬台幣⋯⋯真的是，貧窮限制了我的想像！阿不過，最瘋車牌的還不是美國，而是阿拉伯聯合大公國。&lt;br&gt;&lt;br&gt;像是在杜拜，他們的車牌可以說是身分象徵，上面可以放上不同的小圖案、國旗、當地色彩的設計等等。而世界上最貴車牌20個車牌，有13個都在這。其中還有3個都是同一個地產商（Balwinder Sahni）所有。據他說法，自己瘋狂競標車牌其實是為了回饋社會，「促進城市經濟發展」！&lt;br&gt;&lt;br&gt;那回到台灣來說，雖然我們瘋車牌的風氣比較沒那麼強，但目前台灣貴車牌，也要價380萬！。欸說到台灣的狀況，除了號碼本身之外，我們的車牌款式其實也有很多種，到底是有什麼差異？&lt;h2&gt;【不同車牌的意義？】&lt;/h2&gt;台灣的車牌其實經歷過好幾代，不同世代的車牌在編碼和設計上都有一些差別，我們這邊就用目前最新的版本來談。目前最常見的汽機車車牌，可能是這種「白底黑字」車牌，這是屬於一般自用小客貨車的車牌。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然後如果你常搭uber或計程車，就會看到這種「白底紅字」的車牌，也就是營業小客車的設計。至於機車的話，一般會分成所謂的「紅」、「黃」、「白」、「綠」四種。這個主要的差異是CC數，550cc以上的重機是紅牌，250cc以上不到550cc的的重機用黃牌、250cc以下的普通機車用白牌，然後小於50cc的話，就用綠牌。那除了這些常見的車牌，還有一些比較不常見的車牌也很有趣。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【台灣的特殊車牌！】&lt;/h2&gt;比如說用「軍」字開頭的車牌，就是軍事用車。雖然目前沒有對外公布的資訊，但一般認為「軍字」後面的數字或字母越小，等級就越高。&lt;br&gt;&lt;br&gt;另外還有「使」字和「外」字車牌，一個是給有邦交關係的使館使用、一個是給沒有邦交關係的國家使用。那在這兩個之外，其實還有一個不存在的「領」字車牌。為什麼會這樣呢？因為這個車牌是領事館專用，但台灣目前並沒有任何的領事館，所以等於是一個名義上存在但沒有發過的車牌！&lt;br&gt;&lt;br&gt;說到不存在的車牌，你知道有些車牌號碼是被禁用的嗎？比如說4這個數字，因為諧音「死」讓民眾有不好的聯想，所以後來被交通局全面剔除。&lt;br&gt;&lt;br&gt;另外還有英文字母的「O」和「I」，因為太容易跟數字的「0」和「1」混淆，目前原則上也是被禁用。所以狗派抱歉，「DOG」車牌是不能用的喔！再來被禁的，還有不雅字或敏感字諧音車牌。&lt;br&gt;&lt;br&gt;比如說色色的「FUK」、「SEX」、「G8」；還有容易造成誤認的「DPP」「KMT」、「FBI」；或是可能涉及歧視或負面意涵的「GAY」、「IQO」（IQ零蛋）、「FAT」等等，都是被禁用的行列。阿不過，上面提到那麼多不同的東西，都還沒討論到「編碼」的問題。&lt;br&gt;&lt;br&gt;如果你仔細看的話，會發現台灣同一個類型的汽機車，也會用不同的編碼方式。有的英文在前面，有的英文在後面；有的是2+4，有的又反過來是4+2，這又是為什麼呢？&lt;h2&gt;【車牌編碼為何那麼複雜？】&lt;/h2&gt;如果從日治時期算起來，台灣已經經歷了至少8代不同的車牌編碼，甚至在同一代裡面，也都還有不同的版本的編碼。為什麼要那麼複雜呢？背後的原因，跟車牌設計的難題有關。最直接的問題是「汽機車數量」增加，會很快把可以用的車牌編碼耗盡。&lt;br&gt;&lt;br&gt;等於說如果編碼太短，可以容納的數量不夠，就很容易出現撞號的問題。啊可是如果編碼太長，車牌又會變得變得不好記憶和辨識。說到這個，車牌的辨識其實也是一大學問。因為之所以需要車牌，一個很重要的原因就是要管理車輛，對違規汽機車執法。&lt;br&gt;&lt;br&gt;可是就算我們有很先進的相機和光學辨識機器，如果車速太快、或是車牌本身骯髒掉漆的話，就算拍到這些車輛違規，也還是沒辦法找到人。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而且現有的車牌其實就是一塊金屬板，如果有心要仿冒變造、或是故意遮蔽起來的話，其實也不難，為執法增加不少難題。那為了解決這些問題，就有人提出說：欸，那有沒有可能，讓車牌數位化呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【沒有數字的「數位車牌」？】&lt;/h2&gt;數位車牌這個東西聽起來很科幻，但其實早在1998年，公路總局規劃車牌設計的時候，當時的計畫主持人，也是現在的消基會董事暨交通委員會召集人 李克聰 教授，就提出過「捨棄字數限制，讓車牌數位化」的想法。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過因為當時有合約和技術的限制，所以並沒有直接推行。而在里約、瓜地馬拉、菲律賓等等地方，也早就有在嘗試在車牌上使用條碼、QRcode或RFID標籤，去突破原來車牌設計的困難。那現在說的「數位車牌」是什麼呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;這個技術有很多種不同的形式，不過基本來說，就是在車牌裡植入晶片，這個晶片可以紀錄車輛代碼(車牌ID)、車輛資訊、通行時間、路徑等等，容量擴充，可以做很多的加值應用。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那因為數位車牌沒有編碼長度的限制，第一個「車牌號碼不夠」的問題就可以馬上解決了！而在辨識方面，數位車牌不容易被氣候、污損等外在環境影響，讀取感測器的辨識能力更快、更準、更遠。比如說德國就驗證過，就算車速快到時速220km，數位車牌也都可以精準識別出來。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當車牌變得更好辨識，也等於說民眾可能會有更多「客製化車牌」的自由，讓大家不必花大錢也可以擁有自己喜歡的車牌樣式。那上面這些，其實都還只是數位車牌解決掉原先車牌的困境，如果再加上數位車牌的聯網的功能，還會發展出更多強大的應用！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【未來車牌的應用】&lt;/h2&gt;數位車牌連上網路之後，等於是讓車輛和車輛之間，有了即時互相溝通的管道，可以達成更多我們現在沒想過的功能。以交通安全來說，數位車牌可以搜集到車流量、車輛交會熱點、車輛距離等等資訊，經過大數據的運算後，更有效管理大城市、工地或學校附近的交通。&lt;br&gt;&lt;br&gt;像是在桃園已經在試用的數位車牌系統，就有效減緩了大型車輛在學區和住宅區超速的問題。在該地區的大車超速比例與平均車速，都減少了7-10%，能減少事故，更保障用路人安全。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而且這些資訊，也可以直接傳到你的手機、電動車或是路邊的看板上，讓用路人有更多即時資訊可以參考。比如說遇到救護車、車禍、或是危險的路況時候，感應器就可以提前偵測到，然後叫你留意車況，避免意外發生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;再來是「生活層面」的應用，數位車牌也可以結合支付系統，像是一張移動的悠遊卡那樣，可以自動儲值扣款，只要一經過就感應器就可以完成付款，讓停車、購物、或國道收費都更方便。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而且他也有更強的防偽功能，不易變造、遮蔽和拆除。就算你車子被偷了，車牌可以紀錄下車子的移動軌跡；就算犯人換了車牌也沒用，路上的感應器發現車牌和車子對不起來，就可以直接發出警示。至於在「隱私保護」方面的應用，數位車牌可以利用一些加密編碼的方式，生產出一個沒辦法連結到車主本人的「車牌ID」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;使用者可以把這個「車牌ID」和「車牌號碼」分開使用，自己決定要做到什麼程度的連結。等於說你在日常生活中，可以只給一般人和民間廠商看你的「車牌ID」，讓他們無法從車牌追蹤到你本人。那涉及到「車牌號碼」的個資隱私，就可以只有得到相關授權的公部門才能去取得，在管治和隱私之間找到平衡。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那因為上述這種種好處，目前數位車牌已經在美國和歐盟等等三十國個國家試行中；而台灣也跟德國廠商合作，在桃園開始試行！等於說，未來我們可能會看到越來越多「沒有車牌」的車子在路上跑喔！&lt;br&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;【我們的觀點】&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;其實在研究車牌故事之前，我們也沒有想到說，這個看起來那麼無聊的東西，背後竟然有這麼多設計上的難題。回顧整個車牌的歷史，我們覺得很有趣的是，在裡面看到一個「規範化」和「個人化」之間的微妙拉扯。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因為車牌的出現本來就是為了方便管理，所以必然需要固定下一個大家一模一樣的規範；&lt;br&gt;&lt;br&gt;但人性就是不喜歡跟別人一樣，尤其花錢買了自己的汽機車，當然希望上面的車牌對自己有特殊意義，所以也非常努力想要在小小的車牌上，也展現自己的個性。那數位車牌的出現，會是一個讓這「管理」和「個人化」需求都雙贏的東西嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;就目前的資料來看，我們認為他應該是會比現在的車牌，更可能滿足大家個人化、交通安全等等需求啦！就便利性和管理層面來說，也可以做到像機場那樣的自動通關的服務，所以確實是滿讓人期待的新應用啦！&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過我們也有看到國外的民眾，對這個新事物感到不放心，擔心這會讓政府對人民的個資有更強的掌掌控，所以對數位車牌保留態度。那這部分的擔憂，因為台灣還沒公開確切的設計和規範，所以我們也還沒辦法知道說，未來針對這一塊，會有什麼樣的措施去解決。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過我們認為，面對新事物的時候，有這些討論都是非常正常的。透過持續的關注，我們也更能夠「安全隱私」和「生活便利性」之間，找到一個大家都能接受的平衡和共識。&quot;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以最後想要來問問大家，你怎麼看待數位車牌呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;A. 覺得很棒！數位化才可以滿足各種不同的需求，這是未來趨勢啦！&lt;br&gt;B. 我覺得不太安心，還是傳統的車牌最對味！&lt;br&gt;C. 不太確定，想要了解更多設計原理和規範再下決定！&lt;br&gt;D. 其他，留言告訴我們吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，如果你喜歡今天的影片，歡迎分享出去，讓更多人知道「車牌冷知識」！&lt;br&gt;此外也可以點這邊，看看「泡麵」和「床」的冷知識！&lt;br&gt;那麼，今天的志祺七七就到這邊告一段落，我們明晚再見囉～&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 本集參考資料 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→Why American License Plates Are Such A Mess - Cheddar Explains：https://bit.ly/3HSqVuj&lt;br&gt;→中華民國公路總局：車輛牌照：https://bit.ly/3jnmwW2&lt;br&gt;→Wiki-Vehicle registration plate：https://bit.ly/2qf81Fi&lt;br&gt;→Wiki-Vehicle registration plates of France：https://bit.ly/3VgW9OL&lt;br&gt;→Wiki-Vanity plate：https://bit.ly/3YIJSp3&lt;br&gt;→1893: France Introduces Motor Vehicle Registration：https://bit.ly/3Vhp7Oo&lt;br&gt;→Wiki-台灣車輛牌照：https://bit.ly/3HSyfpN&lt;br&gt;→辛西亞的技能樹：臺灣車牌規則用於車牌辨識：https://bit.ly/3Vhimw6&lt;br&gt;→新一代UHF RFID技術 時速220公里下也能正確讀取標籤：https://bit.ly/3WlYY2u&lt;br&gt;→數位車牌開啟e+新里程 實現車聯網多元運用：https://bit.ly/3FPfWiE&lt;br&gt;→This Is Why Cars Have License Plates：https://bit.ly/3jpsfug&lt;br&gt;→The Stories Behind The World’s Most Expensive License Plates：https://bit.ly/3WsH6CC&lt;br&gt;→臺灣史上最貴！「AMG-8888」車牌以新台幣380萬元結標：https://bit.ly/3YKMKC7&lt;br&gt;→699美元的電子車牌有市場嗎？：https://bit.ly/3joNOLr&lt;br&gt;→Fb-歐沃車牌情報站：https://bit.ly/3v9Ne77&lt;br&gt;→Medium-Khalid al-Hazmi：https://bit.ly/3WfUASo&lt;br&gt;→密西根成為全美第三個核發數位車牌的州：https://bit.ly/3hQTFJ7&lt;br&gt;→台德合作數位車牌　大幅提高交通安全：https://bit.ly/3v8kYSa&lt;br&gt;→Do Our Driving Skills Diminish When Technology Takes Over?：https://bit.ly/3VlLYZ8&lt;br&gt;→THE HISTORY OF CAR LICENSE PLATES: DID YOU KNOW THAT THEY WEREN’T ALWAYS OBLIGATORY?：https://bit.ly/3BUjleC&lt;br&gt;→都能買賓士CLA了！史上最貴車牌標出222.5萬天價：https://bit.ly/3jl6An5
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/forbidden-license-plate</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/forbidden-license-plate</guid><pubDate>Thu, 22 Dec 2022 08:00:12 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>國內外新聞</category></item><item><title>宅在家就是在救地球！台灣人最愛的環保行為竟然是⋯？給懶人的環保懶人包！｜志祺七七</title><description>&lt;img src=&quot;https://img.youtube.com/vi/pThklm2ZAms/sddefault.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;   
          各節重點：&lt;br&gt;00:00 開頭&lt;br&gt;02:05 戒嚴時期的台灣黑道&lt;br&gt;03:54 解嚴後的黑金政治&lt;br&gt;05:24 黑金進軍中央&lt;br&gt;06:56 第一次政黨輪替&lt;br&gt;08:56 2022的議員前科狀況&lt;br&gt;09:46 黑金政治的影響&lt;br&gt;11:01 我們可以怎麼做?&lt;br&gt;13:24 我們的觀點&lt;br&gt;15:11 提問&lt;br&gt;15:37 結尾&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;---【 影片口白逐字稿 】---&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;你知道嗎，光是宅在家裡不出門、甚至是使用塑膠袋，其實也可以拯救地球？！這到底是怎麼回事？環保原來也可以很佛系嗎？今天就讓我們一起來看看「懶人的環保懶人包」吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;hiho～大家好，我是志祺！&lt;br&gt;你知道嗎，塑膠袋，最初居然是為了拯救地球而誕生的！1959年，瑞典工程師圖靈，考量到當時人們普遍使用的紙袋，既不耐用又導致森林濫伐，所以發明了重量輕、強度高的現代塑膠袋，希望讓大家重複使用、保護環境。&lt;br&gt;&lt;br&gt;只是沒想到便宜便利的塑膠袋，後來卻被當成一次性用品。但其實，圖靈的初衷是有道理的：研究指出，「紙袋」製造過程中會消耗比塑膠袋多好幾倍的資源，而棉質帆布袋的耗能和污染更多，要重複使用上百次，對環境的危害才會小於塑膠袋。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，這些研究並沒有把「丟棄」的成本納入考量，如果亂丟塑膠袋的話，它對環境的危害確實最大；但反過來說，塑膠袋如果能重複使用、盡量不要拿新的塑膠袋，那就會比只用幾次紙袋或棉布袋，還更環保！&lt;br&gt;&lt;br&gt;那從小到大，大家應該都常聽到呼籲「環保」的宣傳，但很多人都會覺得「做環保」好像很麻煩。但其實，也有很多「佛系」的環保方法，比如跟老闆申請居家工作，其實也可以跟他說：我是為地球好！今天，我們就會從食衣住行這四大面向，來帶大家看看，日常生活中可以「輕鬆做到」的『節能減碳行動』有哪些？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【食：吃得近、吃乾淨，也很讚？】&lt;/h2&gt;根據聯合國的報告，全球糧食系統，佔人類溫室氣體排放總量37%。因此近年來，也有很多人呼籲吃「低碳排」的食物。那如果懶得研究各種食物的碳排，有一個簡單的方法是：吃離你最近的食物，也就是台灣在地產的食物，以及當季的蔬果。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因為在地食物能減少運輸的碳排放量；時令蔬果則是能減少農藥跟肥料的使用量，以及冷藏和加工保存的成本。甚至，還有一個更更簡單的方式，就是不留廚餘。&lt;br&gt;&lt;br&gt;根據環保署統計，2021年全台灣丟棄了近50萬噸的廚餘，相當於平均每位台灣人，每年就丟掉了20公斤的食物。那雖然理論上，廚餘可以拿去餵豬、堆肥、或用來產生沼氣發電；&lt;br&gt;&lt;br&gt;但是，台灣目前可以這樣回收處理的能力有限，所以很多的廚餘，實際上都是當成一般垃圾焚化或掩埋了，那這樣不僅浪費了生產食物所需要的環境成本，垃圾處理也會造成污染。所以，如果說不知道要吃什麼才環保，或者外食族比較難控制食材的話，其實「吃光光不浪費」真的也很棒了！&quot;&lt;h2&gt;【衣：資本主義的陰謀？小心快時尚陷阱！】&lt;/h2&gt;成衣產業是全球數一數二大的污染產業，不僅碳排放量佔全球總量的一成，也會消耗大量的水資源。因為棉花栽種需要大量灌溉，所以單一件33%棉質的 T 恤，就要消耗2,700公升的水，相當於一個成年人兩年半的喝水量。&lt;br&gt;&lt;br&gt;儘管一件衣服背後的環境成本這麼高，人們的衣服卻越丟越快，現在全台平均每分鐘就會丟掉460件衣物。這背後的一大因素，是「快時尚」產業。也就是藉著大量生產，壓低衣服的品質跟價格，快速推陳出新，使得消費者衝動購物、過度消費，買得快也丟得快。&lt;br&gt;&lt;br&gt;甚至，還有的品牌，雖然標榜衣物可回收、或用環保材質製成，但真正可回收的，其實只有那個寫著「可回收」的紙質吊牌；或整件衣服裡面，只有4%是環保材質。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但當然啦，衣服還是得穿、我們也難免需要享受一下血拼的快樂，所以我們也可以選擇購買二手衣，因為會拿出來賣的二手衣，多半都還是很有價值，很多二手名牌精品，比廉價的新衣服更耐穿，價格也不會差太多。或者是選擇更單純的方法：就是買衣服的時候，多考慮一下，選擇耐穿、你也真的喜歡的衣服，買對一件穿久久，划算又環保！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【住：冷氣到底怎麼開，最省電？】&lt;/h2&gt;由於目前台灣的發電方式還沒轉型，依然仰賴高污染的燃煤發電，所以日常做好節能，除了省錢以外也能救地球。而根據台電資料顯示，一般家電中，冷氣機對電費的「貢獻」最大，甚至在夏季家戶用電中，有將近一半的電都是冷氣機用掉的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那以台灣的氣候來說，不開冷氣確實有點不切實際，但只要調整開冷氣的方式，就能省不少電！大家最常聽到的，應該就是把溫度不要設太低，因為冷氣溫度每調高一度，就能省到6%的電！所以政府也提倡，冷氣設定在26到28度左右最理想。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那有些人也會為了省電，頻繁地開關冷氣，但其實冷氣最最耗電的，就是「啟動」的步驟，所以這樣做反而是會有反效果的！真正要頻繁做的，是清洗冷氣的濾網，除了衛生因素之外，也可以提高冷氣的降溫效率！&lt;br&gt;&lt;br&gt;那除了「冷氣怎麼開」之外，更影響節能效果的，是冷氣的機型。如果你家裡的冷氣已經用超過十年了，那它的耗電量，可能就是最新型冷氣的三到四倍，建議有餘力的話，換一台會更好。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那要挑冷氣的時候，最簡單的方法就是「看政府核發的標章」。如果是有「節能標章」的冷氣，代表它是市售同類型機型中，節能效率在前15到30%的資優生。另外還可以看「能源效率分級標章」，如果是數字最小的第1級，就代表節能效率最好。&lt;h2&gt;【行：宅宅不出門，也能救地球？】&lt;/h2&gt;懶得出門、居家上班，真的可能比較環保！雖然說居家工作還是會有碳排，比如視訊會議一個小時，大約會產生160克的碳排。但是，這個數字通常比通勤要少得多。&lt;br&gt;&lt;br&gt;尤其是開汽車的話，平均每一公里就會產生180克的碳排；騎機車則是一公里115克。不過疫情解封以後，很多人還是必須恢復通勤，那這時候最環保的做法，就是選擇大眾交通工具。&lt;br&gt;&lt;br&gt;台北市政府指出，搭捷運或公車，每公里的碳排是40克上下，所以一樣移動一公里，開車的碳排會是捷運或公車的四到五倍。此外，在所有交通工具之中，國內短程飛機是碳排最高的，改搭火車移動的話，排放量會直接少八成。但如果是國際航班，可能很難找到適合的替代交通工具，所以在這種情況下，也可以參考「碳抵換」的方式。&lt;br&gt;&lt;br&gt;簡單來說，就是靠著捐款給國際減碳計畫，來抵銷自己搭乘航班製造的碳排。執行方法也很簡單，動動手指就能完成。在各個航空公司的官網都找得到「計算碳足跡」的頁面，可以幫你算出每趟航班的碳排量，和相應的捐款金額。&lt;br&gt;&lt;br&gt;比如台北到紐約的經濟艙來回航班，每位乘客會產生將近1.9噸的碳排，那捐款金額就是460元左右。那計算出來之後，你還可以直接在這個頁面捐款。好啦，介紹了這麼多節能減碳方式，到底台灣人最常做的有哪些？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【調查！哪些環保行為，最受台灣人歡迎？】&lt;/h2&gt;工研院產科國際所最新發佈的《2022臺灣民眾淨零永續行為調查》中，調查了台灣人在食衣住行等方面的20項環保行為上的「落實狀況」和「意願」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;其中，最多人已經落實的前三名環保行為，依序是「只購買有節能標章、或能源效率1級的家電」，每年買新衣數量減半，以及把買來的食物吃完。至於最少人落實的行為，則是對建築進行節能改造，多吃素食取代紅肉跟乳製品，還有購物時優先選擇「以租代買」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;從這個結果可以看出，執行起來比較容易，或者有節省電費等等其他誘因的環保行為，最受歡迎。相反地，執行難度高，或跟多數人日常習慣，相差太大的行為，就很難真的落實。&lt;br&gt;&lt;br&gt;那如果以整體數字來說，在這20項行為之中，其實選擇「已經落實」的比例都偏低，有一半以上的選項都低於20%，但是，選擇「願意在未來兩年內落實」的比例，卻比較高，低於20%的只有四項行為。&lt;br&gt;&lt;br&gt;研究指出，這可能是因為，許多民眾認同節能減碳的理念，但是在落實上遇到困難跟阻力。那為了減低這樣的阻力，現在各界都有很多人在努力幫助民眾降低「環保」的門檻。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;h2&gt;【案例分析：各界為淨零所做的努力】&lt;/h2&gt;剛剛的那份調查資料，是來自工研院產科國際所今年發佈的專刊《樂淨零：綠色生活你我同行》，而這本專刊中，還收錄了各行各業在落實「淨零永續」上的案例。專刊中介紹的植物肉品牌 impossible foods，就是一個很有趣的案例。&lt;br&gt;&lt;br&gt;他們不是以「環保」為理由，硬去改變別人的飲食習慣，而是盡可能讓他們的植物肉，看起來、吃起來跟動物肉差不多。同時，也積極拓展各大超市、連鎖餐廳的通路，讓消費者不用找個老半天，就能買到植物肉。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但畢竟在大家吃真肉吃得好好的時候，突然說要賣植物肉，接受度想必不高。所以 impossible foods 選擇在美國因為疫情停工、導致肉品缺貨的時候，大力增加鋪貨量；也在歐盟開始徵收肉品稅之前，狂推他們的產品。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而在這份專刊中，一共有17個像這樣的企業案例，分別針對食衣住行育樂等等各個面向，提出了各種有趣的節能減碳策略。同時，專刊內還有更多針對民眾的節能減碳行為所做的調查與分析。&lt;br&gt;&lt;br&gt;有興趣的話，可以在工研院產科國際所架設的「IEK產業情報網」，免費下載整份專刊，註冊會員的話，還有更多免費分析文章可以看！有興趣的話，可以到資訊欄找尋相關連結！&lt;h2&gt;【我們的觀點】&lt;/h2&gt;在這次整理資料的過程中，我們雖然一直在尋找各種最不費力的環保行為，但說實話，這些恐怕還是會比「什麼都不做」要來得麻煩一點。不過，我們覺得，如果只需要稍微調整自己的做事方式、多花一點點功夫，就可以幫助這顆地球的話，那絕對是利大於弊的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;而我們覺得最好上手的環保方法，就是在選擇要吃什麼、買什麼的時候，除了金錢成本等等的因素之外，也把「環境成本」一起考慮進來。那根據我們超主觀的實踐心得來說，這真的不難，而且還有額外的好處。&lt;br&gt;&lt;br&gt;比如逛二手衣商店撈到一堆好貨，或是在點晚餐的時候節制一點，這樣比較吃得完，不會浪費食物，還可以順便配合我的減重計畫。甚至是在買東西猶豫不決的時候，還可以更快做出決定等等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，很多人心中可能還是會覺得說，明明破壞環境的主力，都是大企業，那我們這些市井小民，憑一己之力做環保，到底又能改變什麼？恩⋯⋯雖然這樣講很老掉牙，但我們是覺得，要改善環境問題，這件事真的是「眾志成城」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;畢竟多數大企業，也是要依賴我們這些消費者。就是因為民眾在意環境議題，把環境成本納入消費考量，所以現在很多企業都開始提倡永續發展，拼命做「綠色行銷」，這顯示出每個人的一己之力匯聚起來，那個影響力會是很大的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;好啦，最後想來問問大家：今天我們介紹了很多種環保方法，你會想要嘗試看看嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ａ.我幾乎都有在做了耶！接下來應該會挑戰難度更高的方法～&lt;br&gt;Ｂ.感覺大部分都不難，而且對自己也有好處，應該可以馬上開始嘗試！&lt;br&gt;Ｃ.我覺得有點困難耶，能先做到其中一、兩個就不容易了。&lt;br&gt;Ｄ.其他，請留言分享吧&lt;br&gt;&lt;br&gt;最後，如果你喜歡今天的影片，歡迎分享出去，讓更多人知道「懶人該怎麼做環保」！&lt;br&gt;此外也可以點這邊，看看「垃圾回收有用嗎」以及「環保餐具大哉問」；那麼，今天的志祺七七就到這邊告一段落，我們明晚再見囉～&lt;br&gt;&lt;br&gt;-&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 本集參考資料 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→用棉質帆布袋取代塑膠袋　真的比較環保嗎？：https://bit.ly/3YEC8EJ&lt;br&gt;→塑膠袋的誕生，竟然是為了環保？發明家之子還原發明初衷：https://bit.ly/3VfxHNy&lt;br&gt;→你還在「文青式減塑」？別再誤會紙吸管比較環保了：https://bit.ly/3YElIw4&lt;br&gt;→遠距上班　在家工作可以協助抗疫　但會比較環保嗎？這幾點才是永續關鍵：https://bit.ly/3VeFVFK&lt;br&gt;→行政院環境保護署-環保統計查詢網：https://bit.ly/3Vhx466&lt;br&gt;→環保旅程 ECO TRAVEL碳抵換：https://bit.ly/3jmQJVe&lt;br&gt;→打破偏見---揭露機車遠比公車捷運環保的真相：https://bit.ly/3VgEpmG&lt;br&gt;→環保理由百百種，相關規範究竟保護的是「人」還是「環境」？ ：https://bit.ly/3VfROvf&lt;br&gt;→工研院調查：「購買節能家電」占國人減碳行為大宗 年輕世代減碳意願低落：https://bit.ly/3VeDbZ4&lt;br&gt;→遠端工作更環保？但網路使用者還有更減碳的做法：https://bit.ly/3jnvzWL&lt;br&gt;→How to nail an eco-friendly budget holiday：https://bbc.in/3W7z5Dj&lt;br&gt;→Why ‘eco-conscious’ fashion brands can continue to increase emissions | Climate crisis | The Guardian：https://bit.ly/3PGKLdP&lt;br&gt;→Could I go a year without buying any new clothes?：https://bit.ly/3Wvio57&lt;br&gt;→How Does Fast Fashion Relate to Climate Change?：https://bit.ly/3WkOa4v&lt;br&gt;→Plastic bags were created to save the planet, inventor’s son says：https://bit.ly/3WfFiNA&lt;br&gt;→How our daily travel harms the planet：https://bbc.in/3WfFwnU&lt;br&gt;→How cutting your food waste can help the climate：https://bbc.in/3v5BpyD&lt;br&gt;→Six key lifestyle changes can help avert the climate crisis, study finds ：https://bit.ly/3WjjuRk&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;【 延伸閱讀 】&lt;br&gt;&lt;br&gt;→可分解塑膠真環保？　PLA塑料混血兒更難回收：https://bit.ly/2Iil2Wh&lt;br&gt;→想吃肉 還是想環保？ ：https://bbc.in/3v82LV1&lt;br&gt;→打破臭又不環保刻板印象 台灣酪農靠資源化、綠電、整潔達到產業升級：https://bit.ly/3WDZKYp&lt;br&gt;→The Lazy Person’s Guide to Saving the World：https://bit.ly/2Huqd4Z&lt;br&gt;→The fast fashion fix: 20 ways to stop buying new clothes for ever：https://bit.ly/3Vdl31F
         </description><link>https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/lazy-ways-to-be-environmentally-friendly</link><guid isPermaLink="false">https://blog.simpleinfo.cc/shasha77/lazy-ways-to-be-environmentally-friendly</guid><pubDate>Wed, 21 Dec 2022 08:30:00 GMT</pubDate><author>志祺七七</author><category>國內外新聞</category></item></channel></rss>