<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0"><channel><title>生活-搜索结果-虎嗅网</title><link>https://www.huxiu.com</link><atom:link href="http://rss.wudifeixue.com/huxiu/search/%E7%94%9F%E6%B4%BB" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>虎嗅是一个聚焦科技与创新的资讯平台，致力于为一切热爱思考与发现的用户，提供有效率的信息服务。内容包含前沿科技、汽车、消费、商业、医疗、健康、社会文化、金融财经、出海、国际热点、游戏、娱乐、3C数码、书影音等 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster><itunes:author>虎嗅网</itunes:author><itunes:category text="News"></itunes:category><itunes:explicit>false</itunes:explicit><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:23:21 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>教女性如何生活的训诫，已足够多了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/cover/202503/18/165746917732.jpg?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/MqpU5QXFpn0Abp-QbPeyyQ&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;界面文化&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：关哲、潘文捷，编辑：黄月，原文标题：《努力厘清哪些是我们真正渴望的生活，哪些是社会规训的幻影 | 妇女节·专访》，题图来源：《82年生的金智英》&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;   法国作家玛丽·科克通过《老女孩》探讨女性选择不婚不育的独身生活，挑战社会对“老女孩”的污名化，强调女性应摆脱社会规训、自主定义人生。她结合个人经历与社会观察，提出独身女性可通过友谊、自律和持续探索实现充实生活，并指出女性主义思潮正帮助更多人分辨真实渴望与规训幻影。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🚫【污名解构】“老女孩”标签揭示社会对未婚未育女性的歧视，将其污名归因于对父权体系的拒绝。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 📚【写作意图】用非宣言式语言分享独身体验，避免成为新的“人生指南”，仅提供一种生活提案。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🐱【情感寄托】独身女性与宠物的联结反映对自由独立的追求，猫咪成为对抗保守观念的象征。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 👵【养老新解】友谊与自律是晚年保障，独身者积累的社交资源可替代传统家庭依赖。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🌟【观念革新】女性拒绝被婚姻定义，如法国废除“Mademoiselle”称谓，推动社会分类标准转变。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🌱【自我赋权】独身选择促使女性直面渴望与失败，摆脱“为他人牺牲”的借口，成为自我守护者。   &lt;p&gt;提到法国女性主义思潮，很多读者不免会想到波伏瓦和她的作品《第二性》。在《第二性》第二卷“实际体验”中，波伏瓦深入探讨了女性在亲密关系中所处的从属性地位，揭示了婚姻、生育制度等对女性的结构压迫。波伏瓦呼吁女性争取自由与自我发展，她的哲学论著也被视为女性主义思想的标杆，在70多年后的今天，法国作家、记者玛丽·科克正在以自己的独身实践，向女性展示另一种生活方式的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“与女性周期性的常见形象&lt;span&gt;（归因于每月重复的月经周期）&lt;/span&gt;相反，女性时间实际上是呈线性且具有悲剧性的。”法国哲学家卡米尔·弗罗伊德沃-梅特蒂这样描述“女性时间”，她在著作《Le Corps des Femmes》中写道：“青年期和更年期这两个决定性的时刻标志着母性潜能的起点和出口，这两个时刻不可决定，也无法逆转。女性时间会跟着身体事件的节奏，产生周期性改变，或突然改变，比如月经周期、乳房发育、怀孕、流产......”而玛丽·科克在她的著作《老女孩》中说，她在一定程度上逃避了所谓的“女性时间”：“我要拿回自己的身体、大脑和时间。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写作《老女孩》时，玛丽43岁，刚刚被自己热爱的杂志社裁员，没有恋人，也没有孩子。她做了一个和当下许多一线城市打工人跑去大理生活相类似的决定：带着一万欧元离开首都巴黎，搬到马赛，背负300万欧房贷在法国奥弗涅买了一幢“老破小”的房子。来到马赛后，她有了更多的时间做其他事情，尤其是思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在《老女孩》的私人经验和社会观察，向读者展现了一位女性选择不结婚、不生育的思考过程，以及其所处的境况和可能面临的挑战。前段时间，界面文化专访了玛丽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当女性拒绝被婚姻和家庭状况定义&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“老女孩”，法语为“Vieille Fille”，最初的定义是指一生都是处女的女人，后随着时间推移，它的定义演化为没有丈夫也没有生育的女性，目前这个词已经很少被人使用。谈到为何选择以“老女孩”自称并用作书名时，玛丽表示，她认为这个词很有意思，“老”&lt;span&gt;（vieille）&lt;/span&gt;与“女孩”&lt;span&gt;（fille）&lt;/span&gt;两个含义对立的词被放在一起，&lt;strong&gt;这种构造方式就像是一个矛盾修辞法&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;（oxymore）&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;，很好地反映了社会对于“老女孩”的看法——仿佛这是一个不该存在的东西。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“老女孩”并不是天生的，没有丈夫也没有生育的女性才会被贴上“老女孩”的标签。被贴上标签后，她们的形象又进一步被污名化，被认为生活邋遢、尖酸刻薄、自私利己等等。玛丽在书中写出了“老女孩”遭受污名的原因：“全都是因为她的拒绝，因为她确实或只是被假定无法与男人相伴，也无法与他们的价值体系相融。这是她的原罪，是一切的根本原因，是老女孩的罪恶之源。&lt;strong&gt;老女孩之所以受到批评，是因为她们不需要男人和孩子，而这两种事物本来可以换取女性对家长权威的服从。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玛丽以“老女孩”为书名，正是想凸显这个称呼所承载的社会歧视意味和审判意味，以这种方式来削弱该称呼的污名化色彩，摆脱围绕在女性身边无处不在的社会羞耻感。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;700 &quot; height=&quot;1108 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202503/18/164804597768.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;《老女孩：另一种生活方式》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[法]玛丽·科克 著 马雅 译&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万有引力·广东人民出版社 2025-1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法语中同样具有性别歧视意味的称呼还有Mademoiselle。过去，法国人称呼女性有两种方式——Madame&lt;span&gt;（女士，已婚）&lt;/span&gt;和Mademoiselle&lt;span&gt;（小姐，未婚或离异）&lt;/span&gt;，其中Mademoiselle的称呼方式在2012年初被法国政府从官方文件上移除了。随着性别意识日益改善，近年来在中国，如“大龄剩女”“老姑娘”等对女性有歧视意味的称呼也受到了众多女性的抵制。玛丽认为，这些变化正说明了现在的女性拒绝被婚姻和家庭状况定义和分类，&lt;strong&gt;“结不结婚、生不生孩子，就和眼睛是棕色还是绿色、家里有没有自行车一样，根本不该成为衡量女性的标准。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;友谊也是一种家庭和“养老保险”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;决心独身生活的女性中有这样一种说法，叫做“不要输给这个瞬间”，是指独身女性要警惕在感到辛苦和焦虑时萌生的遵循社会传统幸福范式的念头，不要选择通过找个依靠来对抗孤独和逃避问题。玛丽表示，许多女性或许都经历过类似的时刻——在极度脆弱、疲惫、失落的时候，突然产生放弃自我坚持、向社会期待妥协的念头。她说：“我也经常想，如果家里有个男人，生活是不是会更轻松？是不是会觉得有人依靠、不会那么孤单？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但走出亲密关系的她，看到了一些当下看不到的东西，那就是自己不必为伴侣的快乐负责。这种责任涉及到很多方面，可能是情感上的、经济上的，也可能是性方面上的和心理上的。她意识到，自己越是为他人的事业、他人的幸福和他人的自洽而努力，就越失去了自己的独立性。她说：“我始终提醒自己，婚姻并不一定意味着陪伴，在婚姻或家庭中感到孤独的人同样很多。而且，&lt;strong&gt;一个人即使对自己的单身生活满意，也仍然会有低落的时刻——这完全是正常的情绪体验、人生常态。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当独身女性选择停止等待爱情后，她们转而开始通过其他方式来满足自己的情感需求。玛丽发现，养宠物的单身女性变得越来越多，她说：“目前正逐渐形成的一种观点是：女性和宠物其实共享某种命运。女性和动物都被视为柔弱、幼稚、易剥削的存在。我觉得女性与动物能够相互陪伴，这种联结非常美好、动人。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在养宠物的单身女性中，有一群人在社交媒体上尤为活跃，她们常分享自己与猫咪的互动，因而获得了“Childless Cat Lady”&lt;span&gt;（无孩爱猫女）&lt;/span&gt;这一具有争议性的称呼。玛丽认为这一现象十分有趣，因为这些女性选择了一种非常独立的宠物——猫咪，而不像传统养狗人士那样追求宠物的忠诚与热情。她认为，这些单身女性在猫咪身上寄托了自己对自由与独立的渴望，这种选择不仅反映了她们的生活态度，也成为一种自我表达的方式。也正因此，这种独立与自由的象征触怒了像特朗普这类保守派、厌女者以及极端男性主义者，引发了他们的不安与抵触情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;养老问题一直是独身女性最为担忧的问题之一。出于对晚年孤独的恐惧而生孩子，这种“养儿防老”的观念在现实中有可能会适得其反。日本社会学家上野千鹤子曾提出过上称心如意的老年生活的三个条件：不离开自己熟悉的家、比起有钱，更应该有人&lt;span&gt;（亲朋好友）&lt;/span&gt;和不迁就他人但又自律的生活。玛丽则说，友谊其实也是一种家庭，这是她最喜欢的“养老保险”。关于“有人”，上野千鹤子与玛丽不谋而合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玛丽认为，女性没有丈夫和孩子也并不意味着会孤独地老去，恰恰相反，她看到很多把一生献给家庭和伴侣的女性，因没有为自己建立起友谊的生活，而在丈夫和孩子离开后变得完全无依无靠。与此相对，她发现，&lt;strong&gt;那些早早就在一生中建立了非传统关系的“老女孩”们，则拥有丰富的情感、智识和人际资源。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谈到上野千鹤子的“自律”这一单身养老条件，玛丽表示这一点也十分重要，她说：“对我来说，这种自律是自然而然形成的，因为一旦尝过自由行动的滋味，就会渴望这种状态能持续更久，并且最怕被‘束缚’，这也成了一种保持自律的强大动力！”她建议女性在整个职场生涯中不断培养、滋养和拓展自己的友谊、兴趣和好奇心，这样才能拥有一个丰富而充实的晚年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教女性该怎样生活的训诫已足够多了&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当下社会语境中，女性选择独身往往被看作是一种“激进的女性主义”的选择，而在《老女孩》中，玛丽的写作方式并不是“控诉式”或“宣言式”的，她也没有在写作中使用女性主义术语，而是选择了通俗的语言。这是她“故意的安排”，&lt;strong&gt;玛丽希望这本书并不只是面向那些已有女性主义意识的女性，而是面对所有女性，乃至所有对情侣关系和家庭问题抱有疑问的人。&lt;/strong&gt;同时她也表示，因为教女性应该怎样生活的训诫已经足够多了，女性已经承受了太多的压力，她并不希望这本书成为另一种对女性的约束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;玛丽说：“这也是这本书命名为《Vieille fille， une proposition》&lt;span&gt;（直译为：老女孩，一种提议）&lt;/span&gt;的原因：它只是万千活法中的一种提案，而非人生指南。我的初衷只是想与我的读者分享一些思考，而不是督促她们必须成为某种样子。实际上，我很高兴看到它正是以这种方式受到读者的喜爱，甚至那些已婚已育的女性也在读后告诉我，她们在‘老女孩’形象中找到了共鸣。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种写作方式和愿望，似乎也与玛丽在书中提到的思想变化遥相呼应。她在书中写到，她很长一段时间因为没有取得任何杰出的成就而感到自卑，“似乎我们的人生若是在个人问题上没有得到圆满，就必须要用一场宏伟的奇遇加以弥补。”在一个人长久地生活后，那些“本可以”做的事依然没有落地实现。玛丽说：“这些梦想，或者我自认为是梦想的梦想，还会被其他借口绊住。”借口或许是工作忙、没时间、钱不够，甚至是水星逆行、流年不利等，她发现，自己所做的并不比不那么自由时所做的多，也并不比不那么自由时所做的少。从感觉自己一无是处到感到一种前所未有的解放，玛丽说：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“这种转变之所以成为可能，正是因为我没有那种必须为了别人的幸福而牺牲自己梦想的‘借口’。也许如果我曾处于一段恋情中或建立了家庭，我可能会心生怨恨，把我未竟的理想归咎于他人。但正因为我选择了单身，所有的选择都向‘我’敞开，这让我意识到，有些目标不过是幻想，或者说我根本不愿意付出一切去实现它们。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也正如玛丽在书中写道的那样：“现在，将来，我都会过着平凡而普通的生活。但我已经尽可能地选择了我的人生，不会因此对任何人有怨言。在这样的生活中，我可以成为自己唯一的守护者。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当女性能够为自己的渴望和失败负全部责任时，她们便有了更多勇气去探索生命的可能性。&lt;/strong&gt;阅读和写作，一直以来都是女性探索的方式之一。谈到近年来的法国女性主义书籍出版热潮，玛丽在采访中提到，法国围绕女性议题的出版书籍形式多样，有哲学著作论著、行动宣言，还有文学性较强的叙事和社会调查报告等。“看到这么多女性，无论是作为作者还是读者，都在积极探讨这些议题，努力厘清哪些是她们真正渴望的生活，哪些只是社会规训的幻影，”玛丽说，“这景象令人感到振奋。”&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/4134507.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-4134507</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 09:15:41 GMT</pubDate><author>界面新闻©</author><category>独特视角</category><category>创新</category><category>老女</category></item><item><title>在一段亲密关系中，性生活为什么会消失？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/cover/202503/18/085107581506.jpg?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;         &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzA0MzczMg==&amp;amp;mid=2653882153&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=da79a7fb48006bc147c583b26247db54&amp;amp;chksm=bcf162cd637aaaea7b9366f1e9e7981c80872222bc8d69bde49ff2f17fdd1a73564efddab016#rd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;简单心理 （ID：jdxl2000）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：寒冰，编辑：鸟人，题图来自：《好久没做》&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不知道你有没有这种感觉：身边进入一段长期亲密关系的人，随着时间的流逝越来越少地谈“性”了。结了婚的更是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这可能是一个非常个人化的观察，但数据确实在支撑这一点。美国2023年的一项全国代表性调查数据显示，约7%的已婚成年人在过去一年中没有发生过性行为，而4%的人在过去五年中没有发生过性行为。如果算上性生活频率极低的夫妻，这个数字甚至更高：14%~15%。&lt;strong&gt;也就是说，在美国有多达七分之一的已婚成年人处于几乎没有性生活的关系中&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;（Lehmiller，2023）&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这说明了那头“房间里的大象”普遍存在——&lt;strong&gt;当你身处一段持续稳定的关系好几年，性生活不知道在什么时候悄悄消失了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年热播的一部韩剧《好久没做》就聊了这个问题，以火热性生活开场的年轻小夫妻，几年后进入无性生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们不是没有欲望，而是对彼此没有欲望：丈夫和妻子会在不同的房间自慰；他们也不是没有想过办法，妻子穿上性感的情趣衣物——丈夫依然平静如水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种“无性”状态在以色情文化著名的邻国日本也很普遍，2022年一项针对20岁到49岁的8000名日本人进行的有关性生活的调查显示&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;&lt;ul class=&quot; list-paddingleft-2&quot; style=&quot;list-style-type: disc;&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;45.3%的女性和44.5%的男性报告在过去一年中没有任何性伴侣；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul class=&quot; list-paddingleft-2&quot; style=&quot;list-style-type: disc;&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;女性对性生活感到满意的比例为27.8%，男性为23.1%；26%的女性、46.4%的男性都报告希望增加性生活频率；&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul class=&quot; list-paddingleft-2&quot; style=&quot;list-style-type: disc;&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;只有13.0%的女性和13.2%的男性报告在过去一年中每周至少发生一次性行为&lt;span&gt;（甚至包括与商业性工作者的性行为）&lt;/span&gt;。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;性欲去哪里了？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天这篇文章我们就来讨论一下：&lt;strong&gt;在一对一长期关系中，“床死”是一种必然现象吗？究竟是什么抑制了我们的性欲？想要同时拥有温暖亲密的感情和火热的性生活，我们能做些什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;性欲的“油门”和“刹车”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要知道性欲为什么消失，我们可能需要先花一点时间了解性欲是由什么决定的。1990年代后期，专注研究性心理学的Erick Janssen和John Bancroft教授提出一套模型——性欲由以下两部分组成：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一是性兴奋系统&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;（SE）&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;，你可以把它理解为性欲的“油门”。&lt;/strong&gt;它接收环境中与性刺激相关的信息，包括看、听、嗅、摸、尝或想象——然后从大脑向生殖器发送信号，告诉它们：“打开”！它平时一直在默默地工作着，但你往往不会意识到它的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二是性抑制系统&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;（SI）&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;，也就是性欲“刹车”。&lt;/strong&gt;它是指那些抑制性欲的因素，比如危险、不舒适的环境；性创伤的经历；压力焦虑情绪；对伴侣的排斥等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据这个模型，性唤起需要两个过程：&lt;strong&gt;激活油门和停用刹车。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们的中枢神经系统中都有一个这样的性油门和性刹车&lt;span&gt;（我们都是一样的！）&lt;/span&gt;但我们对刹车和油门的敏感度各不相同&lt;span&gt;（我们又是不同的！）&lt;/span&gt;，这往往导致了不同的性气质或个性：&lt;/p&gt;&lt;ul class=&quot; list-paddingleft-2&quot; style=&quot;list-style-type: disc;&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;高油门低刹车：&lt;/strong&gt;人群中有大约2%到6%的女性属于这一类型，当你有压力时，你可能更想要性爱，而其他人可能会在压力大的时候对性的兴趣直线下降。它也往往与性风险有关。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul class=&quot; list-paddingleft-2&quot; style=&quot;list-style-type: disc;&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;低油门高刹车：&lt;/strong&gt;这描述了大约1%到4%的女性，高刹车意味着你对所有可能抑制性欲的因素都非常敏感，相对不敏感的油门，意味着你需要大量的注意力进行性唤起。它可能与缺乏欲望以及难以忍受性高潮等问题有关。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul class=&quot; list-paddingleft-2&quot; style=&quot;list-style-type: disc;&quot;&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;除此之外还有高油门高刹车、低油门低刹车，&lt;strong&gt;但大多数人处于中间值水平，即中等油门和中等刹车。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;缺少性欲或者与性高潮作斗争的人，往往以为问题是缺乏“油门”，就像《好久不做》中的妻子会穿上情趣衣物、刺激丈夫的生殖器官进行“挑衅”、住进情人旅馆——而实际上，&lt;strong&gt;灵敏的刹车才是各种性问题的最强预测指标&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果不找到抑制性欲的因素所在，即使狂踩油门，车子也可能纹丝不动，或者勉强动起来也会对车子本身造成损耗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是什么在给我们的性欲踩下“刹车”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;常见的“刹车”有两类：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一类是环境中的潜在威胁，它更明显，对性欲的影响也更大。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如最常见的是&lt;strong&gt;压力、抑郁和焦虑情绪，可能会降低人们对性的兴趣，减少性唤起，并可能干扰性高潮&lt;/strong&gt;&lt;sup&gt;[3]&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《好久没做》中，丈夫和妻子过着窘迫的生活。韩国经济下行，俩人当初贷款买的小房子一路下跌，贷款利率却持续上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;妻子在一家酒店做前台，丈夫是首尔大学毕业的高材生却屡屡创业失败，最后以开出租车维生&lt;span&gt;（第一集出租车就泡水了且保险无法理赔）&lt;/span&gt;；为了减少花销妻子吃泡菜就大米饭，两人连杯咖啡都舍不得买。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;752 &quot; height=&quot;1305 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202503/18/090815526349.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;当生活连基本的安全保障都没有时——性欲也会被狠狠按下刹车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二类“刹车”有点不同，它更像是汽车里的手刹，是一种慢性的、不那么明显的“拒绝”信号，更多出于内在。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 对身体的自我厌恶&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究发现对自己的身体感觉更糟的女性性生活不那么令人满意，风险更大，快乐更少&lt;sup&gt;[4]&lt;/sup&gt;。一位女性这样表达对自己身体的感觉：“当我对自己感到自在时，我更容易感到兴奋，而当我对自己和身体感觉不好时，就不那么容易感到兴奋了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 性创伤幸存者也会影响性欲刹车的信息处理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去被解释为与性有关的感觉、情境和想法，现在可能大脑解释为威胁，因此会更多地踩刹车。性创伤可能包括一切和性、身体相关的不愉快体验，比如性暴力、妇科手术等，一位朋友聊到HPV手术后她的性欲也受到影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 关系中压抑的负面情绪积累&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《好久不做》中丈夫后来承认，自己之所以对妻子没有欲望是因为妻子在平常生活中过于强势，让自己总处于一种担忧的状态中无法放松；而妻子因为丈夫的一再拒绝产生自我怀疑，也不再有欲望——双方互相踩下对方的性欲刹车，由此进入一种“无性”的负面循环。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;541 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202503/18/090904860127.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;545 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202503/18/090911143910.jpeg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;“刹车”可能还有很多种，但你会发现它们都可以归咎为一点，&lt;strong&gt;是否有一个环境，让你的大脑将世界解释为一个安全、有趣、性感、愉快的地方。&lt;/strong&gt;或者说是信任，“放开刹车总是关乎信任的”，关乎双方如何在深深信任的背景下分享感觉和连接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何在长期关系中提高欲望水平？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题来了，如何在长期关系中提高欲望水平呢？其实很多研究两性关系的心理学家都在思考这个问题，目前比较流行的观点有两类：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一类是Esther Perel提出的“&lt;strong&gt;保持舒适的距离”&lt;/strong&gt;，她强调欲望是和爱相反的东西，爱渴望亲密，欲望却需要距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一类是Gohn Gottman提出的“&lt;strong&gt;转向彼此的欲望”&lt;/strong&gt;，他认为欲望产生于更加深厚、亲密的关系之中，当我们越了解对方，越敞开自己，就越容易有性的渴望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两类观点看似相反，但实际上它们使用的策略相同：&lt;strong&gt;增加油门的激活和减少刹车。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及我们可能都知道的深刻真相——&lt;strong&gt;两者都清楚，在长期的一夫一妻制关系中，激情不会自动发生。但他们也都清楚，激情确实会发生——只要这对伴侣刻意营造环境。&lt;/strong&gt;只是对于一些人来说，这种环境是在进一步创造亲密；对于其他人来说，则是创造空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;性欲就像花园一样，园丁不能咬紧牙关让花园里开出花，而只能为花的茁壮成长创造一个尽可能好的环境，然后剩下就是花的事情了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以及无论什么时候，不管是你渴望性爱或者没有欲望——&lt;strong&gt;你的感受永远是真实的，你是正常的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，《好久不做》中的夫妇什么时候性生活恢复了呢？是离婚以后，房子也卖掉了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;结婚后无法做爱的夫妇，只有离婚后才可以。&lt;/strong&gt;这可能有点讽刺，但或许也对我们有些启发，除了分手，是不是在关系里也可以想办法松开性欲的“刹车”呢？&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/4131608.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-4131608</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 01:26:22 GMT</pubDate><author>简单心理</author><category>新颖</category><category>观点</category><category>性生活</category><category>性欲</category><category>婚姻</category></item><item><title>改变生活的终极方法：变成常态，而不是任务</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/cover/202503/14/080950508106.jpg?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNTY0NjEzNg==&amp;amp;mid=2247488419&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=395f37addbacf358facb478fbdc846d5&amp;amp;chksm=9a09ed4dd0d2a4ef8a61bd7ace8ea7b1d6511d1d631f165cf860e81395dba708d6ff9af35bdf#rd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;L先生说 （ID：lxianshengmiao）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：李睿秋Lachel，题图来源：《风平浪静的闲暇》&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;   将目标内化为生活常态，以持久改变。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🌱 改变习惯需内化至生活，非短期任务&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🔄 生活系统优化，促成自我持续改善&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🎯 长期追求过程与反馈，而非仅目标达成   &lt;p&gt;最近看到一个讨论，说有专家发现：减肥人群在减重结束大概一年后，约30%～50%会发生反弹；4年之内，绝大多数人都会恢复到减肥前的体重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这让我想起，我在写《打开心智》的时候，引用过的人类学家赫尔曼·庞瑟的观点。他的研究发现：当减肥者运动时，的确会在短时间内减少体重；但一旦把时间拉长，比如超过一年，那么大多数人的体重都会反弹，使得减重效果几近于零。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么会这样呢？原因在于：这些人都犯了一个错误：把“短时间内减少体重”当成了一个任务，企图通过达成目标来完成它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了达到这个目标，他们需要额外去做很多事。比如：刻意减少一日三餐的食量，哪怕很饿也控制自己不吃东西，强迫自己吃健康但不好吃的食物，以及努力挤出时间去运动锻炼……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就会导致：“减少体重”这件事，在他们的生活里面，成为了一个“异常态”。&lt;strong&gt;它变成了一个有明确期限和要求的任务，需要你咬紧牙关去“努力坚持”——而不是一种日常的、稳定的生活状态。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，当他们实现目标之后，许多人的反应是什么呢？就此松懈了，回归到了之前的生活模式。甚至，为了弥补之前遭受的痛苦，有些人还会变本加厉地吃得更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这怎么可能不反弹呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管前面聊的是减肥，但这个问题其实非常常见，几乎每个人都遇到过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想锻炼写作能力，于是强迫自己每天都要写一千字，哪怕没有表达欲也要硬憋出来，导致最终在痛苦中无疾而终。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想强化体质，于是要求自己要抽出时间去锻炼、健身，结果每次都需要用意志力跟惰性斗争半天才能出门，没几天就坚持不下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想多读点书，于是参加各种共读活动，孜孜不倦地做笔记、打卡，然而活动结束后就又恢复原先的生活习惯，久了连之前读了什么都忘记了……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似的例子还有很多，但它们背后的原因都是一样的：都是把想要做成的事情和养成的习惯，当成了一个有着明确目标的任务。结果反而事与愿违。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们知道，大脑有一个非常底层的需求，就是稳定性：它会坚定不移地朝着“阻力最小”的路径行动，也就是我们每一天习以为常的、惯常的生活模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦你为自己设定了一个任务，它就相当于要求大脑放弃原先的路径，朝着新的路径行动。这时，它就会对大脑产生阻力。为了克服阻力，大脑就需要付出更多的成本。比如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你需要刻意提醒自己记得去做这件事，否则就很容易忘记；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你需要不断说服和推动自己，用“意志力”让自己坚持下去，否则就容易放弃；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你需要重新安排其他的事情，给它腾出专门的时间，否则就会慢慢淡化、放下；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个过程中，大脑不断地投入资源，但与此同时，我们得到的反馈和收益却很少。那么，一定有一天，动力会难以为继，我们的生活最终回归惯性，所追求的目标也无疾而终。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么反馈会很少呢？因为，当我们把“改变”当作任务的时候，我们很容易过度关注目标而非过程。这时对大脑来说，只有“实现目标”才算是一种反馈。一旦实现目标需要的时间过长，就特别容易中途夭折。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，用一句话概括就是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;凡是需要努力坚持的事情，大多最后都会坚持不下去。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进一步：一旦一个东西成了任务，我们很容易产生一种错觉：我们的生活质量，取决于我们完成了多少任务，达成了多少目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但现实世界是这样的吗？不是的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像读书、减肥、学习、写作……这些事情，并不是“在短时间内达到某个目标”就能把它做好的，而是需要长期持续耕耘下去，才能看到成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一旦你把它们变成任务，就很容易在达到目标之后告诉自己：我已经做到了，可以换下一个任务了。于是，心安理得地把它放下，把注意力转移到另一件事情上……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，许多人哪怕能够坚持下去，也很容易出现这样的情况：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达成了减肥的目标，告诉自己：我成功了，可以苦尽甘来了。于是恢复之前的饮食和生活模式。导致体重反弹；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学完了某个课程，告诉自己：我做到了，可以休息一下了。于是任由学到的内容在笔记里积灰，再也没去碰过；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;完成了某个项目，告诉自己：我完成了，可以干点别的了。于是继续寻找新的目标，让之前积累的经验和技能慢慢荒废掉……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;究其原因，都是因为这一点：许多人以为，生活就是要完成一个个任务。完成得越多，我们的生活就会发生越多的改变，也就会变得越好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但并不是这样的。我们的生活是什么样的，并不取决于我们“达到了哪些目标”，而是取决于我们每一天、每一刻、每分每秒在做什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有把你理想的生活状态，内化到你的生活里，变成你生活的常态，你的生活才能变得更理想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;改变永远不在于哪一个终点，改变是在路上。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，一个更有效的方式是什么呢？是问自己这三个问题：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我理想中，更好的生活状态是什么样的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了达成这种状态，我需要做什么事情？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了保持这些事情，我需要改变些什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它的着眼点，不在于追求短时间内达成某个目标，而在于如何把你想做到的事情，更持久地内化到生活里，把它变成生活的“新的常态”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;举一个简单的例子：你经常熬夜，想让自己早睡，但经常是坚持了几次早睡之后，就又慢慢恢复到之前的状态，很难长期坚持下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么呢？因为你不困，所以早点上床对你来说是一种折磨，越躺越睡不着。那么，为了让自己能早点困，你要做的其实不是早睡，而是早起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你想提前一个小时入睡，就得提前一个小时起床，并且坚持一段时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进一步，提前一小时起床后不知道做什么，既然如此，不如去晨跑吧，既可以唤醒身体，又可以增强体质。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;慢慢地，你会发现：每天提前一小时起来晨跑，不但身体变好了，晚上也更容易入睡，睡眠质量也提升了，再也没有熬夜和失眠的困扰了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至，晨跑的时候，还可以听听播客、听听资讯……久而久之，你接收信息的方式也被改变了。你会更喜欢早起，因为这可以给你更多的新鲜刺激。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你看，我们想解决的问题是“如何早睡”，但最终我们改变的是什么呢？是早起、晨跑、听资讯……一整个生活状态。可以说，我们的生活习惯，整个被改变了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是这个方法的内在逻辑：我们的生活，本身是一个完备的系统，它本身是有自我修复能力的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你只是改变某个元素，那么整个系统都会产生一个抗拒这种改变的力，这个力最终会抵消掉你做出的改变，让系统回归之前的常态。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只有当你对整个系统做出优化，调整不同元素以及它们的联系，让系统慢慢适应新的运转方式，并将这种方式内化为新的常态，你做出的改变，才能稳定存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再举个例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我有个朋友，是位很优秀的经理人。她有一次找我说，想像我一样，定期写一些文章，把自己的思考和经验系统地整理出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，一方面，她没有那么多的时间，不可能拨出好几个小时专心致志地思考、写作；另一方面，她之前没有写作的习惯，也很难一次性写出几千上万字的长文。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，她问我：学写作课会有帮助吗？或者有些什么训练方式，可以提高写作的效率和成果？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我告诉她：她的问题可能不是学写作课、训练写作能够解决的，更好的方式，可能是从整个生活和工作模式入手，采取一些全新的调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我给她的建议是这样的：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，改变自己的工作习惯。利用每一天的工作间隙，用语音工具录下自己的思考和想法，每次可能从几句话到几分钟，作为第一手的资料和素材。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后，再定期&lt;span&gt;（比如每周）&lt;/span&gt;把录下来的内容汇总起来，转写成文字，再利用AI或请助理帮忙，整理成结构化的文档。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样，不但能够将自己的思考和经验整理成文章，还能够为自己的工作留下复盘的资料，方便自己查询、翻阅当时的想法和思考痕迹，找到优化的空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像这个例子，她要解决的问题是“如何提高写作能力”吗？其实不是，而是如何通过改变整体的生活和工作模式，自然而然地产出更多的思考结晶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多时候，把目光拉长一点，不要只是着眼于具体的目标和任务，&lt;strong&gt;而是思考“我可以如何改变整个生活模式，让这个任务自然而然地变成一种常态”，效果或许会更好。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回到最开始的例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你想减肥，最有效的方式是什么呢？不是强迫自己去节食、运动，而是找到一种更健康，更舒适的生活模式，用它替代掉自己旧的、不健康的生活模式，让新的模式成为常态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把日常饮食里高糖、高油脂的食物，替换成更清淡的食物，同时想办法让它更好吃，让自己能够享受美食，而不是被迫下咽；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天通勤减少交通工具的时间，让自己多走一些路，日常午休和周末养成出门散步的习惯，让大脑逐渐把“活动身体”当作常态；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;交一些喜欢运动和打球的朋友，有空出来一起运动，既能增进友谊、促进社交，又能非常有效地健身……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个过程中，你的体重可能不会快速下降，可能会有一些波动，但这并不要紧。因为我们的最终目的并不是减轻体重，而是让整个人变得更健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，你想多学点东西，更有效的方法，可能不是逼迫自己每天要读多少页书，要听多少分钟的课程，而是找到一种新的生活习惯，让读书、学习变成一种自然而然的事情，成为生活的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如：你可以到社交平台上分享自己的见解，解答别人的疑惑。不妨观察一下别人都有哪些常见的问题，有哪些具备共性的需求，以它们为线索去进行主题学习，通过输出来反向激励自己输入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一方面，你的输出能够得到别人的赞同和感谢，这些能够为你提供充足的反馈和动力；另一方面，它们也可以为你提供阶段性的方向和指引，避免盲目的学习，而是有的放矢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个过程中，你可能会慢慢找到学习和输出的乐趣。那么，为了腾出更多的时间来学习，你可能会想办法提高工作效率，压缩工作的时间，去掉无意义的琐事和不健康的生活习惯，让每一天过得更充实、更丰富……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过这种方式，学习不再成为一件苦差事，一件需要去“咬牙坚持”的任务——它会逐渐变成你生活的一部分，乃至于几天不学习，你就会觉得很不适应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是最理想的状态：&lt;strong&gt;让生活系统自然而然地运转，产出我们所需要的成果。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六&lt;/p&gt;&lt;p&gt;简而言之，想要改变自己的生活，成为更好的自己，最有效的方法是什么呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一定不是给自己设立一个个目标和任务，追求一个个把它们达成、攻克，这样要么容易坚持不下去，要么容易故态复萌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而是把生活视为一个整体的系统，找到一个更好的模式，用它去替代掉旧的、不够好的模式，然后对这个系统进行微调和优化，让它能够在新的模式之下正常地运转，把我们想做到的事情，变成生活的“新的常态”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体来说，可以参考下面这几个步骤和技巧，帮你更好地实践。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.最小步进&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不妨先从这个问题开始：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果要做一件最简单的事情，让自己离“理想中的状态”更近一步，这件事情是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不要给自己设定“要在几个月内达成什么目标”之类的任务——它没有太大意义。你需要考虑的只是：如果我把所有的改变简化成一件事，让我能够长期地持续下去，这件事是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把它找出来，“插入”你的生活里面，让自己先做上一段时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2.建立反馈&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开始一段时间之后，你要考虑的就是：如何让这件事情能够为你带来反馈？可以是成就感，可以是愉悦感，可以是收获感……必须能够让你确切地感受到，你才有可能持续下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种反馈，可以来自外界，也可以来自内部。前者比如他人给你的肯定和赞赏，后者比如它对你起到了什么作用，你的哪些能力得到了提升，哪些状态得到了改善，哪些需求得到了满足……诸如此类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把事情做成的关键，就在于从过程中得到反馈，而不是只盯着目标不放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3.优化系统&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦你建立了反馈，让它能够自行运转下去，下一步，就是想办法把它扩大，给它添砖加瓦，让它在你的生活中占据更多的比重，直到符合你的预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个过程中，你一定需要调整其他的事情，让它们为这件事腾出空间。那么，如何重新安排自己的时间？如何去掉不重要的、不必要的其他事情？如何把零散的碎片时间整合起来，让自己拥有更多可支配的时间？这些就是这个阶段需要去思考和尝试的了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;4.校准方向&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，是在这几步里，你需要时刻提醒自己去注意的：我有没有走在正确的方向上？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要注意的是，不妨把目光拉得更长远一点，不要过度关注短时间内某个指标的变动，而是全面地去看待自己的生活：它是否正在变得更好？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的体重可能没有在短时间内有较明显的变化，但我的生活习惯正在变得更健康；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我可能没能在短时间内写出很多文章，但我的知识体系和思维正在变得更完善；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我可能没能很快地学会某种技能和领域，但我每一天都变得更加充实、有收获；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们要追求的，永远不是达到一个静态的目标，而是让生活拥有一个更好的“常态”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，并不是所有的事情，都不适合当作任务来做。有些需要在短时间内完成、并且有明确衡量标准的事情，比如几个月内要通过一门考试，就很适合作为任务处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，如果是涉及到终身的成长和生活相关的部分，则不妨参考今天这篇文章，来更好地实践。&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/4117334.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-4117334</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 00:26:05 GMT</pubDate><author>L先生说</author><category>独特视角</category><category>独到</category><category>科技资讯</category><category>商业评论</category><category>明星公司</category><category>动态</category><category>宏观</category><category>趋势</category><category>创业</category><category>精选</category></item><item><title>生活真实的一面</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/cover/202503/11/074255372581.jpg?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;         &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/bDK45BWz1D5Aoep9du9mag&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;泰格说实话&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：嘟嘟2013，题图来自：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我高中有位同学在大学学的是药学，毕业后在军队医院工作，后来到地方医院，她先生也是一位医生，主攻内分泌科。我儿子有个头痛脑热第一时间就会问他们夫妻俩，吃什么药最有效，可以减少我们的焦虑感，哪怕也会去医院化验、检查和看诊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在厦门还有一位做过医药代表我的近亲，比我小几岁，我们都是通过高考改变了人生轨迹，离开了小县城进入大城市生活，有不少共同话题。每年体检如果我有一些指标问题我也会问他，在用药方面医药代表比一些医生更懂，他们会给医生培训很多新药的使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新冠之后我体检出肺部结节，刚开始是很焦虑的，后来看了很多信息，也见了不少医生，对这个方面的常识略有了解，现在是保持每年一次薄层CT检查，并且是在同一个医院，避免机器的误差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在同一个医院检查的另一个好处是，医生可以通过云端数据直接调出每一年的CT影像，对比每一年的变化，做更准确的判断。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前两年我去做这个检查都很费事，先要去普通门诊找医生开个CT单子，然后过几天才能预约到CT检查，然后再去找专家门诊的医生去看结果，每一次都要排队很久，短的个把小时，长一点两三个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年的检查有了变化，我在医院小程序的互联网医院上尝试了在线预约医生看诊，让医生直接开了CT单，在线预约CT检查的日期，然后去排队拍CT，都可以直接用医保付款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年看诊的专家我加过他的微信，但因为他是专家，几乎挂不上号，我就直接把检查结果微信发给他，等他有时间的时候看下影像，给我一个意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一来一回比前两年省事不少，去过医院特别是上海最好医院的朋友都有一样的感受，人满为患并且心情肯定不会很好。来上海看专家门诊的都是全国各地的病人，相比他们的不容易，我生活在上海，比他们好多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年经父亲介绍认识了一位肺科医院的老乡医生，比我年轻不少，今天还在读博士和博士后，现在换到了另一家三甲医院的胸外科。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他是很年轻的医生，每周会在急诊胸外科值一次夜班，今天恰好当值，我就拿着胶片到急诊来让他看看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;认识不认识确实有差别，会更放松地交流。他会更详细的解释，告诉我在京东上买什么药，吃多久，什么时候再检查，和我解释不同类型的结节的差别等等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还好今天急诊的人不多，并没有影响他正常看诊，在他给别人看诊的同时我在医院小程序上下载完整的CT影像，空下来就让他看看影像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一些预约专家门诊的渠道，比如这次我通过保险公司的一个通道做了专家预约，虽然不能直接指定我想看的专家，但至少是同一个医院同一个科室的主任医生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两年前我父亲肺部感染，当时正常预约挂号根本约不到想主刀的专家，后来通过银行的渠道硬是加了一个号，排在当天这个专家最后几个号，那个专家一天门诊下来都累的不行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你买过大保险公司产品，一般都会有类似的专家门诊权益，有的是在线看诊，有的是线下看诊。一些银行也会有类似的权益服务，很多人都是忽视的，或者根本没意识到还有这样的渠道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你的生活圈子里如果有一两个医生朋友是很重要的，会省很多心力，自己或者家人遇到一些身体问题，小问题直接就问买什么药，稍微复杂一点会知道如何去更有效的面对和解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然我有这样的朋友，但还是深刻体会到医疗资源极度的不平衡和不平等，每一个最好的三甲医院都有一块区域是独立的，那里未必有钱就能住，你应该懂我的意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有钱很重要，关系和权力更重要，在获得最好的医疗资源这方面钱是重要要素，不是唯一要素，还不是最重要的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每次在医院里我会有一种单薄的感觉，能看到人生百态，感受到那些从农村和小地方来上海最好医院求医的普通人有多难熬，他们带上大部分积蓄，用比城里人差得多的新农合来看病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医生不容易，护士不容易，病人也不容易，还有很长的路要走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/bDK45BWz1D5Aoep9du9mag&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;泰格说实话&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：嘟嘟2013&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/4107850.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-4107850</guid><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 23:57:37 GMT</pubDate><author>泰格说实话©</author><category>独特视角</category><category>新颖</category><category>看病</category></item><item><title>我们生活在蒙骗所有人的楚门世界，人类将迎来巨变？</title><description>&lt;video poster=&quot;https://v2-img.huxiucdn.com/mda-rc6mkupca81h8r6u/mda-rc6mkupca81h8r6u.jpg&quot; controls=&quot;&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://s2-video.huxiucdn.com/mda-rc6mkupca81h8r6u/mda-rc6mkupca81h8r6u.mp4&quot; type=&quot;video/mp4&quot;&gt;&lt;object data=&quot;https://s2-video.huxiucdn.com/mda-rc6mkupca81h8r6u/mda-rc6mkupca81h8r6u.mp4&quot;&gt;&lt;embed src=&quot;https://s2-video.huxiucdn.com/mda-rc6mkupca81h8r6u/mda-rc6mkupca81h8r6u.mp4&quot;&gt;&lt;/object&gt;&lt;/video&gt;       &lt;p&gt;奥斯卡颁奖的神秘面纱逐渐揭开，主持人柯南突然用中文调侃欠债，似乎在暗示娱乐圈背后的操控力量。有传言说，明星们受光明会的控制，背后隐藏着隐秘的眼睛，这种力量甚至让人怀疑我们是否生活在楚门的世界中？好莱坞的“爱情诅咒”和“脱衣服定律”使人心生疑窦，难道奖项背后真有操控？巨变已在前方，我们是那个痛苦却微笑着的演员吗？今天，我们一起来聊聊。&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/4097282.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-4097282</guid><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 11:47:00 GMT</pubDate><author>自说自话的总裁</author><itunes:image href="https://v2-img.huxiucdn.com/mda-rc6mkupca81h8r6u/mda-rc6mkupca81h8r6u.jpg"></itunes:image><enclosure url="https://s2-video.huxiucdn.com/mda-rc6mkupca81h8r6u/mda-rc6mkupca81h8r6u.mp4" length="2526848933" type="video/mp4"></enclosure><itunes:duration>12:41</itunes:duration><category>无聊的冷知识</category><category>科技资讯</category><category>商业评论</category><category>明星公司</category><category>动态</category><category>宏观</category><category>趋势</category><category>创业</category><category>精选</category><category>有料</category><category>干货</category></item><item><title>今年最火的生活方式KOL，不是人</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/article_default_picpath_v1.png?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;         &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;amp;mid=2654820700&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=069f786bf2cee44c00b358d8f67240ec&amp;amp;chksm=bc09e61f1499a35371adbb647019f6c9b52f39abee048ab7ee612a03b83856f6bb0ddb99121a#rd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;新周刊 （ID：new-weekly）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：谭山山，编辑：朱人奉&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们为什么会爱一棵树？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为每一棵树都是一颗行星，都像一艘方舟，收留无数的奇妙生物。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为每一片森林的呼吸和存续，不仅事关地球的冷暖，也承载了我们的文化与生活方式。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为树木教会我们感知时间，珍惜情感。池塘边的榕树总有夏天的鸣唱，梦中的橄榄树永远在守望故乡，想象远方。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为树木是平凡而清白的。诗人米沃什说：“我不想成为上帝或英雄。只是成为一棵树，为岁月而生长，不伤害任何人。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为树木会记住许多事情。一幅镶嵌画里的橘子树经历了庞贝古城的末日；丝绸之路上一棵3600多岁的古树曾经见证玄奘取经；甘肃天水南郭寺的古柏依旧记得杜甫与李白的寂寞，记得“城边有古树，日夕连秋声”&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;（李白《沙丘城下寄杜甫》）&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;的黄昏。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因为树木就是我们的近亲，童年时任我们攀爬，老去时听我们叹息，一辈子提供阴凉、果实与穿过树叶落下来的细碎阳光。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;爱一棵树，爱一种植物或动物，爱一个人，爱一段生活，总有着隐秘的相关性，都是这个星球最值得拥有的体验。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;于是，哪棵树最美，我们要问地下的树根和菌落，问树上的昆虫与鸟类，问每一个在树下逗留过的人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人活一世，或许就像罗伯特·弗罗斯特所写：“比在桦树间摇荡更好的事，毕竟不多。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如果你从不曾毫无功利目的地、不带打卡心态地抬头仰望一棵树，那么，从现在起，你可以在出门后碰到的第一棵树前停下脚步，好好地打量它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，社交平台上从不缺“网红树”。它们或者形状奇特——比如位于福州三坊七巷的“爱心树”，或者有话题性——比如在深圳、南京、海口等城市都各有一棵“最孤独的树”，最新的则是被写入地图导航的“襄州孤独一棵树”——吸引人们前来打卡。不过，很多人止步于打卡、晒照，这使得这些“网红树”成为媒介景观的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但树绝不应该仅仅是“媒介景观”。我们往往把树的存在视为理所当然，也就忽略了它们一直在默默地陪伴我们的事实。在韩国当了30多年树医生的禹钟英表示，他得之于树的，远超过所付出的。在他看来，树是自然界心胸宽厚的哲学家、最懂得生存之道的智者，也是地球的守护者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在著作《像树那样生活》中，禹钟英写道：“从一到冬天就抛弃所拥有的一切，用光秃秃的树干坚持下去的超然感；从不管有多累，每年都要开花结果的一贯性；从接受一辈子必须活在同一个地点，这种无辜宿命的毅然感；以及从想要和这片土地的所有生命体一起生活的决心中；我学到了自己真正应该理解的人生价值。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;树不仅教会我们如何生活，还承载了我们的情感记忆。3月15日起，我国将实施《古树名木保护条例》。国家林草局生态司&lt;span&gt;（全国绿化委员会办公室）&lt;/span&gt;副司长刘丽莉表示：“古树名木是乡愁记忆的心灵坐标。矗立在城市街道或是村口巷陌的古树名木，既是地理坐标，更是记忆纽带，承载着广大游子对故乡的集体记忆。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们保护自然、保护古树名木，归根结底，是为了保护我们的文化和生活方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 label=&quot;大标题&quot;&gt;什么样的树最美？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国自然科普作家彼得·渥雷本在《树的秘密语言》一书中指出，人类的生存从古至今都与树息息相关。除了提供食物，树还给人类提供生活中最重要的天然资源——木材。没有树木，人类就无法生火取暖，无法搭建居住的帐篷，也无法制造能防卫或攻击的武器——“若没有树木，原始人类可能会悲惨地绝迹，留下的只是一些进化演进中的奇闻逸事。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;著有《树梢上的中国》的学者梁衡认为，迄今为止，人与树的关系经历了头两个阶段：物质阶段，砍木头、烧木头、用木头；环保阶段，保护森林，改善气候，创造一个适合人居的环境。在他看来，我们应该踏入第三阶段，即跳出物质，从文化角度去看人与树的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“森林本身就是一个活的、与人类相依为命的生命体。它曾经是，现在也还是人类的家，如它消失，人类也必将不存。”梁衡写道。也因此，他将树称为“与语言文字、文物并行的人类的第三部史书”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有数据显示，地球上最古老的树距今已3.8亿年，而人类的历史不过400万年。如此说来，树才是地球上最珍贵的活化石。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每棵树都自成一个生态系统，也都有自己的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十几年前，捷克一个环保组织发起“最受欢迎的树”评选，发起者之一亚当·霍鲁布表示：“我还没有遇到过说自己不喜欢树的人。”后来，这项评选演变为“欧洲年度之树”&lt;span&gt;（European Tree of the Year）&lt;/span&gt;比赛，2011年启动，参赛国家每年推举一种，再从中选出那些最独特、最美丽、最有故事的树。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年的“欧洲年度之树”冠军，是一棵名为“花园之心”、树龄约200年的紫叶欧洲山毛榉，位于波兰弗罗茨瓦夫大学植物园的中心。获选理由是：它见证了波兰200年来的动荡历史，是“过去与未来相遇的地方”。主办方认为，在这个充满分歧、愤怒和沮丧的世界里，人们需要一些可以坐下来共同欣赏的东西——也就是美丽的树，以净化精神世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在历年的“欧洲之树”入围名单上，有橡树、橄榄树等出现于《圣经》之中、具有文化符号意义的树种，更重要的是，它们都与当地的历史、文化密切相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如2011年的第三名，是一棵位于匈牙利扎拉县莱特尼耶镇、树龄约500年的悬铃木。这棵悬铃木毗邻旧城堡、图书馆以及一个户外温泉浴场，几百年来默默见证了宴会、舞会、音乐会等众多公共或私人活动。一名少年作家受这棵树启发，在自己的短篇小说中设置了这样的情节：公园里的树每125年就会复活，并举行树的盛宴。有些树在风中起舞，有些年长的树则向年轻的树讲述这个地区的历史。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也有“网红树”入围，2017年的第五名就是位于英格兰诺森伯兰国家公园那棵著名的梧桐树。1991年，凯文·科斯特纳主演的电影《罗宾汉：侠盗王子》在此拍摄，这棵树多次入镜。此后，它成为好莱坞电影里最著名的树，游客纷纷前来打卡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果在中国发起类似评选，“战况”可能会很激烈：从树龄而言，别说几百年了，上千年的古树也比比皆是；从文化层面而言，不同的树被赋予不同的“树格”，比如折柳象征别离，松、竹、梅被誉为品性高洁的“岁寒三友”，等等。各具千秋，就很难选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《中国国家地理》倒是评选过“中国最美的十大森林”，天山雪岭云杉林排第一，长白山红松阔叶混交林、白马雪山高山杜鹃林、轮台胡杨林、西双版纳热带雨林、蜀南竹海等入选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要选出“最美的树”，刨去树形、树龄以及所附带的历史、文化意味等软硬条件，还有一个更重要的影响元素，那就是所附着的情感记忆。很多在外打拼的人会单方面宣布：我老家的这棵树最美，不接受反驳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 label=&quot;大标题&quot;&gt;植物构成了城市的内在性&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学者汪民安在《城市与植物》一文中抛出了这样的观点：以前，人们总是从建筑的角度来谈论城市，但是，为什么不能从植物的角度来谈论城市？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汪民安指出，城市有两类建筑：一类是砖石建筑，是固定的；另一类是植物构成的建筑，是可变的。“砖石建筑奠定了城市的基本布局，而植物建筑的可变性，则在不断地改变城市本身的容貌——我们会发现，春天的城市和冬天的城市是如此不同。正是植物的生长和衰败的历程，城市打破了它的单调面孔，似乎城市也在生长和衰败，城市也在冬眠和复苏。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这两类建筑交织缠绕、相互渗透，使城市获得了交错的层次感。在汪民安看来，城市是喧嚣和刺激之物，植物则是下垂和冷静之物。城市天生地让人亢奋和紧张，城市中的人像充了电一样，被各种出人意料的细节和事件所激励；植物则是对这种喧哗的吞噬，它不仅抹平了城市的吵闹，还减缓了其盲目节奏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汪民安继续写道：“一旦树木在城市中长久地存活，它就会和城市发生密切的关系，它不再是城市可有可无的点缀和装饰。相反，它构成了城市的内在性，同城市进行历史和情感的组装。人们有时候将一个城市和一类树木连接起来——老树既记载了城市的历史，也变成了城市的器官。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到广州、福州，人们总会想起那里的大榕树；说到香港，作家、学者们认为，原产马达加斯加、又称“影树”的凤凰木堪称此地的代表；说到重庆，离不开扎根在石缝中、顽强生长的黄葛树；说到南京，除了“法国梧桐”&lt;span&gt;（其实多为二球悬铃木）&lt;/span&gt;，更多人记得的是中山陵蔚为壮观的雪松——雪松原产喜马拉雅山南麓、阿富汗至印度一带，南京是最早引种并驯化栽植的城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但近年来，植物与环境的对应关系似乎不存在了。重庆大学环境与生态学院教授杨永川偶然间发现，相隔一千多公里的上海和重庆，城市绿化竟然十分相似。进一步研究后，他发现不仅是上海和重庆，全国多个城市都存在这样的情况，&lt;strong&gt;仅就绿化而言，我们的城市越来越像了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在接受媒体采访时，杨永川分析了出现这种现象的原因：在一些传统城市，建筑已经成型，绿化是见缝插针式的，哪里有空地，哪里就搞点绿化建设；而在新兴发展的城市，城市建设和绿化同步进行，到底什么样的绿化适合本地，并没有时间进行充分论证，于是它们模仿大城市，引进相似的树种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可喜的是，对城市绿化的态度和观念正在发生转变。杨永川指出，以前一些城市可能觉得引进一些外来的、没见过的植物&lt;span&gt;（比如棕榈树）&lt;/span&gt;，很洋气；但现在人们发现，一些本土植物也很不错。它们在当地出现的时间比人类还长，更适合在这片土地上生存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 label=&quot;大标题&quot;&gt;“因为树很棒”&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国作家马特·海格曾总结了40条有用的生活建议，其中一条是：“看树，靠近树，种树。&lt;span&gt;（因为树很棒。）&lt;/span&gt;”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;豆瓣小组“抬头，看树！”有12万多名组员，在一则题为“树会拥抱每一个抬头的人”的热帖中，帖主写道：“当我们抬头看树的时候，它会打开它的双臂。它并没有沉默不语，那是它拥抱我们的一种方式。当我们疲惫的时候，只需要在树下静静地站一会儿，就能让自己放松下来，慢慢恢复能量。如果是阳光灿烂的日子，那就更棒了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有越来越多的年轻人投入树的怀抱——就是字面意义的“抱树”：走出家门，找一个公园，甚至就在路边随机选一棵合眼缘的树，张开双臂，抱上去，静静感受那种“明明是自己在抱树，却有种被树抱着的感觉”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻人正在成为媒体所称的“植系青年”。《经济学人》曾有报道指出，年轻人买不起房子，但他们买得起室内绿植，它们更便宜、更环保，也更容易获得。年轻人追逐植物的热潮，是一种新的生活方式：以最低的成本获得幸福感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有些年轻人，正在通过蚂蚁森林这样的线上公益项目，将种树变成了一种生活方式。很多人在线上种下的第一棵树，是他们根本没有见过的梭梭树——有些人是通过出差西北的机会，才第一次在现实中见到了自己种的梭梭树。这些年来，西北地区荒漠化土地和沙化土地面积连年减少，正在“由黄变绿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不仅地球需要树，我们也需要“树”，需要一种名为“树”的生活方式。&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/4066603.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-4066603</guid><pubDate>Fri, 28 Feb 2025 00:09:00 GMT</pubDate><author>新周刊</author><category>创新</category><category>观点</category><category>汪民安</category></item><item><title>被一段关系稳稳托住的孩子，生活都很有底气</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/article_default_picpath_v1.png?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;         &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzA0MzczMg==&amp;amp;mid=2653881255&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=16900efb8ce874ad19c1536f7f6d866b&amp;amp;chksm=bc04d8a98b4c15042d6d655bb69cadd3e90af45eadd7a148b9e1a8b8d12885019ea10e36ee36#rd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;简单心理 （ID：jdxl2000）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，编辑：鸟人，责编：罗文，作者：简单心理&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在说到对高质量关系的期待时，越来越多人提到一个词——&lt;strong&gt;「被接住」&lt;/strong&gt;。比如，「我希望伴侣能接住我的情绪。」「和一些朋友渐行渐远，因为感觉对方接不住自己」......&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在当代，能接住别人是一种稀缺的能力。&lt;/strong&gt;过载的信息和社会压力让个体的情感资源被过度消耗，有形无形的「情感劳动」让人感到疲惫，难以再持续回应他人（Hochschild，1983）。而在当代社会，情感教育本身也是缺失的，更加重视认知技能的现代教育体系往往忽视情感技能培养，导致许多人缺乏有效处理他人情绪的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一些人在心理咨询的过程中，才真正感觉到「被接住」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前不久我们发起了征集：被心理咨询师「接住」，是一种怎样的体验？&lt;/strong&gt;回收的内容令人动容，一起来看看吧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;01、「主观感受」得到肯定@Miranda&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一次坐在她面前，诉完苦，内心一如既往地自责：我永远有错。然后，我抬头问她，你觉得造成这些事情，是主观原因还是客观原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着，她说：&lt;strong&gt;「我们在这里不讨论客观，这里只关心你的主观感受，所有你感受到的，都是真实的。」&lt;/strong&gt;我的内心那一刹那，很震惊的「哇」的感觉。原来，当一个人的完全主观都被肯定的一刹那，就是稳稳被接住的感觉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;@我哪里聋啦&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说自己会因为控制不住自己的情绪，只能用力击打自己身体。听到这点，她第一句话问我：「痛不痛啊？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那一刻，我是真的愣住了，因为我一直想理性分析为什么会出现这样的问题，但咨询师先关心的是我的感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▷《1公升的泪》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;02、对方认真地倾听@财宝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我主动将自己的秘密剖开跟心理咨询师说，包括那些贪欲、那些小心机，在我感觉有点后悔的时候，怯怯地看向她，收获了一个让我安心的眼神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她始终耐心地听着，然后我便放心地继续说下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;@明玕&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师面对我跳跃的话题时说，「我需要全身心投入，才能理解你所说的80%左右，也许我需要复盘一下。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对从来没有被人倾听、永远在倾听别人的我来说，实在是意外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;@YF&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我慌张和忧虑或尴尬的时候，&lt;strong&gt;平静地问我「你是怎样想的」，没有评价或刻意的安慰，&lt;/strong&gt;仿佛将它看成一种自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习惯了被虐待，以至于好几年没有这种感受了：这就是尊重吧？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▷《1公升的泪》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;03、负面情绪也得到接纳@阿心&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说：「每次被家庭的琐事所伤，都要让我回血很久。还有一个声音告诉我：不行，你不能这样子了，你要赶紧支棱起来。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询师：「你要允许自己有泄气、有脆弱的时候，允许自己状态不好。爱你的人会永远爱你，不会因为你的不好就不爱你。」瞬间泪崩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;@小花猫和小鱼儿&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想修复一段关系，但一直不如所愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说：「我一直不知道如何去面对这种情况。」咨询师说：「你一直在用自己的方法努力面对呀！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我当时浑身一颤，仿佛触电。确实，我为了修补那段关系，做过很多努力，而我总困在「似乎毫无改善」的情绪里，并不曾看到自己其实一直在努力面对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;@清静觉海&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像极了被妈妈认可的孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▷《小偷家族》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;04、能真实地表达失望@ＺZ&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对咨询师说，「我对你很失望，我觉得你帮不了我。」咨询师说，听起来你可以真实，勇敢地表达你自己了，这也是你对我和我们关系的信任。那么，让我们看看这个失望是什么？看看你希望我怎么帮你。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没想到，失望和不满的情绪，变成了咨询师了解我的缝隙。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，我慢慢地理解了咨询师说的：真实就是力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当人可以真实地表达自己，也允许他人真实地做自己，世界会变得非常不一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;@秀&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小时候被寄养在别处，中途被父母接回。童年很少感受到被爱，我妈没有爱孩子的能力。于是这些年，我经常陷入自我否定和低价值感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第六次咨询的时候，当感觉咨询师有意站在我妈那一边时，我开启了对她的质问和攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没想到，她居然认真地听我说完，温柔看着我说：「我非常感谢你说出了你的疑问，你说出来的这些是对我的信任，感谢你。」然后坚定地说，她仍然是我的咨询师，她只是希望我看到另一个角度的自己……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▷《扪心问诊》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;05、结束关系时，坦然告别@匿名&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后一次咨询结束时，咨询师郑重地跟我说：「对不起，因为我的缘故，我们需要结束咨询关系」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管在两个月之前，我的咨询师就告诉我了缘由，但在那个瞬间，我还是很感动，眼泪一下子就下来啦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;过去，我的父母曾经抛下了我，但没人和我说对不起。咨询师弥补了我内心很多年的遗憾。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;@文火炖老兔&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们已经在结束咨询工作的阶段了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前是「失去」，现在是「分别」。我已经足够安全，因为即便分别了，「在一起」的感觉依然还在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咨询快要结束的时候，阳光从窗帘里钻了出来，咨询师说：「你的前面是一片光明」☀️&lt;/p&gt;&lt;p&gt;▷《阳光小美女》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最后想说&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在心理咨询中，咨询师会提供一个安全、稳定的空间，这个空间不仅是一个物理环境，更是一种情感和心理的容器，稳稳地托住你的情绪，允许你在其中自由表达、探索和整合自我，帮助你在面对内心冲突、创伤或混乱时，逐渐发展出心理韧性和自我调节能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这里，你可以放下防御，直面内心的脆弱与真实。正是通过这种深度的情感连接和专业支持，心理咨询帮助你重新找回内在的平衡，走向更完整的自我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「当一个人被倾听和真正理解时，他就能重新审视自己的世界，并继续前进。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;——卡尔·罗杰斯&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/4060897.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-4060897</guid><pubDate>Wed, 26 Feb 2025 13:05:00 GMT</pubDate><author>简单心理</author><category>独特视角</category><category>创新</category><category>咨询师</category></item><item><title>2025，本地生活从红海到“血海”</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/article_default_picpath_v1.png?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODI3NDM4MA==&amp;amp;mid=2651653741&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=8eb0ec5081113010111092e3cb7246fc&amp;amp;chksm=bc792fc4cb5eda52ad259ef2b11bf768d629f370ed7952854b71980dd419c205bddb8350c733#rd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;商业评论 （ID：shangyepinglun）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：江月，编辑：小鱼&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;   2025年，本地生活竞争激烈，平台多元化发展。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 📈 本地生活服务市场规模大，竞争激烈。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🏆 美团与抖音等巨头展开激烈竞争。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🚀 即时零售成为新的增长赛道。   &lt;p&gt;据美团数据，整个春节假期，异地用户贡献的休闲玩乐订单同比增长近4成，同时酒店宴会订单量同比增长360%；抖音数据则显示，春节七天平台吃喝游玩团购订单量接近去年的1.5倍，抖音直播带动团购订单量增长超70%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每逢春节，返乡、出游人群激增，带动各地区“吃喝玩乐”的需求活跃，也因此使得平台对团购消费入口的争夺成为焦点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本地生活的角逐，没有假期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数据显示，中国本地生活服务市场的规模将在今年达到35万亿元，另据安信国际研报显示，目前本地生活到店业务仍处于线上化早期，2023年到店餐饮的线上化渗透率仅有个位数，为8.9%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;少数几家头部互联网平台，争夺价值巨大的市场，这就是本地生活赛道的现状，正如阿里本地生活集团原CEO俞永福所言，本地生活是一场“不激烈但很残酷”的竞赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“不激烈是因为选手数量不多，残酷是因为没有一招制胜的方法。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015年，经历过千团大战的美团，通过合并大众点评，确立了自己在本地生活领域的“一超”地位；但随着抖音、快手、小红书等均开始发力本地生活，曾经赢家的地位也不再牢固，新的玩家仍然有机会，本地生活成为一场“无限游戏”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无限游戏，这个概念是相对于有限游戏。有限游戏是为了取得胜利，无限游戏是让游戏永远进行下去。无限游戏没有确定的开始和结束，它的目的在于将更多的人带入到游戏本身中来，从而延续游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今的本地生活赛道正是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;一、赛道越来越拥挤&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年，各家平台基于自身优势，从不同维度补齐本地生活业务的短板，或者不断做长业务长板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最能威胁到美团的抖音，一方面通过“0押金”等优惠政策来增加商家供给，为用户提供更多服务类目和品牌选择。数据显示，2024年，全聚德、陶陶居、同庆楼等超过100家中华老字号商家入驻抖音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，作为内容流量平台，抖音的优势是用户粘性高，“被感兴趣的内容吸引而下单团购“已经是一条成熟的消费路径。有数据显示，抖音生活服务销售额中，搜索行为占比超过40%，这意味着四成用户会在抖音主动搜索、下单并消费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但短视频、直播等内容往往是激发用户的即时消费需求，而冲动消费后，用户未必会到线下核销，尤其是当购买到核销之间的等待周期越长，用户就越冷静、越容易退款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深耕核销率、提升内容流量变现效率，这将是抖音未来的长期战略之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，深耕本地生活超过十年的美团，因其工具属性建立的消费心智，用户往往是到店以后被店员推荐或者直接搜索团购套餐，现场下单并核销，这是一个广告&lt;span&gt;（团购套餐）&lt;/span&gt;离交易本身更近的场景，核销率自然更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，抖音正在实打实地冲击美团，最直接的变化是商家开始重新分配营销预算。数据显示，在美团与抖音重合度较高的高线城市中，品牌商家在抖音的营销预算占比高达60%～70%，腰尾部品牌也达到30%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美团也不得不变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年至今，美团已经上线直播、短视频、短剧等各类内容板块，并通过上线到店团购“秒自提”业务、扩大“神会员”在酒旅和休闲娱乐等业务的使用范围，进一步细化APP运营、提升用户体验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年年底，美团外卖还在北京、上海试点“本地在吃”，为用户开辟图文种草入口，这被认为是“外卖版小红书”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美团正在向兼具内容和交易的平台转型；抖音在保持既有优势的基础上，不断补强原先的短板。两位超级玩家互相进入、“打明牌”竞争，在2025年还会继续“神仙打架”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抖音、美团之下，一众头部平台仍在继续进攻本地生活领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年5月，京东小时达与京东到家整合升级为“京东秒送”，入口被直接放在首页首屏顶部，足见其战略地位的重要性，配送品类涉及生鲜、药品等，以及部分连锁快餐品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一家短视频平台快手，去年三季度的本地生活业务收入同比增长超2.5倍、环比增长36%，并且与携程、美团等平台合作，扩大流量入口与服务品类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，相比于抖音、美团，快手在东北地区的业务增长很快，很多新板块也是在东北最先试水，这不仅源于快手在东北的用户渗透率颇高，也反映出本地生活在下沉市场仍有巨大增长空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在三四线城市，很多餐饮商家都没听说过美团，数字化程度极低，库存管理、日常收银等细节都采取最原始的手写记录。另据麦肯锡预测，到2030年，中国个人消费市场中超过66%的增长来自于三线及以下城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下沉市场这样的增量机会，也正是互联网平台发力本地生活的核心原因之一，但随着头部玩家迈过流量和用户活跃度的门槛后，如何细化服务颗粒度、运营好商家供给，这都需要平台不断精进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;调整和变化，往往从组织内部开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;二、大厂迎战“忙调整”&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年开年伊始，美团就来了一次组织架构“大动刀”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年2月，美团启动“零售+科技”战略后的首次组织大迭代，其中到家和到店两大核心事业群合并，共同向美团高级副总裁王莆中汇报，利出一孔应对激烈竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后，美团开启了每季度调整一次组织架构的节奏，这些调整的大方向可以被归纳为：前端一线业务下沉到地方，战略策略将更灵活应变；中后台资源跨业务打通，更集中并且调用效率更高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年4月，美团外卖便撤销直营业务部，改设城市经营业务部、连锁业务部和供给探索部，这意味着美团将更注重区域差异化的“一城一策”战略，强化各城市层级自主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除一线业务外，美团还在去年3月成立平台产品部，整合到店、到家等设计部资源成立新的设计部；去年12月，美团核心本地商业板块的到家研发平台、到店研发平台、美团平台技术部共同整合成立业务研发平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对大公司而言，在前端由城市业务负责人直接带队业务部门做决策，这将更好地应对区域市场的竞争对手；在后台整合技术、后勤保障等支撑部门，这一变化也是减少跨部门协作的掣肘，减少沟通成本和资源浪费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;显然，美团要搬出沉淀十余年的业务资源和“打仗”经验，夯实本地生活的护城河，以防竞争对手的反攻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样的，抖音生活服务也在2024年密集调整组织架构，以应对多变的市场环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年11月，原商业化销售团队负责人浦燕子接任朱时雨负责生活服务业务；上任不到五个月，抖音生活服务就启动变革，原先按店餐饮、到店综合、酒旅划分的三个平行部门，改为按地域划分的北、中、南三个大区，以及服务全国连锁大商户的NKA部门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;核心组织的大调整之下，浦燕子在2024年重点调整抖音外卖和抖音小时达的业务归属，比如抖音外卖先是被整合进电商业务旗下的小时达业务，后又被调整至抖店到家平台，最后再次回归生活服务业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;频繁调整背后，外卖、小时达业务因为涉及同城运力和即时履约，相比团购到店的服务模式更重，饿了么和美团也是在开垦外卖市场近十年后才构建起业务壁垒、实现微利；相比之下，抖音的同城到家业务不过刚刚起步，距离盈利还很遥远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2024年5月，抖音小时达曾一度暂缓开城，当时有消息称，由于浦燕子无法忍受本地生活一直不赚钱，暂缓小时达开城也在意料之中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将资源集中到更有优势、更有盈利基础的业务，美团和抖音的组织调整背后皆有此意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财报显示，美团2024年第二、三季度的销售费用同比仅增长1.9%、6.2%，大幅慢于收入增速的19.3%和22.4%，净利润却同比增长142.1%和258%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在新的互联网市场和经济环境下，大厂势必对投入更谨慎、对盈利更重视，而在本地生活领域，不仅是美团、抖音，每一位玩家都做好了“熬”战的准备，因为短期内很难决出超级赢家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前美团首席运营官干嘉伟总结过，做本地生活是“狂拜访、狂上单”，美团也为此储备大量BD&lt;span&gt;（线下地推）&lt;/span&gt;，以保证“地面战争”中不落下风。数据显示，2015年美团团购部门的BD就超过9000人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样地，抖音生活服务的早期BD，都是从字节跳动原SMB&lt;span&gt;（中小客户）&lt;/span&gt;业务线转岗而来，他们有极强的销售能力，谙熟自家的营销产品逻辑和体系，认可字节的企业文化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在流量的基础优势之下，本地生活业务依然带有“人力密集型”的特点，针对每个区域每家门店，BD们每隔一段周期就会再拜访几次，这背后是平台战略调整和竞争趋势变化在“神经末梢”的反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“熬”战本地生活，大厂们都要做好准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;三、即时零售：新的红海&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018年，美团闪购上线的第一年，那时美团的公司全称还叫“美团点评”，闪购只是内置在美团外卖APP里的一个入口，界面极为简单，主推商品是零食、水果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六年过去，现在消费者已经能通过即时零售平台买到丝芙兰的化妆品、海澜之家的西服、无印良品的油性笔，还有最新款的iPhone。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即时零售赛道的变局源自新冠疫情发生后。一方面需求变了，年轻一代用户对下单后履约效率的要求更高、更细化；据埃森哲报告，超过50%的95后希望在购物当天就能收货。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，供给变了，线下实体店正在经历客流颓势，因此更愿意接触线上平台，打开新的流量入口，深化消费心智。官方文件也提及，支持发展线上线下融合的即时零售模式，赋能实体门店，拓展服务半径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，各家平台加大资源投入到即时零售领域，并助推其成为本地生活的新红海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，从平台维度来看，美团、饿了么等构成了即时零售的第一梯队；抖音、京东、淘宝等平台依托既有优势，目前已经是即时零售的第二梯队玩家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于入局时间更早、平台运力和供给更充足，美团、饿了么作为外卖平台，进军即时零售更像是传统优势业务的延伸；并且和电商平台相比，外卖平台上中小商家和“夫妻老婆店”的供给更多，这也是中国线下实体零售的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;财报显示，2024年第三季度，美团闪购日均单量突破1000万单，“七夕”当日订单量峰值更超过1600万单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为巩固市场地位，第一梯队玩家必然会继续加大投入。2024年10月，饿了么也宣布启动“近场品牌官方旗舰店”，计划未来三年开出10万家官方旗舰店，这也将是饿了么最新的战略级项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，第二梯队平台从自身基因出发，先快速补齐、补强即时零售这块拼图，再进一步深耕服务和供给。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，优衣库正式接入淘宝小时达，这反映出淘宝多年以来在服饰品类积累的品牌效应，同时也在品牌商家供给层面打出差异化竞争优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样地，抖音小时达也基于平台本身的内容和流量基础，重点拓展有内容能力的连锁商家；有行业观察人士指出，目前抖音小时达并不适合缺乏运营能力的中小单店，更适合对内容有理解、对运营有逻辑的连锁商家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但无论如何进击，即时零售的线上渗透率和消费者认知均有待提高，供应链环节的品控和品类丰富度值得深耕，商家和加盟者的转型意愿较为强烈，对平台而言仍然有增量机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整体来看，由于到店团购模式没有太高的商业壁垒，平台主要在用户和商家之间撮合交易，这意味着流量增长稳定、用户粘性高的平台都有机会，本地生活赛道也因此变得玩家众多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吃喝玩乐是刚需，本地生活业务也就充满了想象力，加之下沉市场、即时零售等细分领域能带来的增长潜力，超级平台自然也不会放过这块市场蛋糕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2025年，本地生活的无限游戏还将继续，竞争也必然会更为激烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;参考新闻：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;1.《电商和生活服务增长放缓，字节跳动广告引擎降速》，来源：晚点LatePost&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2.《抖音团购接入高德，两家合伙能打得过美团吗？》，来源：知危&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;3.《美团反攻字节的关键一战》，来源：虎嗅APP&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;4.《美团组织架构调整背后：点燃本地生活新战火》，来源：商学院&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;5.《王兴和张一鸣不能输的战役》，来源：腾讯深网&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/4029449.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-4029449</guid><pubDate>Tue, 18 Feb 2025 02:36:48 GMT</pubDate><author>商业评论</author><category>独特视角</category><category>观点</category><category>市场营销</category><category>美团商家</category><category>红海市场</category><category>电子商务</category><category>团购</category><category>移动互联网</category></item><item><title>我在城中村夹缝里，看见真实的生活</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/ai/ai-article-cover/202502/17/4025227-3-mjv2-2.png?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxODgyOTA5NA==&amp;amp;mid=2247791002&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=5a0419f78f23dbbe9e6ebc6d9d9b5a77&amp;amp;chksm=96a3aa93b08b2fc41ff8b175079901a78508377fa1f19f0e6399cf1a073ddc478d7ae0ebcb5e#rd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;真叫卢俊 （ID：zhenjiaolujun0426）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：余奔雷，图片：作者拍摄，原文标题：《那些被城市遗忘的夹缝里，努力生活的人》，题图来源：AI生成&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;   深圳城中村人群多样，生活艰辛而真实&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🌆 城中村紧邻CBD，租客多样化&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🚗 网约车司机过渡生活，期待翻身&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🍲 摆摊夫妻看天吃饭，辛苦谋生   &lt;p&gt;今天的故事关于城中村。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个话题去年至今我们写过不下6篇，平均2个月就要讨论一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么这么高频去讨论？当然也是大导向如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年10月官方会议的一张截图说明一切：&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;714 &quot; height=&quot;545 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071215541603.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;而到今天，政策推进之下，越来越多的城中村逐渐消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是和很多人一样，此前我们的目光放在了拆迁改造之后的城市变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;却很少关注这件事背后，最大的一个变化，人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此我实地去了趟深圳，并真正在城中村住了三天两夜。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;896 &quot; height=&quot;666 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071216687761.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;选择深圳，一个是这里的城中村很多、很密集。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟各位分享下这张流传网络已久的图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一次看到我直接惊呆了。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;750 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071216112482.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;这些标点背后，很多都是一线天式的握手楼，打开窗户就能看到对面客厅的电视节目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二也是这里有最复杂的人物画像。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天跟你上下楼擦肩而过的可能是外卖员、破产老板、清洁工，也可能是CBD白领、互联网大厂研究生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而当我一对一跟其中4类不同底色的人群聊了聊，才真正感受到了什么叫城中村极致的魔幻与现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;也感受到了那些住在城市夹缝里，却依然用力生存的滚烫人生。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 label=&quot;大标题&quot;&gt;城中村夹缝里的日租客们&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和很多深漂一样，我的第一个落脚点也在下沙村。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里道路狭窄、鱼龙混杂，空气中漂浮着餐饮烟机混合下水道的辛辣。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;660 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071217465196.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;除了游客，沿街的幸福宾馆每天较多的一类客人，就是灵活就业者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宾馆也因此还兼顾着短租生意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老板告诉我他的租户里有一个男生，已经在这短租了20多天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个不到10㎡小单间，招牌显示当日特价108元。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;745 &quot; height=&quot;516 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071218947536.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;男生和老板谈好按天租，每天100块钱，直接微信转账。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我问了下前台工作人员，如果包月会更划算，一个月2400元能省下600元左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只是一旦交了月租，住不满不退钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似这样的小单间，目前只剩五楼角落的1间了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;走进去，不到十平米的方寸空间摆了一张1.2米单人床。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;974 &quot; height=&quot;727 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071220311384.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;门卡在床头的位置，甚至不能完全推开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于窗户，聊胜于无。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为窗外只有握手楼间不见阳光的缝隙，和堆叠错落的空调外机。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;750 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071221545146.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;我在窗前听了一会儿，除了外机噪音，满耳都是隔壁小孩的尖叫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从走进城中村开始，你很难不意识到这是一个吵闹的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;城中村没有夜晚和白天的分界线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凌晨三点，楼下棋牌室的搓麻声和嬉笑怒骂可以充斥整个房间。在这里，安静是一件奢侈品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过做卫生的阿姨告诉我，单间里的男生倒是沉默安静，也几乎从不下楼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体不知道做什么工作，平时垃圾放在门口、外卖点到楼上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但每次打扫男生都在专注操作手机，大概做着线上兼职之类。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;像这样的短租户，城中村还有很多。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也因为工作灵活、不固定，所以很少租正儿八经的小区。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;750 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071223361299.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;只是在幸福宾馆短租的客人，基本住不满一个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前台忍不住跟我吐槽，不久前有个客人交了月租的钱，结果才住了一个多星期就要走，找他们闹着退钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些客人并不是个例，&lt;strong&gt;一旦找到其他工作或有了更好的去处，随时会离开。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而他们选择下沙村的原因也很简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里地处核心，周边有7号、9号2条地铁，去哪儿都够近。村口就是写字楼群，上下班方便。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;570 &quot; height=&quot;762 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071224181718.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;老板告诉我他们已经在下沙村开了15年了，疫情前就是附近生意最好的旅馆之一。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;750 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071225162268.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;去年老板花了40万重新装修，生意比之前更好了，也吸引了越来越多的人来这里短租。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在工厂过渡的年轻人，也集体住进城中村&lt;/p&gt;&lt;p&gt;站在龙华的清湖村口，对面一河之隔就是富士康园区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村厂之间有一个互通的北2门。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;750 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071227437377.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;在门口，我遇到一位独自走出园区的年轻女生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;交谈中得知今天是她在这里的最后一天，刚好来办离职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说去年辞职后自己就一直在找工作，几经周折被人介绍来了富士康，就住在旁边的清湖老村里。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;722 &quot; height=&quot;951 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071228380682.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;这里生活还算方便，餐馆网吧、棋牌室药店应有尽有，衣食住行都可以在村里解决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平时下了班，村口还有一条紧邻园区的美食街。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;636 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071229142309.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;清湖村富士康美食街&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这份工作只持续了2个月左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小姐姐告诉我她来这里只是过渡而已，如今也要背包前往下一站了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次交谈很仓促，没多久接她的人来到了桥下，看着那个迅速离开的背影，我想她如今大概有了更好的去处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但还有更多年轻人正不断走进厂区。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下午两点，我在门口的桥上站了半个小时，依然看到很多拉着行李箱的年轻人进入园内。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;712 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071231944937.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;一张张稚嫩的脸上无悲无喜，带着长途跋涉的些许疲惫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一车又一车的年轻人，就这样跟随中介从天南海北聚到这里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再经过筛选，投入到昼夜不休的流水线上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些走中介渠道的大多只是临时工，基本没有员工宿舍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;而我身后的清湖村，刚好给了这些年轻人一些最低成本的生存空间。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从破产老板到网约车司机，他们在城中村游走&lt;/p&gt;&lt;p&gt;住在城中村接触最多的还有另一个群体，网约车司机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开路虎的王哥每天要跑12个小时以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今的他，经常游走在各大CBD和城中村之间的拥挤车流里。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;754 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071232992921.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;王哥接单的城中村附近路口&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其夜里下班高峰，大厂员工因为公司报销并不介意呼叫高价单，平台分成费用也会高一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这样的单子多了，每天收入也就上去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好的时候月入能有一万多，难免辛苦但在一线也算高收入了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王哥告诉我他之前是一家3C公司的老板，资产千万，深圳名下2套房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今一套卖了，加上老家的那套一起用来填窟窿，另外一套则租给了其他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打拼十几年的身家被一键格式化，朋友圈背景只剩2个字：生活。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;524 &quot; height=&quot;525 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071234619532.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;已获采访者授权&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我问王哥为什么会想到来开网约车？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“因为深圳不缺老板，更不缺破产的老板。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目视前方的王哥紧握方向盘，十分平静说出了这句话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;深圳是个充满不确定的城市，这里没有一马平川的人生，车流滚滚中疾徐身不由己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在我以为王哥已经准备接受命运的时候，他稍稍提高了声音，“但是你别看我这样，我这只是过渡。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坐在车里，我意识到和很多网约车不同，这辆车里的确干干净净没有异味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪怕跌至低谷也要体体面面地生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毕竟资产会清零，但生活不会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今的他，也还在等待着下一次东山再起的机会。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;634 &quot; height=&quot;265 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071234823141.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;和王哥一样，另一位师傅也是创业失败，这几年开网约车暂时过渡的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但最近，他却准备离开深圳了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和王哥不同，这位张师傅本身住在南山区的麻磡村里，看上去年纪不大，却有明显的白头发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为决定转行平时就在城中村附近接单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我问师傅为什么决定转行？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张师傅苦笑一声，给我看了眼他手机上的实时数字。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;949 &quot; height=&quot;659 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071235555273.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;订单一共30公里左右，支付费用51.14元，结算到他那里，只有30块出头。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;895 &quot; height=&quot;534 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071236889742.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;除了越来越低的平台分成，他又给我算了笔总账。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他现在一天跑200～300元，除去每个月房租水电1400元，外加租车费2800元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每月结余两三千块钱，刚好解决生活所需。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开了三年网约车，基本存不下什么钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加上之前创业失败的经历，张师傅已经少了很多继续拼下去的底气。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到这个月22号，张师傅三年的租车合同终于到期了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说自己准备去其他城市看看机会，或许会回四川老家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;夜色繁华下的街头谋生者&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;烟火夜色里，藏着城中村另一面的人间真实。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天晚上准时在KKone路口出摊的夫妻俩，是湖北人，已经来深圳很多年了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前住在下沙村四坊的一楼单间，每月租金2400元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;租来的屋子徒有四壁，一件家具也没有，老板在网上淘了很多二手家电。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;住在一楼，常年没有阳光。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1500 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071237298231.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;不过对夜里摆摊、白天休息的夫妻俩来说，似乎也不太需要了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻时候老板也是打工一族，辞职后决定摆摊，这一摆就是5年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从下午六点半到第二天凌晨四点，是夫妻俩的“上下班”打卡时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前他们在新洲村活动，去年那边不好做来了下沙村。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在下沙转悠了3天，这里日夜都很热闹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3公里外是福田CBD，很多高级白领。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;741 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071238070362.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;村口就是中洲湾、KKone等大型商场写字楼，所以夜生活非常丰富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;晚上10点，很多年轻人集体出来觅食。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;750 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071239924378.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;KKone商场路口实拍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;尽管这么繁华的地方，摆摊依然只能算得上温饱。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老板娘告诉我，刨除租房水电、食材成本，出来摆摊其实和打工赚的差不多，而且也不是每天都能摆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如我们聊天的当下，深圳下起了小雨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她把食材往里收了收，说雨再大点基本就没收入了，一晚上都没多少人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;街头摆摊其实没有什么生存密码，完全就是看天吃饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在钢筋森林和霓虹流转中，多的是熨不平整的褶皱人生。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;离开之前，我站在红绿灯下回头看了眼这对夫妻。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;932 &quot; height=&quot;757 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/17/071240554574.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;招牌侧边的“长沙臭豆腐”字样，依然在雨夜里亮着灯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三天两晚的城中村体验，其实远远无法触及这里的血肉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里有庸常人生里最真实的底层挣扎，楼群在城市裂缝中拥抱，孩童的哭骂会随着黄昏掉进下水道；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里也有烟火升腾起来的人情味儿，炒粉摊儿和隆江猪脚饭收留了每一个改不掉乡音的外省客。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它是很多人来到大城市的第一个落脚点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论白手起家的老板，还是遭遇挫折的生活斗士，甚至兜里只揣2000块钱就敢独闯深圳的年轻人，都能在这里安放一腔孤勇的灵魂和理想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们今天看到的下沙村们也不仅仅是深圳的某个村，更是全国无数城中村的缩影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一个高容积率的城市，深圳有一个典型模式叫“城村共生”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过高的拆迁成本让这里的城中村很难大拆大建，只能在CBD一步之内的距离和城市寻求共生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因为这样的特点，很多城中村的烟火人情有幸被保留了下来让我们看到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不远的将来，这样的生活对于其他城市来说，可能逐渐不复存在了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天“下沙村们”展现出来的生活，或许就是很多城中村留给我们的最后一幕。&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/4025227.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-4025227</guid><pubDate>Mon, 17 Feb 2025 01:21:00 GMT</pubDate><author>真叫卢俊</author><category>独特视角</category><category>创新</category><category>网约车</category><category>租房</category></item><item><title>岭南人的生活，就在这20个词里</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/article_default_picpath_v1.png?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     &lt;p&gt;&lt;span&gt;“岭南文化绚丽多彩，具有鲜明的个性和地域特色。在中华文化漫长的发展过程中，岭南文化与中原文化、江南文化以及海外文化等交流融合，博采众长，兼收并蓄，不断丰富发展，逐渐由边缘融入主流，继而引领近现代文化发展的潮流，为中华文化的发展作出了突出贡献，在中华文化发展史上占有重要地位，是中华文化大家庭中的一颗耀眼明珠！”&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;《岭南文化辞典》前言如此写道。这部关于岭南文化的综合性大型工具书，共收入13379条词条，力求全面、系统地反映起源、生成或传承发展于岭南的物质文化、制度文化和精神文化。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;我们从中选取了20个词条，涵盖节庆民俗、饮食文化、建筑艺术、民间体育等方面，希望借此体现岭南人的日常生活。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;amp;mid=2654815544&amp;amp;idx=2&amp;amp;sn=6724c8f5a94607568abd7a688d1aa112&amp;amp;chksm=bc93a2ded220667f90c4ddb68b4024d7ae2883a9ea9f2e57989d4943f5785e35bc6044274e0c#rd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;新周刊 （ID：new-weekly）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：谭山山&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;   岭南文化多元独特，反映在节庆、饮食和建筑。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🎉 年关节俗丰富，象征吉祥如意&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🍵 广府茶文化与潮州工夫茶艺深入人心&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🏡 传统建筑风格独具岭南特色   &lt;p&gt;入年关&lt;/p&gt;&lt;p&gt;节日民俗。流行于广东各地。腊月二十三送灶开始进入年关，人们忙碌起来。二十四开炸，有爆谷、煎堆、炸油角、茶素、芋虾等。二十五蒸糕，广州人除蒸年糕外，还喜欢做萝卜糕、伦教糕、马蹄糕、九层糕等，象征“新春步步高”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二十六扫屋，以干干净净迎新春。二十七洗邋遢，洗的东西包括被服杂物等。二十八包粽粑，有咸肉粽、碱水粽、枕头粽等，以肇庆裹蒸粽为最著名，不但个大，而且内涵丰富，有猪肉、绿豆、栗子等。二十九贴春联，包括贴门对、横额等。三十团年，宰鸡杀鸭，祭拜天地、祖宗，接财神，卖发财大蚬，正式进入新的一年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行花街&lt;/p&gt;&lt;p&gt;节日民俗。流行于广东广府地区，以广州为代表。形成于19世纪60年代。20世纪20年代，广州花市已经相当兴盛。1978年后广州花市逐步拓展，越秀、荔湾、海珠、天河等区都开设了迎春花市。上市花卉品种多，除桃花、金橘、水仙、菊花、芍药等传统品种外，大花蕙兰、郁金香、百合、玫瑰、海棠等也受到欢迎。&lt;strong&gt;行花街是广州独有的传统民俗，与广州的地理位置、历史文化、民俗传统关系密切。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吃七样羹&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又称吃七样菜。节日民俗。流行于广东各地。岭南吃七样羹的风俗主要受&lt;strong&gt;江南文化&lt;/strong&gt;的影响。正月初七，以当时出产的7种蔬菜或肉食煮成一锅，家人共同食用，以图吉利。七样菜各地不同，潮汕地区多用菠菜、芥菜、君达菜、韭菜、茼蒿、芹菜等，梅县一带用芹菜、蒜苗、葱、芫荽、韭菜、鱼、肉等，但都是以其谐音图吉利、平安，如芹菜喻示人勤劳，葱使人聪明，蒜使人精于打算，韭菜使人幸福长久，百合取意百事好合，鱼比喻年年有余等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行通济&lt;/p&gt;&lt;p&gt;节日民俗。流行于今广东省佛山市。正月十六佛山乡民走过通济桥，以求来年风调雨顺，心想事成。民间有“正月十六行通济，行过通济无闭翳&lt;span&gt;（粤方言，忧伤、衰气之意）&lt;/span&gt;”之说。行通济桥的人，要携带行运风车、灯笼或生菜等物，取转运生财之意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广府饮茶习俗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又称广州茶楼文化。饮食习俗。以饮茶、吃点心为主。岭南饮食文化标志性符号。发祥、发展于广东广州，流行于广府地区和海外华人文化区。清咸丰同治年间，广州出现门口悬挂“茶店”木牌的“二厘馆”，后发展为“茶居”“茶楼”，成为各阶层人士“叹茶”、聚会交流场所，形成独特茶楼文化。茶楼经营分早茶、午茶和夜茶三市，以早茶为主。饮茶消费丰俭由人，简约则“一盅两件”，是其具体形式和代表性符号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潮州工夫茶艺&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又称工夫茶艺、潮汕工夫茶艺。饮食习俗。明清时期开始流行于广东潮州府及周边地区。始于明代闽北，清代兴于闽南漳州、泉州、汀州及盛于潮州和中国台湾，传至日本、南洋等地，完善于清末民初的潮州府。2008年入选第二批国家级非物质文化遗产名录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;老火汤&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又称广式老火汤、广府汤、老火靓汤。&lt;strong&gt;广府人的食补养生秘方。&lt;/strong&gt;广府人喝汤由来已久，据史书记载“岭南之地，暑湿所居。粤人笃信汤有清热去火之效，故饮食中不可无汤”。近些年对于老火汤多了质疑的声音，广府人逐渐开始调整煲老火汤的频率与方式，但依然坚持“出味”和“啱饮”的“靓汤”标准。喝老火汤是广府人生活的重要内容，是广府饮食文化的标志和广府人的文化情结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大盆菜&lt;/p&gt;&lt;p&gt;饮食习俗。流传于广东客家地区。是一种分层摆放食材的盆装菜，也是乡间聚宴形式。盆菜通常有15种食材，如萝卜、枝竹、鱿鱼、猪皮、冬菇、鸡、鲮鱼球和焖猪肉，价高的盆菜有花胶、大虾、发菜、蚝豉、鳝干等。大盆菜传承着民族记忆，包含着平等、同享、团结以及身份认同&lt;span&gt;（相传男丁吃过了“点灯”盆菜宴，才正式成为家族成员，有资格分太公的财产）&lt;/span&gt;等文化内涵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;龙舟竞渡&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又称扒龙舟。民间体育。流行于广东地区。唐代广东已有龙舟竞渡记载。南汉后主刘鋹每年端午节于广州城西“浚玉液池”举行妇女龙舟竞渡。南宋时广东已有大型龙舟竞渡。至明清广东龙舟竞渡已十分普遍。龙舟活动有表演技巧的“趁景”和竞渡的“斗标”之分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;醒狮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又称南狮、舞狮、狮舞。民间体育。流传于广东、广西、香港、澳门及东南亚侨乡和其他海外华人社区。源于明末舞蹈与武术的结合。因起舞过程中有食青、醉青、睡与醒等动作，故名。&lt;strong&gt;“狮子临门”被视为驱除邪恶、光耀门庭、大吉大利之事。&lt;/strong&gt;是海外同胞民族认同的文化桥梁。2006年入选国家级第一批非物质文化遗产目录名录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英歌舞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又称因歌、秧歌、莺歌。民间体育。流传于广东潮汕地区及东南亚潮汕人聚集区，尤盛于普宁、潮阳，延及惠来、揭西、揭阳、潮安以及汕尾海丰、陆丰等县市。源于民间舞蹈，始于明代，传统佳节和喜庆节日时表演。表演者人数12到108人不等。表演时表演者身着古代武士装，画着梁山泊好汉脸谱，手执尺余长的木棒或小鼓，随着节奏鲜明的锣鼓声起舞。2006年入选国家级第一批非物质文化遗产代表性项目名录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;功夫片&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电影类型。脱胎于武侠片，比武侠片注重真实武功和打斗场景展示。“功夫”在粤语中即指武术。20世纪40年代末到50年代，香港拍摄以黄飞鸿电影为代表的一系列表现广东武术家的影片，以真功夫实战代替特技和舞台招式，呈现不同于北方江湖的岭南武林世界。兴盛于70年代，《唐山大兄》《猛龙过江》《精武门》等影片将“功夫”一词带到全世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咏春拳&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拳种。早期主要流传于广东佛山、广州、江门、中山及福建、香港、澳门等地，今多国均有流传。起源不详。&lt;strong&gt;清末广东江门鹤山古劳人梁赞为现代咏春拳的重要传播者。&lt;/strong&gt;梁赞师从黄华宝和梁二娣，清光绪四年&lt;span&gt;（1878）&lt;/span&gt;在佛山授拳，自此代有传人。内容有基本功、套路、功法，即“一桩二械三拳”。一桩，木人桩；二械，八斩刀、六点半棍；三拳，小念头、寻桥、标指。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香云纱染整技艺&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又称晒茛。传统技艺。香云纱又称茛纱、响云纱、茛绸、黑胶绸等。清中叶以后，随广州对外通商，广佛缫丝业得以发展，至民国初年产生。产品以丝罗织物与平纹织物为坯绸，采用薯茛汁染色，再用河泥覆盖，经日晒加工而成。&lt;strong&gt;质地轻薄、柔软、凉爽、耐汗、易洗、快干，是适合热带、亚热带地区的夏季衣料，&lt;/strong&gt;有金属和珍珠般光泽，贮存或穿着时间越长越柔软、亮泽、舒适。2008年入选第二批国家级非物质文化遗产名录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潮汕厝&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传统住宅。潮汕侨乡称房子为“厝”。院落格局有“四点金”“下山虎”“五间过”“二落二从厝”“三座落”“三落四从厝&lt;span&gt;（驷马拖车）&lt;/span&gt;”“百鸟朝凤&lt;span&gt;（百间厝）&lt;/span&gt;”等多种形式。以厅堂为中心布局，左右对称主次分明，庭院空间横平竖直、均匀方整，形成&lt;strong&gt;厅中房偏、厅大房小、厅光房暗&lt;/strong&gt;的基本建筑特点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外墙封闭或只开小窗，厅、房的门窗均开向天井。讲究装饰的精致与繁复，灵活运用石雕、木雕、灰雕、嵌瓷、彩绘等装饰技术和技法，与东南亚楠木、西洋瓷砖等建筑材料结合，形成华丽端庄的建筑风格。是潮汕历史文化重要象征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;骑楼&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又称有脚骑楼。民居样式。因近代城市商业发展，在修建或扩宽城市街道时兼顾道路步行系统畅顺和街道两侧立面美观而形成。后檐廊向楼房发展，演变出&lt;strong&gt;“前店后居”或“下店上居”&lt;/strong&gt;等形式。单体而言，其底层有面向街道架空支柱层，其后为店铺，上层则全部为住房。整体格局而言，连排骑楼底层形成前面是柱廊式人行道，再向外是商业街，上层是功能相互独立的住宅群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;满洲窗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;珠江三角洲一带民居和庭园建筑的一种窗户形式。也作室内装修用窗。开启方向为上下推拉。也有向上翻动的。木竖框安置多对弹簧零件承托窗扇，可随意上下调节。一般做成方形。常分为上、中、下三段，形成方形九宫格状。格心棂子纹样丰富，多在窗棂间镶嵌彩色玻璃，有些刻有图画、图案或书法。具有明朗活泼和富丽堂皇之感。岭南传统建筑特色之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;步步高&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广东音乐乐曲。吕文成代表作。初刊于1938年沈允升的《琴弦乐谱》。旋律音域在两个八度内，曲调轻快激昂，音浪叠起叠落，具广东音乐特色。中速偏快，2/4拍子，节奏明快，节拍重音明显，张弛富有动力。多在节日、喜庆场合演奏，可独奏也可合奏。2001年中央民族乐团在维也纳金色大厅演奏了《步步高》，该曲也被称为“中国的拉德斯基进行曲”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广州书坊街&lt;/p&gt;&lt;p&gt;书坊集中地。位于广州北京路一带。宋代广州城内有双阙，其上为楼，下为大门，俗称双门，民间称此地为双门底，为商业旺地，以卖书坊、古董市、花市最为著名。因附近有各级官署及粤秀、西湖、穗城书院，为官员和师生方便购书而逐渐成为书坊集中地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民国后，双门底改名为永汉路、汉民路，尚有近百家书局、书店遍布于此，较大规模的有中华书局、商务印书馆、世界书局等。1966年，改名为北京路。今广州的主要书店，如新华书店、科技书店、古籍书店、联合书店仍在此经营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;汕头小公园&lt;/p&gt;&lt;p&gt;历史街区。位于今广东省汕头市老城区中心。形成于20世纪30年代。初建时，有“万宝朝宗”石碑、假山和水池，1934年中山纪念亭建成。连同周围国平路、安平路及升平路，形成以纪念亭为中心多方向辐射的骑楼街道片区，街区格局最终定型。是汕头开埠发展的历史见证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;amp;mid=2654815544&amp;amp;idx=2&amp;amp;sn=6724c8f5a94607568abd7a688d1aa112&amp;amp;chksm=bc93a2ded220667f90c4ddb68b4024d7ae2883a9ea9f2e57989d4943f5785e35bc6044274e0c#rd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; label=&quot;正文&quot; class=&quot;text-normal&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;新周刊 （ID：new-weekly）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：谭山山&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/4005259.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-4005259</guid><pubDate>Wed, 12 Feb 2025 01:37:02 GMT</pubDate><author>新周刊</author><category>独特视角</category><category>观点</category><category>南方</category><category>广东</category><category>民俗</category><category>岭南建筑</category><category>文化</category><category>岭南天地</category></item><item><title>和营养师聊聊健康生活秘诀，让新年减肥有个好开头</title><description>&lt;video poster=&quot;https://v2-img.huxiucdn.com/mda-rb9hgbv9rq0zyp5j/mda-rb9hgbv9rq0zyp5j.jpg&quot; controls=&quot;&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://s2-video.huxiucdn.com/mda-rb9hgbv9rq0zyp5j/mda-rb9hgbv9rq0zyp5j.mp4&quot; type=&quot;video/mp4&quot;&gt;&lt;object data=&quot;https://s2-video.huxiucdn.com/mda-rb9hgbv9rq0zyp5j/mda-rb9hgbv9rq0zyp5j.mp4&quot;&gt;&lt;embed src=&quot;https://s2-video.huxiucdn.com/mda-rb9hgbv9rq0zyp5j/mda-rb9hgbv9rq0zyp5j.mp4&quot;&gt;&lt;/object&gt;&lt;/video&gt;       &lt;p&gt;如今的很多打工人一整天都在电脑前工作，吃饭可选择性不高，那么如何在有限的条件中尽可能地健康生活？为何单单控制热量的摄入没法很好地达到减肥的效果？还有什么方法现在可以缓解这个压力的？本期视频，就来一同和营养师田雪聊聊健康之道。&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/3999952.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-3999952</guid><pubDate>Mon, 10 Feb 2025 11:37:00 GMT</pubDate><author>沈帅波</author><itunes:image href="https://v2-img.huxiucdn.com/mda-rb9hgbv9rq0zyp5j/mda-rb9hgbv9rq0zyp5j.jpg"></itunes:image><enclosure url="https://s2-video.huxiucdn.com/mda-rb9hgbv9rq0zyp5j/mda-rb9hgbv9rq0zyp5j.mp4" length="1248949404" type="video/mp4"></enclosure><itunes:duration>01:10:08</itunes:duration><category>这才是正解！</category><category>健康</category><category>减肥</category><category>营养学</category></item><item><title>平台如何成为了我们生活的“基础设施”？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/ai/ai-article-cover/202502/08/3992021-2-mjv2-3.png?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE4NzA4MQ==&amp;amp;mid=2247524209&amp;amp;idx=2&amp;amp;sn=dc233dc83b0670f6c6a08cfb0fb768eb&amp;amp;chksm=ce87de113237299374a4552412c5be3bc30591a0493a9aed9441600be49ef2a9c9b79b1b8af4#rd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;信睿周报 （ID：TheThinker_CITIC）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：邢麟舟，专栏主理人：郑李，原文标题：《邢麟舟丨平台经济从何处来，往何处去？#STS：物造人专栏03》，题图来自：AI生成&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;   平台经济影响社会生活并面临复杂问题。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 📱 平台经济渗透社会生活，影响用户与劳动者关系。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🔄 平台通过算法和组织策略构建“数字牢笼”。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🌐 平台化与基础设施化推动社会生活变革。   &lt;p&gt;2020年，一篇题为《外卖骑手，困在系统里》的深度报道引起了公众对网约车、外卖平台的热烈讨论。文章指出的现象并不新鲜：算法宰制、平台剥削和用户共谋导致外卖骑手、网约车司机面临艰苦的工作条件，包括平台、乘客带来的巨大压力，以及因雇佣关系模糊而导致的不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从该文发表至今，&lt;strong&gt;我们在享受平台带来的便利与工作机会的同时，也苦于其垄断、技术控制，及其带来的剥削、隐私侵犯等问题。&lt;/strong&gt;平台经济对我们的社会生活产生了怎样复杂多样的影响，又如何“征服”了包括我们在内的各种社会成员？学者由此构筑了“平台研究”这一跨学科领域，旨在探讨推动了平台的发展，且又被平台推动了的技术、资本与人的互动，反思平台的发展历程并展望其未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一、平台的作用及其混杂多样的社会影响&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平台是什么？这是科技公司、用户和研究者最难回答的问题。数字平台在社会生活各领域的渗透使我们很难定义其边界。同时，“平台”一词所包含的平等、便利、科技创新等正面内涵也使科技公司、政府等乐于将其构建的各种技术与商业模式统称为“平台”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如美国传播学者格莱斯皮&lt;span&gt;（Tarleton Gillespie）&lt;/span&gt;所述，&lt;strong&gt;科技公司选择性地将产品和服务包装为技术平台、中介平台、创造工作机会的平台或作为平等发声渠道的平台，&lt;/strong&gt;以迎合政策制定者、劳动者和用户的偏好。既然平台的意涵如此多重含混，我们不妨用STS&lt;span&gt;（科学、技术与社会）&lt;/span&gt;的思路来理解它们：绕开定义，在具体的社会生活实践中探究、总结它们做了什么，造成了什么影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创新孵化器&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;平台最初以共享经济的面貌出现，&lt;/strong&gt;利用先进的通信与数字技术，帮助将闲置物品、车辆、房屋与需要它们的用户匹配，削弱了中间商的权力，降低了交易成本。特别是在就业和创新上，共享经济利用自动化技术，鼓励非专业人士从事特定工作，降低了许多传统行业的从业门槛，帮助普通人进行小微创业和创新，提供了新的就业机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但部分平台在金融资本的助力下迅速成长为科技巨头，垄断了交易和劳动参与渠道，&lt;/strong&gt;与创新孵化器渐行渐远。与普通人积极创业的图景相反，这些平台通过数据和算法发展出了自上而下的精密劳动控制，构筑了“数字牢笼”，成为劳动不稳定化的加速器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数字牢笼的技术策略&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平台通过削弱和瓦解劳动者对劳动过程的控制，构筑了数字牢笼。美国学者罗森布拉特&lt;span&gt;（Alex Rosenblat）&lt;/span&gt;指出，&lt;strong&gt;这种削弱和瓦解首先源于平台算法导致的去技能化与信息不对称。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1498 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/08/100430287382.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;&lt;em&gt;Uberland&lt;/em&gt;,&amp;nbsp;Alex Rosenblat&lt;/p&gt;&lt;p&gt;University of California Press 2018&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不同于传统制造业中由自动化技术直接拆分、代替劳动，平台劳动者仍须完成大部分劳动过程，但其每一步决策都受平台算法的影响。平台搜集大量劳动者与用户的行为数据，并将每个劳动者看作孤立的数据点，根据全局性需求为其做工作决策。然而，具体工作场景中的劳动者倾向于从自身的工作、生活和具体时空环境出发进行决策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是，&lt;strong&gt;平台算法的工作决策与劳动者的出发点不同，在劳动者看来是完全不透明且充满随机性的，&lt;/strong&gt;也无法将复杂的具体工作场景中的所有因素纳入考量。这种信息不对称导致劳动者技能的重点从完成服务本身变为应对算法对劳动的干涉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以网约车为例，除揽客，网约车司机须参与所有与传统出租车司机相同的劳动步骤；在揽客时，算法控制了司机的揽客区域和乘客类型，迫使其行驶相应的调度距离和应对自己可能不愿搭载的乘客&lt;span&gt;（如夜间醉酒的乘客）&lt;/span&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在寻路时，由算法给出路线，往往让有经验的司机无法自行寻路，陷入不必要的拥堵，同时司机还须付出沟通和情绪劳动，与乘客商议其他路线，平复乘客与自己的烦躁情绪；下一单的质量和区域仍由算法决定，司机无法根据自身情况制定之后的巡游策略；在决定工作时间时，司机看似自由，却受到平台奖励策略的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此可见，&lt;strong&gt;在劳动者与平台信息不对称的情况下，劳动技能大都用于应对算法决策与实际劳动场景的冲突，&lt;/strong&gt;且这些技能是即兴、碎片化的，往往无助于劳动者掌握整个劳动过程；由于平台算法不透明且不断迭代，且不同平台的算法各不相同，这些技能也很难迁移至其他劳动场景，帮助劳动者获得议价权；同时，在算法无所不能的话语和想象下，应对算法的劳动与技能往往不被看见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;数字牢笼的组织策略&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除在技术上干涉劳动过程，&lt;strong&gt;平台也利用组织和文化策略来构筑软性的数字牢笼。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社会学家郑广怀认为，平台经济中存在“老板游戏”现象，即科技公司将平台劳动设置为打怪升级的游戏，将自身包装为创造均等就业与创业机会的平台，宣称&lt;strong&gt;“人人都能当老板”&lt;/strong&gt;，一方面利用很难实现的美好未来和从劳动中获取奖励的正向反馈引诱劳动者增加劳动强度甚至付出无回报的额外劳动，另一方面强化其自我奋斗、为自己负责的心态，避免其质疑平台规则。算法的应用使平台比传统雇主在制定工作规则、设计奖惩制度上更加得心应手，所以“老板游戏”能在平台经济中被轻易执行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与游戏化相辅相成的规范、象征和文化策略是&lt;strong&gt;将劳动者原子化&lt;/strong&gt;。美国管理学学者凯洛格&lt;span&gt;（Catherine Kellogg）&lt;/span&gt;指出，匹配算法和自动化技术让平台得以从社会各阶层与群体中招募劳动者，使其在各自分离的场所工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传播学学者孙萍认为，平台的控制对象由劳动者本身变成了劳动，故其并不在乎劳动者是谁，只需确保有劳动者在特定时间、地点按平台的要求付出劳动。因此，缺乏相似社会背景与人生经历，又被剥夺了稳定且具有社群性的工作场所的劳动者成为原子化的个人，不仅难以组织起来与平台议价，&lt;strong&gt;还容易被平台用服务品类、抢单或竞标制度等机制“分而治之”，加入不断卷工时、卷服务的恶性逐底竞争。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这并不意味着劳动者对此毫无办法。管理学学者拉赫曼&lt;span&gt;（Hatim Rahman）&lt;/span&gt;就探讨过劳动者克服原子化倾向的努力，比如通过结成同业联盟以控制一定范围内的供给，或与客户私下联系操纵评分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不稳定化的加速器&lt;/p&gt;&lt;p&gt;创新孵化器和数字牢笼的视角都强调平台在传统技术、商业和组织模式上的变革性，但也有学者认为&lt;strong&gt;这不过是长期以来劳动不稳定化大趋势的最新表现。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国社会学家卡利博格&lt;span&gt;（Arne Kalleberg）&lt;/span&gt;、瓦拉斯&lt;span&gt;（Steven Vallas）&lt;/span&gt;和英国经济学家斯坦丁&lt;span&gt;（Guy Standing）&lt;/span&gt;认为，20世纪70年代以来，西方国家进行了新自由主义改革，放任企业和资本持续削减劳工福利和劳动保障，第三世界则长期缺乏这些福利和保障；同时，通信技术发展和资本主义全球化进程使工作内容、岗位数量和空间分布逐渐灵活化。这些趋势使劳动者不断零工化，在就业上承担越来越多的风险。平台经济只是这种长期不稳定化趋势的最新表现和加速器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种观点虽然揭示了平台经济发展的宏观背景，但忽略了具体技术在日常劳动场景和工作体验中的作用。例如，上文所述算法对劳动过程的干涉和劳动技能重点的转向就无法用大而化之的零工化趋势解释。另外，这种观点也忽略了平台劳动者的社会背景和工作体验的多样性。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1499 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/08/100430767615.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;&lt;em&gt;After the Gig&lt;/em&gt;,&amp;nbsp;Juliet B.Schor&lt;/p&gt;&lt;p&gt;University of California Press 2021&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国经济社会学家舒尔&lt;span&gt;（Juliet Schor）&lt;/span&gt;等提出了“平台依赖”&lt;span&gt;（platform dependency）&lt;/span&gt;的概念：&lt;strong&gt;平台劳动者的工作体验与其对平台工作收入的依赖程度呈负相关&lt;/strong&gt;——对全靠平台养家糊口的劳动者来说，平台工作往往意味着控制与剥削；兼职工作者则持正面态度，认为平台提供了额外收入，丰富了工作经验与机会。所以，不能将平台一概称为不稳定化加速器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二、反思平台发展&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述讨论促使我们思考：造成这些影响的平台究竟是如何从无到有地渗透到社会经济的方方面面的？我们往往认为这个过程是技术和资本基于其先进特点和强大力量的自然扩张，然而现实远非如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“自然扩张”论&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学界亦有不少学者持与大众观点类似的“自然扩张”论。不同于上节所述学者将平台的成功归结为其实现了创新灵活的劳动控制与剥削模式，普朗廷&lt;span&gt;（Jean-Christophe Plantin）&lt;/span&gt;等传播学者认为，&lt;strong&gt;平台的成功基于其模块化、可编程性和参与性的技术特点，使得平台易于在不同社会经济部门间迁移，且让用户易于参与内容和服务的生产过程。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利用这些特点，平台公司不断接触、绑定平台外业务，平台外的运营者也可以通过应用程序接口&lt;span&gt;（Applet Program Interface）&lt;/span&gt;将其业务接入平台。这种交互过程被称为“平台化”。平台化的不断推进，使平台具备了较大的规模和广泛的可达性，由此深深嵌入社会生活，实现基础设施化。在平台化与基础设施化的共同作用下，社会生活不断被平台改变，从而形成传播学者范·戴克&lt;span&gt;（Josévan Dĳck）&lt;/span&gt;笔下的“平台社会”。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;993 &quot; height=&quot;1500 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/08/100431033373.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;&lt;em&gt;The Platform Society&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Josévan Dijck/Thomas Poell/Martijn de Waa&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oxford University Press 2018&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些探讨帮助我们从宏观把握平台的发展，但也不自觉地将平台的技术与商业特点等同于其发展历程，假设某一平台只要具备某些“正确”的技术与商业特点就能成功。将平台的发展阶段简单概括为平台化和基础设施化，并无法解释其如何达到这些阶段，创新灵活的劳动控制和剥削也不能保证平台能吸引并长期留住劳动者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;细观各种平台，我们可以发现，其发展历程绝非用这些特征就能概括：一方面，其技术与商业走向被具体的时空背景和社会语境形塑，总处于变动之中，不同社会的平台形态亦不相同；另一方面，&lt;strong&gt;其发展与扩张依赖许多非技术因素的“强行推动”与需求制造。&lt;/strong&gt;这些过程多样而曲折，充满偶然性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多样、曲折与非技术因素&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们以技术基础设施的一例来探讨具体时空背景和社会语境对平台发展的影响。为何在移动支付平台的发展历程中，嵌入社交工具的二维码成了中国移动支付的主要形态，却在西方社会发展有限？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一个重要因素是&lt;strong&gt;信用卡和个人电脑普及度在中西社会的差异。&lt;/strong&gt;西方社会信用卡普及度高，个人电脑普及时间也较长，用户要么线下用信用卡支付，要么通过个人电脑的浏览器登入商家网站，输入信用卡信息进行线上支付。即使进入移动互联网时代，西方移动支付的主要渠道仍是通过手机应用连接信用卡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国社会则在信用卡和个人电脑普及晚、普及度不高的情况下，跨越式地进入了移动互联网和移动支付时代。没有信用卡和电脑浏览器的路径依赖，二维码这一全新的支付技术得以在中国顺畅普及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再以金融资本和人力推广的一例来探讨非技术因素对平台发展的作用。网约车平台得以在中国快速扩张，技术仅是基础，&lt;strong&gt;通过补贴主动吸引司机和乘客才是关键。&lt;/strong&gt;根据笔者的研究，许多传统出租车司机刚开始并不清楚打车软件技术原理，对其带来的便利也不感兴趣，吸引其下载使用打车软件的主要是其返现和奖励。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;补贴源自金融资本的支持，但后者亦未完全被某打车软件的技术与商业模式说服，遑论2015年前它还未探索出可行的盈利模式。相反，每轮的投资人更多被科技创新话语的紧迫感裹挟，其投资决策主要基于如何不惜一切代价继续将这一平台包装为“有希望”的平台，以从下轮的投资者处获得资本回报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;基层员工的劳动和用户不经意的免费推广也在网约车平台的扩张中起到了重要的作用。&lt;/strong&gt;许多打车软件在扩张早期都雇用了大量人员在司机常聚集的地点宣传自家平台的优势，说明平台的奖励政策，并教授司机使用平台和移动支付。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在支付平台的案例中，某移动支付软件的推广大大受益于“抢红包”游戏的风靡：在阖家欢庆的节日气氛中，帮助平时不使用移动支付工具的长辈加入游戏的晚辈们，无意中成为扩大移动支付市场覆盖的免费劳动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三、对平台的讨论并非理所当然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从STS的视角出发，我们得以抛开风靡一时的科技创新话语和决定论，在特定时空背景和社会语境中审视平台从何处来，往何处去。在感叹平台的便利、担忧平台的问题时，我们需要认识到平台的扩张及其影响绝非必然，也无法用普遍性结论简单概括，而是多样、曲折、混杂且偶然的。这些扩张和影响不单纯是某种技术的作用，所有具体的社会因素，包括我们自己，都对平台当下的存在施加了影响并“负有责任”。所以，要理解、改变平台，须从身边具体的社会现实出发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;参考文献&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;孙萍，2024.过渡劳动:平台经济下的外卖骑手[M].上海:华东师范大学出版社.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;CHEN J Y，2018.Thrown under the Bus and Outrunning It!The Logic of Didiand Taxi Drivers&#39;Labour and Activism in the On-Demand Economy[J].NewMedia&amp;amp;Society，20(8):2691-2711.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;KALLEBERG A，VALLAS S，2017.Probing Precarious Work:Theory，Research，andPolitics[J].Research in the Sociology of Work，31:1-30.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;KELLOGG K C，2011.Challenging Operations:Medical Reform and Resistancein Surgery[M].Chicago:University of Chicago Press.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;PLANTIN J-C，LAGOZE C，EDWARDS P，SANDVIG C，2018.Infrastructure StudiesMeet Platform Studies in the Age of Google and Facebook[J].New Media&amp;amp;Society，20(1):293-310.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;RAHMAN H A，2021.The Invisible Cage:Workers&#39;Reactivity to OpaqueAlgorithmic Evaluations[J].Administrative Science Quarterly，66(4):945-988.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;SCHOR J B，ATTWOOD-CHARLES W，CANSOY M，LADEGAARD I，WENGRONOWITZ R，&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2020.Dependence and Precarity in the Platform Economy[J].Theory andSociety，49(5):833-861.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;STANDING G，2021.The Precariat:The New Dangerous Class[M].London，NewYork:Bloomsbury Academic.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;VAN DIJCK J，POELL T，DE WAAL M，2018.The Platform Society:Public Valuesin a Connective World[M].Oxford:Oxford University Press.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE4NzA4MQ==&amp;amp;mid=2247524209&amp;amp;idx=2&amp;amp;sn=dc233dc83b0670f6c6a08cfb0fb768eb&amp;amp;chksm=ce87de113237299374a4552412c5be3bc30591a0493a9aed9441600be49ef2a9c9b79b1b8af4#rd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;信睿周报 （ID：TheThinker_CITIC）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，原载于《信睿周报》第137期，作者：邢麟舟（佐治亚理工学院科技史与科技社会学博士在读），专栏主理人：郑李（哥伦比亚大学医学院医学人文系）&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/3992021.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-3992021</guid><pubDate>Sat, 08 Feb 2025 03:36:45 GMT</pubDate><author>信睿周报©</author><category>新颖</category><category>独到</category><category>平台化</category><category>外卖</category><category>网约车</category><category>移动互联网</category><category>算法</category><category>科技新闻</category></item><item><title>DeepSeek风暴席卷全球，AI走进县城日常生活还要多久？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/article_default_picpath_v1.png?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/O6ZRe5uwNdQm_-AzBQs18w&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;时代周报&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：朱成呈，编辑：史成超&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;   DeepSeek带来AI热潮，但普及存在城乡差距。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🌐 DeepSeek以开源、低成本、高性能震撼全球。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🏙️ AI工具在城市普及，县乡普及面临挑战。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 📈 DeepSeek预计加速AI普及，带来经济贡献。   &lt;p&gt;2025年春节假期，国产大模型DeepSeek以“开源、低成本、高性能”的标签登上App Store榜首，其惊艳表现被游戏科学CEO冯骥誉为“国运级科技成果”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凭借出色的推理能力、联网搜索和本土化开发，DeepSeek不仅跻身全球大模型第一梯队，更引发芯片巨头英伟达股价单日暴跌约17%，市值蒸发数千亿美元，创下历史性纪录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;DeepSeek引发的AI狂潮席卷全球，越来越多的平常百姓成为AI工具的使用者。春季期间，广袤的三四线小城也开始感受到这股DeepSeek带来的热度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时代周报记者走访安徽庐江县，随机与当地约20名受访者交流，其中5人对DeepSeek有所耳闻，但实际使用过生成式人工智能&lt;span&gt;（AIGC）&lt;/span&gt;工具的人寥寥无几。当硅谷为算法革新震动时，这里的烟火还在按部就班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AI何时走进县城日常生活？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海某设计工作室，设计师佩利&lt;span&gt;（化名）&lt;/span&gt;熟练地展示着Midjourney的操作界面：“现在客户都希望设计图往AI方向靠，尤其是节日营销物料宣传。我直接用Midjourney生成，根据客户需求快速调整风格。以前两天才能完成的插画绘制，现在最多修修改改，一天就能完稿。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩利打开电脑，输入“赛博朋克春节”关键词，AI即时生成融合机械龙鳞、霓虹灯笼的概念图，随后调整色彩饱和度以适配包装印刷标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“以前构思创意、找灵感，得花大把时间在素材网站上，还要担心版权问题。现在有了AI，直接生成就能用，效果还非常不错。”佩利感慨道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于设计行业而言，生成式AI带来的变化是深刻的，尤其是在图形设计、海报制作等内容创作领域。常熟理工学院副教授赵仕奇指出，生成式AI工具能大幅提升工作效率，尤其是在创作初期的设计阶段。“设计师可以快速获取多种创意方向，节省大量构思和绘制时间，将更多精力放在细节优化和创意深化上。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，县城乃至乡村地区的这一趋势并未得到显著体现。“DeepSeek？”安徽庐江的家居设计师洪洪&lt;span&gt;（化名）&lt;/span&gt;对这个名字感到陌生。在这座中部县城，AI相关的工具与技术并未成为普及话题。在家居设计行业，洪洪表示：“酷家乐&lt;span&gt;（一款国产室内设计软件）&lt;/span&gt;就够用了，Midjourney、Stable Diffusion、LIBLIB这些工具不仅没用过，甚至没听过。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在安徽枞阳，小学老师小张&lt;span&gt;（化名）&lt;/span&gt;表示，她通常用AI工具生成内容提纲或新闻总结，但对于绘图、翻译等更复杂的AI应用，她几乎没有接触过。“这些工具我听都没听过，有些甚至觉得与我的工作没什么关系。”小张坦言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在四川农村，从事自媒体工作的UP主“一只不平凡的猪哼哼”在接受时代周报记者采访时表示：“我的视频文案都是自己一个字一个字写的，电商图片也是自己跑出去拍的，真没用什么AI工具帮忙。”提到当下热门的AI工具，她表示听说过豆包和Kimi，还跟Kimi聊过广告合作，但实际创作中还没用过。“别说我了，我们村里的人基本都没用过这些AI工具，有些爷爷奶奶连智能手机都不太会用。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从庐江的街头到上海的写字楼，从枞阳的教室到四川的乡村，AI工具的影响呈现出鲜明的层次感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，上海市人工智能学会副秘书长江勇表示：“总体来说，AI让资源分配更平等了。城市之间的差距主要是人才差距，而非AI本身造成的。如果一个会使用AI的人去到二线城市，在满足生产条件的情况下，一样能提升生产效率”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;DeepSeek或将加速AI普及&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据麦肯锡的报告，生成式AI的普及预计将为全球经济贡献约7万亿美元，中国市场将贡献其中约2万亿美元，占全球总量的三分之一。报告还指出，生成式AI将加速自动化进程，预计到2030年，50%左右的工作内容将实现自动化。在中国，约2亿劳动者将面临技能转型或升级的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵仕奇认为，生成式AI工具不仅能提升工作效率，还能助力员工在不同行业中实现技能转型。“例如，服装设计、内容创作等领域的工作者可以借助AI工具降低成本，提升生产力。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，AI工具并非在所有领域都表现出色。在上海某公关公司工作的小潘&lt;span&gt;（化名）&lt;/span&gt;曾尝试用ChatGPT生成控评评论，但效果不尽如人意。“AI生成的内容千篇一律，广告感很强，可能十几句才能挑出一句能用。”小潘表示，AI在需要个性化和情感表达的内容创作中表现生硬，尤其是在公关行业，这种缺陷尤为明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“我调整过很多次模型，试图让它生成更符合需求的评论，但结果反而越调越离谱。”小潘认为，AI过于注重语法正确性，却忽视了人类语言中的情感波动和个性化表达。“AI生成的内容缺乏‘活力’和‘情感’，这在高度依赖互动性和个性化的公关行业中，显然不是理想的解决方案。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与ChatGPT相比，DeepSeek在中文思维方面表现更为突出，也更能理解一些中国特色的梗。上海某文化传媒公司的小周&lt;span&gt;（化名）&lt;/span&gt;告诉时代周报记者，DeepSeek不仅文笔生动，而且充满人情味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，在面对“作为一名粉丝，如何面对大S离世？”这个问题时，DeepSeek给出的答复充满了情感色彩：“她曾是我们青春里的一抹亮色，荧幕上的她灵动鲜活，生活中的她勇敢真实。”“或许，她只是换了一种方式存在，化作微风、化作细雨，依旧陪伴在我们身边。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，DeepSeek-R1在训练数据较少的情况下，在数学、代码、自然语言推理等任务上表现出色，已达到OpenAI o1正式版的水平，同时在蒸馏小模型方面表现优于OpenAI o1-mini。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，DeepSeek新发布的开源多模态统一模型Janus-Pro，结合了AI的图像理解和生成能力。在实际效果上，Janus-Pro-7B在多模态理解基准MMBench上取得了79.2的分数，超越了TokenFlow&lt;span&gt;（68.9）&lt;/span&gt;、MetaMorph&lt;span&gt;（75.2）&lt;/span&gt;等先进的统一多模态模型，在文本到图像指令跟踪排行榜GenEval中，JanusPro-7B得分为0.80，优于DALL-E 3&lt;span&gt;（0.67）&lt;/span&gt;和Stable Diffusion 3 Medium&lt;span&gt;（0.74）&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据悉，DeepSeek-R1 API服务定价为每百万输入tokens1元&lt;span&gt;（缓存命中）&lt;/span&gt;/ 4元&lt;span&gt;（缓存未命中）&lt;/span&gt;，每百万输出tokens16元，相比OpenAI的o1、o1-preview模型，价格降低了90%以上。截至发稿，腾讯云、华为云已上线基于其云服务的DeepSeek-R1相关服务，微软、英伟达、亚马逊、AMD等厂商也已推出DeepSeek模型服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德邦证券认为，DeepSeek-R1通过允许用户蒸馏训练端侧模型，预计将推动端侧模型能力的批量升级，进而大幅提升用户体验。随着AI终端的加速发展，预计AI终端将更快到达用户付费的临界点，“iPhone 4时刻”将比预期更早到来。&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/3989246.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-3989246</guid><pubDate>Fri, 07 Feb 2025 07:32:25 GMT</pubDate><author>时代周报</author><category>独到</category><category>观点</category><category>人工智能</category></item><item><title>低成本生活与意义焦虑：逃走是解脱吗？</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/cover/202502/07/143922246798.jpg?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/N3QUSGolnlV7F1LL2zCugQ&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;青年志Youthology&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：小纠，编辑：阳少，题图来自：《凪的新生活 》&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;   探讨年轻人逃离大城市的动因与意义追寻。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🌍 探讨年轻人逃离都市，追求低成本生活。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🤔 反思数字化时代人际关系与意义焦虑。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🏞️ 新“高地”成避世之所，寻求生活自由。   &lt;p&gt;2024年8月，非虚构写作者李颖迪出版了自己的第一本书《逃走的人》。她聚焦那些离开都市，来到鹤岗、鹤壁等资源枯竭型城市买房生活的年轻人。从旁观到亲身参与，李颖迪好奇这些年轻人为何做出“逃走”的决定，也想追问“出走后，ta们是不是真的得到了期许中的自由”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年末，在北京中信书店的一场对谈中，李颖迪与中国人民大学新闻学院教授刘海龙、读书博主李乌鸦，探讨了在经济下行与数字化程度加深的社会里，鹤岗、鹤壁等城市如何成为一些年轻人的避风港？它们既有成为互联网时代“高地”的潜能，也更剧烈地映射了人际困境与意义焦虑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“高地”原指地理上的偏远之地，在詹姆斯·斯科特的《逃避统治的艺术》中，它象征着远离国家统治、避开主流控制的空间。而在刘海龙看来，数字时代的高地演变为一种因网络便利和低生活成本而形成的避世之所，让受困于日常工作与人际关系的人来到这里生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于逃离，是为了追寻理想中的生活方式，还是一种失去盼头后的微小抵抗？今天，或许每个人都在悄悄地寻求一个属于自己的“高地”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“逃离”往往并不理性，但总带着变好的期待&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李乌鸦：&lt;/strong&gt;《逃走的人》这本书是李颖迪走访了很多在鹤岗、鹤壁等地隐居的人，他们不喜欢在大城市里像螺丝钉一样的工作，就逃离大城市，去到所谓资源枯竭的小地方，寻找一种低欲望、低成本的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我想先和颖迪聊聊，北京是一个你生活了很多年、大概也一度想“逃离”的城市，你当时去鹤岗生活了一段时间，有多少是来自于你不想在这儿待了，有多少是来自于你要为创作去取材。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李颖迪：&lt;/strong&gt;这本书的时间跨度其实很长，从2021年关注到隐居吧&lt;span&gt;（贴吧）&lt;/span&gt;时，我还是比较偏向记者打量别人生活的视角。但书的主体部分聚焦于2022年冬天我在鹤岗的亲身经历。老实说，那时我在北京确实待不下去了，自己的状态也很糟糕。大家应该记得那年的冬天——新冠疫情还没有结束，我的状态很混乱，工作上也出现了问题。我曾开玩笑说，要用塔罗牌算算未来的出路，结果抽出的两张牌给出的答案截然不同。恰好那个时候，我在小红书上看到一位在鹤岗的女生分享她改装房子的经历。我一直在关注这个话题，但那是我第一次发现这个群体里有女性，和我的视角也很贴近，就想去看看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李乌鸦：&lt;/strong&gt;那刘老师呢，您也有过逃离的冲动吗？您怎么理解这些年轻人的选择？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘海龙：&lt;/strong&gt;好像没有特别想逃离的时候，另外也觉得没什么地方可逃，普天之下，莫非王土。还有一句话叫“大隐隐于市”，我觉得真正的隐居，不一定是地理空间上的，而是你个人的状态。包括书里写到的很多人，我能感觉他们还是很纠结，虽然身体上逃离了那个环境和空间，但如果心理上没有真正想明白，最后还是过不去那个坎。包括中国的老庄、道家，某种意义上也是让你去逃离或隐居。比如你可以完成最低的工作量，去做一些自己想做的事情，不一定要在身体上决绝地斩断和此前的一切联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我可以理解这些年轻人。大家还是受困于自己的发展，比如有人在一个工厂里工作，看不到未来，或觉得自己怎么做都做不好，面对这种困境，大家其实想做出改变。可能99%的人都会选择忍耐一下就过去了，或像我这样调整自己的心态。做出改变的人，其实是很有勇气的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李颖迪：&lt;/strong&gt;我觉得刘老师还是个偏乐观的人，可能也和您的年纪有关。我前阵子见到《认识我的人慢慢忘了我》的作者周慧，她今年五十岁，生活在深圳边缘一个叫洞背村的地方。我和她聊的时候，她会说书里很多人因为确实很年轻，处于一个还想不清楚、很纠结、经常反复的阶段，包括我也是这样的，有时想明天就辞职离开北京，有时又觉得好像再工作一段时间也行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多人都是出于本能和直觉去做事。我和他们聊到为什么决定甩掉原来的环境，去鹤岗、鹤壁，导火索往往非常微小。过去长期的工作、生活、关系带来的痛苦是混合的，但已经在他们的身体上有了反应，于是他们本能地想要离开。很多人告诉我，他们到鹤岗的第一天，也没看几套房子，就很冲动地买下。住进去后可能发现这房子也没那么好，后面可能还要换，要倒腾，要卖。很多时候，逃走的决定可能是非理性的，但在做出决定时，大家都带着一种会变好的期待，期待新的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从鹤岗到鹤壁，互联网时代的新“高地”？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李乌鸦：&lt;/strong&gt;《逃走的人》写到的主要是在鹤岗、鹤壁生活的人，但颖迪辞职的第一站是去了海南万宁。像大理、万宁、清迈这些地方生活着很多数字游民，和去鹤岗的人相比，会有什么本质上的区别吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李颖迪：&lt;/strong&gt;我一开始也会觉得有阶层方面的差别，比如像那些数字游民，可能是接受了更好的教育，然后能做一些类似于Web3的东西，程序员还可以接外包的活，就能在清迈那些地方待着。但我对那些选择更多的人，会没那么感兴趣。我更好奇的是，这些隐居的人，处在一个没那么多可选择的情况下，怎样去追求自由？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我认识的朋友也有去大理的，他说大理常有那种流动的聚会，有点像是嬉皮的感觉。但当我去鹤岗时，会发现大家其实彼此之间都很不了解，就像“饭搭子”似的，好像人对人展露出的好奇是非常微弱的，大家会有一些默认不要去碰的话题。当我去听他们讲自己过去的人生经历时，会发现他们还是被关系伤害过，比如说家庭关系，可能是父母离婚了，或关系本身就很淡漠，也有的人运气不好，甚至家庭里有暴力的情况。我其实非常能理解，经历过这些事情后，他们就不会对人产生信任，也不会伸出想了解他人的触角。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘海龙：&lt;/strong&gt;我在《逃走的人》的豆瓣评论里提到，李颖迪笔下的许多人像是“减配版”的数字游民。数字游民是个比较中产阶级的话题：他们逃离一个环境，前往山明水秀的地方，试图重建自己理想的生活体系。他们依然积极社交，试图建立新的秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我在读这本书时会感觉，很多人不是在逃离地方，而是在逃离关系，逃离人。我能感觉到采访的过程是很痛苦的——很多人不愿意跟你说话，不愿意见人，也不愿意交往。再加上自然环境的影响，鹤岗的寒冷决定了他们好像不是特别热情，也给了大家一个不用跟人打交道的理由。一些人可能是在过去的人际关系中受到一些伤害，便没办法期待去跟人建立关系。而那个地方经济又比较落后，冬天又特别漫长，就更不需要跟人交往了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;詹姆斯·斯科特在《逃避统治的艺术》中提到，历史上，国家要统治高地和高原地区的成本极高，即便征服了，也难以获得经济利益。久而久之，这些地方便成为“三不管”地带，因地理屏障而避开了统治。一些因战争、赋税等原因被压迫的人，就会逃往这些高地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但今天，一些“被遗弃”的地方，因经济落后、发展“佛系”从而成了新的“高地”。与斯科特所说的不同，过去是因为交通和通讯的不便让这些地区成为避世之所，而如今，正是网络的便利，让人们知道这些地方的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当一个人来到这样的地方，人生地不熟，和所有人都没有了现实联系，反而只能依赖网络与社会建立联系，甚至解决吃饭、工作等基本需求。换句话说，&lt;strong&gt;网络反而创造了一种数字时代的高地。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是这里就出现了一种分化。其中有真正意义上的数字游民，比如做二次元的、汉服的，他们可以在网络上做得很好，只是选择了一个生活成本相对低的地方；另一些人则是因为到了那个地方，可以不用那么辛苦地工作，也能满足自己的需求，这部分人就属于我说的“减配版”的数字游民，他们还得依赖现实。这时就会出现一个在数字化时代被制造、被建构起来的高地。随着经济下行，这样的“高地”或许会越来越多，成为社会提供的隐居之所。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;667 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/07/143205266580.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;电影《再见瓦城》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;逃离从来都在发生，只是主流叙事让它显得不正常&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李乌鸦：&lt;/strong&gt;刚开始我其实不太喜欢《逃走的人》这个书名，因为听起来有些太负面了，好像是因为我打不过，所以要逃跑。但后来才发现，这不过是一种人生选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;书里写到一个后来去鹤壁的男生，他原来在生产线上工作。我就想到我父母也是生产线上的工人，但他们当时不觉得人生有那么多的选择，也不觉得在生产线上的工作很痛苦。而我们现在有了选择，所以才有了痛苦。人离开原有的生活路径，去做一种新的尝试，这未必是一件坏事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李颖迪：&lt;/strong&gt;我是出了这本书后，才很意外地发现原来大家对“逃走”这个词的理解是不一样的。我觉得这是个很中性的词，是一个动作，而非形容词，形容的是人的状态和行动。例如艾丽丝·门罗写的短篇《逃离》，你也并不会觉得逃离是个错事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘海龙：&lt;/strong&gt;这也涉及到叙事的问题。我们会把生活划分为主流和边缘，主流叙事就像刚才乌鸦讲的，比如父母那代人会觉得这件事是理所当然，不这样又能怎样？对他们来讲，上大学，毕业找工作，结婚生孩子，抚养孩子，这是一个套装，是一条正确的道路，好像进入这条路是别无选择的。如果你没有完成其中一环，就会有社会压力对你说你该怎样，这个叙事就被建构起来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还是说回斯科特的《逃避统治的艺术》，他说这些人也并不是逃走，只是选择另一种生活方式。而我们的传统叙事是从国家层面出发，认为国家的存在是必要的，而逃离则是偶然、反常的。但反过来想，国家的形成需要很多的条件，而离开反而是一种更自然的状态——一个地方待得不好，就换一个环境。因此，逃走从来都在发生，只是主流叙事让它显得不正常。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面就是选择的问题。弗卢塞尔的一本书讲到一个观点，他说从存在主义的角度，什么是自由？真正的自由不是去选择的自由。比如你是一个画家，你的自由体现在哪儿？并不体现在你去做公司职员，或政府官员，或扫垃圾的人。一个画家的自由体现在你在画布上怎样能超越自我，怎样让你的内在爆发出来，让大家看到新的可能性。这代表着两种不同的自由观：一种认为我有选择，这就是自由的，比如换一个工作、换一个城市；还有一种自由是我要在这个范围内做得最好，努力突破这种局限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我前段时间听到窦文涛的一个演讲，他说他的很多选择其实也是无奈之中做出的，当时也觉得走投无路，前面没有答案可以抄，这就逼着你去想办法，很多东西也是临时拼凑起来，然后慢慢就找到了自己的路。我觉得那也是一种自由，就是把你逼到绝境上，你怎么找到一种解决的方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这涉及两种自由的对话。例如魏晋时期的竹林七贤，完全脱离体制，成为隐士；而“名教之中自有自由”则强调，即便遵守社会规则，依然可以在其中叛逆。比如一个写作者，白天上班，但在写作时完全自由，表达毫无束缚。许多逃离的人或许实现了前一种自由，但未必达到了后一种，因此即使到了世外桃源，仍然感到受限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李乌鸦：&lt;/strong&gt;很多时候我们可能挣脱了一个枷锁，以为枷锁之外就有非常广阔的天地，但真正让你自由的东西，可能就在那张画布之上，在于你自己真正想做的东西是什么。只有找到自己爱做的东西，才能享受到这种自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我也想说，这太难了，大多数人终其一生都不知道属于自己的那张画布在哪里，也没办法从绘画、阅读、创作中获得那个更广大的天地。所以一代又一代的年轻人，就像书里说的，可能无法选择我要什么，但可以先选择不要什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李颖迪：&lt;/strong&gt;刘老师的话让我想到我很尊重的两位写作者，胡安焉和周慧。胡安焉曾经送过快递，周慧也在工厂里工作过，他们在这两年都出版了自己的书，写过去的经历，但我觉得更重要的是他们各自都找到了自己的语言。当我看他们的书时，会觉得文学是他们很重要的精神支撑，让他们更自由、更强壮。但书里的这些人，当我们成为朋友，我和他们交流时，会觉得这样的条件似乎是很奢侈的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如书中做客服的常州女孩，她读的是中专，她所接受的教育里，没有人会和她说你应该去读书，也没有人告诉她你怎样做才能更开心，你这个人的价值是什么。所以当她辞了职，到了鹤岗，有了时间之后，她首先去画画，也去养水母，因为她觉得这些东西是美的，她想要追求一种精神世界。可能也是因为我们的教育并不提倡我们要有自己的精神生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘海龙：&lt;/strong&gt;我之前提到过写作和绘画，但其实这不仅仅是这些，更多的是找到一种精神的寄托，找到自己的兴趣。前几天我看了电影《出走的决心》，主角就是喜欢开车到处走，在行走中找到自己的意义。人生的意义是多种多样的，每个人都在不断寻找。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以前讨论的三和大神，他们可能也处在一种过渡状态，你不可能永远过无意义的生活，每个人都要去寻找意义。三和大神更像我说的第二种状态，在一个体制内进行反抗，很像斯科特研究的那些人，用一种消极的方式、弱者的反抗，你让我去干这个事儿，我就不干，或用其他方法搪塞你，由此获得一种胜利。可能在主流看来是这一种阿Q式的胜利，但另一方面，他们也确实实现了自我，在对抗中不那么服从。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反而是书中这些出走的人，我觉得他们更决绝，甚至更勇敢。为什么说是勇敢？因为他们还是有一个可追求的东西，希望改变自己的状态，最重要的是，最后还是要获得人生的意义。当然，意义是各种各样的，你可以去写作、打游戏、画画、旅游，甚至可以做手工，但追求之路是共通的。越是这样逃离的人，他们对意义的向往可能越强烈。而三和大神反而已经看透了，觉得出逃也是无意义的，还不如过一种无意义的生活，这其实是一种虚无主义的态度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但问题就是，当你作为一个外来者，突然没有根地进入那个地方，你会发现你很难建立一个人际连接，比如通过网络、微信群，书中还有很多人打游戏、直播、开网店。读完这本书给我一个感觉，就像证明了韩炳哲讲过的一段话，他有本书叫《叙事的危机》，大概意思是数字媒体或数字的表达，它是没有故事、没有叙事的，仅仅通过网上形成的连接是脆弱的，没办法真正获得情感上的支持，或生活的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;书中的一些人每天打游戏，直到服务器休息才停下来，但他们依然不满足，始终觉得缺少什么。这就是我们说的“意义的追寻”，需要体现在现实社会中，人与人之间的连接。书中的好几个案例往往由于原生家庭或生活环境造成的困扰，特别决绝地切断了和现实生活的一切关系，但他们在这个地方也没办法重新建立起自己的人际关系或社会网络，就会处于一个进退两难的境地。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;750 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/07/143206292045.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;电影《大佛普拉斯》&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现代人际的“拼凑”与孤独&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李乌鸦：&lt;/strong&gt;我好奇的是，两位怎么看待来鹤岗的这些人，他们之间的关系？以及他们对于人际关系是何种程度的需要？大家看起来是其乐融融的，会一起去朋友家吃饭，一起玩剧本杀，但这其乐融融的背后又有另外一面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李颖迪：&lt;/strong&gt;我觉得是一种有限的需要。鹤岗的微信群就像是你刚讲的那种聚落，每个群里都有几百人，会分享哪个装修队靠谱，哪个坑人，哪个中介收两千块，哪个收三千块，哪里停水了，这些生活中的信息。微信群对大家来说是很重要的连接方式，大家也会在群里认识朋友。但最后关系能深入到什么地方，在我当时待的那个节点，会感觉大家的关系还是很松散的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在鹤岗时，大家就很像是搭子关系，比如看电影搭子、去公园搭子、打牌搭子，都是这种临时拼凑起来，共度一段时间，并不深入，然后就分开的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘海龙：&lt;/strong&gt;我觉得这也是一种新的现象，和媒体也有关系。当没有数字媒体，我们只能面对面交流的时候，你的交流范围有限，就必须要维持这样的关系，因为你不维持，就没有关系了。但有了网络之后，就有了我们所说的“趣缘群体”，大家只用交流喜欢的话题，不涉及其他，也对彼此不感兴趣。这是两种交流方式，现在第二种方式会越来越多。但大家从小生活在网络时代，会感觉好像这就是人与人之间关系的主流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人和人之间如果是现实的关系，当然会有一种亲密感，但另一方面也要承担和付出更多。你受伤的时候是可以去倾诉的，但反过来人家有这样的需求，你也得承担这样的责任和付出。但现在的一个大趋势就是，我们越来越觉得所有东西都是拿来就用，是即插即拔的U盘式的关系，这可能和整个世界都在走向个体化有关，每个人都在以自我为中心考虑一切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我觉得不仅是《逃走的人》里很多人是这种状态，整个社会都在走向这种状态。但对个体来说，也可能导致情感支持、社会支持越来越弱，当你真的遇到问题的时候，可能就没有人来听你倾诉，也没有人帮你解决问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;李乌鸦：&lt;/strong&gt;我读这本书时，觉得很有趣的一点是，书中的很多人都“不典型”。过去我们在纪实作品里，比如译文社关于日本“孤独死”的系列报道，会形成某种刻板印象，但这本书里的人并不符合这种印象。甚至，有些人相当乐观，会主动建议“多和人接触”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在阅读过程中，我更倾向于把每个人看作一个独立的个例，而不是某个群体的代表。当Ta做出看似悲哀的人生选择时，一定有Ta自己的理由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括颖迪在书中也引用了袁哲生的《寂寞的游戏》里的话。这让我想到，那些令人遗憾的故事，往往源于某种未解开的“结”——而这些结，大多与人与人之间的关系有关。正如刘老师提到的，只有在线下，我们才清楚关系需要承担的责任。我们所获得的一切，往往都伴随着某种付出。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;968 &quot; height=&quot;1500 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/07/143209938887.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/N3QUSGolnlV7F1LL2zCugQ&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;青年志Youthology&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：小纠，编辑：阳少&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/3989228.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-3989228</guid><pubDate>Fri, 07 Feb 2025 07:08:37 GMT</pubDate><author>青年志Youthology</author><category>新颖</category><category>观点</category><category>逃离北上广</category><category>年轻人</category><category>生活方式</category><category>鹤岗</category><category>工作选择</category><category>读书</category><category>刘海龙</category><category>逃离</category></item><item><title>出片正在毁掉我们的生活</title><description>&lt;video poster=&quot;https://v2-img.huxiucdn.com/mda-rapr961va3m3sx08/mda-rapr961va3m3sx08.jpg&quot; controls=&quot;&quot;&gt;&lt;source src=&quot;https://s2-video.huxiucdn.com/mda-rapr961va3m3sx08/mda-rapr961va3m3sx08.mp4&quot; type=&quot;video/mp4&quot;&gt;&lt;object data=&quot;https://s2-video.huxiucdn.com/mda-rapr961va3m3sx08/mda-rapr961va3m3sx08.mp4&quot;&gt;&lt;embed src=&quot;https://s2-video.huxiucdn.com/mda-rapr961va3m3sx08/mda-rapr961va3m3sx08.mp4&quot;&gt;&lt;/object&gt;&lt;/video&gt;       &lt;p&gt;不知道从什么时候开始，出行游玩多了一个出片的目的，让人不知不觉被出片这件事给“绑架”了，甚至有人为此付出了生命。本期视频我想聊一下出片这件事是怎么影响我们的生活的。&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/3985286.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-3985286</guid><pubDate>Fri, 07 Feb 2025 01:20:40 GMT</pubDate><author>罐装鱼丸</author><itunes:image href="https://v2-img.huxiucdn.com/mda-rapr961va3m3sx08/mda-rapr961va3m3sx08.jpg"></itunes:image><enclosure url="https://s2-video.huxiucdn.com/mda-rapr961va3m3sx08/mda-rapr961va3m3sx08.mp4" length="1637879078" type="video/mp4"></enclosure><itunes:duration>11:00</itunes:duration><category>又有人分析年轻人</category><category>科技资讯</category><category>商业评论</category><category>明星公司</category><category>动态</category><category>宏观</category><category>趋势</category><category>创业</category><category>精选</category><category>有料</category><category>干货</category></item><item><title>不可饶恕的生活</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/cover/202502/05/194602992563.jpg?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/zcNVbe4DvquKcDtjmg21pQ&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;经观书评&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：邓安庆，题图来自：电影《赎罪》剧照‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;   麦克尤恩的小说《钢琴课》反映个人与历史的碰撞及不可饶恕的罪行。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🎹 自传色彩浓厚，麦克尤恩回望自身人生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 📚 探讨历史事件对个人命运的深远影响。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 💔 反思艺术家在情感关系中的任性与残酷。   &lt;p&gt;“可是这年代什么叫有罪呢？这个问题已经没有意义了。每个人都是有罪的，每个人都是无罪的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多小说家的文学生涯开始于写自传。毕竟我们最熟悉的就是自己，以及与自己相关的家人和朋友，写起来也得心应手。等积累到足够的写作经验后，才慢慢地把笔触伸到其他人的身上。这个过程就像是学骑自行车，一开始需要有人在后面扶着你往前骑，等掌握了技巧后，扶的人松了手，你也可以自由地骑行了。而麦克尤恩，这位写了一辈子别人人生的小说家，在创作生涯的末端把目光投向了自己的人生，出版了《钢琴课》。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1558 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/05/194502947268.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;虽然他在采访中表示“《钢琴课》不是自传”，可他也承认“攫取了自己的人生片段”，“关于家庭生活、我失散的哥哥、寄宿学校等等”，毫无疑问是最具自传色彩的一部作品了。就感觉是一位一开始就能潇洒骑行的自行车手骑了一辈子，到了晚年突然需要有人在后面扶着往下骑。这种反差感，饶有意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;熟悉麦克尤恩作品的读者都知道，2001年他出版了《赎罪》，这是一部时间横跨了60年之久的长篇小说，篇幅在其作品系列中是最长的。之后的这些年，他一直着力于写10来万字左右的小长篇，而《钢琴课》一出手就是近30万字，以男主人公罗兰·贝恩斯的一生为主线，通过他的视角，串起了二十世纪一系列影响深远的重大历史事件，包括美苏冷战、古巴导弹危机、撒切尔夫人上台、福克兰群岛战争、柏林墙拆除、切尔诺贝利核泄漏、工党当选以及英国脱欧等，时间跨度同样是60年之久。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1559 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/05/194503155193.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;《赎罪》是一部成长小说，《钢琴课》也是如此，只是这一次我们可以看成是麦克尤恩本人的成长史。在此，我们不必拘泥于小说中写到的事件是否真的发生在作者的生命中&lt;span&gt;（很显然，我们不能把小说当成自传）&lt;/span&gt;，而应该看到小说主人公罗兰·贝恩斯各个人生阶段的经历与麦克尤恩本人是高度契合的，甚至你完全可以把作者的形象投射到罗兰身上。不妨大胆地说，那个在后面扶着车座的人，就是麦克尤恩本人，他对自己人生的回望，全都融入作品中去了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是什么契机让麦克尤恩决定写这本书？答案就在此书看起来平常无奇的献词里：“献给我的姐姐马琦·霍普金斯/献给我的哥哥吉姆·沃特和大卫·夏普”。马琦·霍普金斯和吉姆·沃特，是麦克尤恩的母亲罗丝与其前夫欧内斯特·沃特所生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧内斯特参加二战期间，罗丝与大卫·麦克尤恩相爱，1942年生有一子，随即送人领养，即献词中的大卫·夏普。1948年，已经结婚的罗丝和大卫·麦克尤恩生下伊恩，也就是作者本人。2002年左右，大卫·夏普发现自己与著名作家伊恩·麦克尤恩是同父同母的兄弟，两人随即相认，此事还被媒体报道过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大卫·夏普出版有回忆录《完全放弃》，由麦克尤恩做序。回头再看《钢琴课》，主人公罗兰的父母同样是在二战期间相遇，罗兰母亲同样与前夫生有一儿一女，与后来的丈夫在罗兰之前育有一子，刚满6周就被送走。母亲临终前，罗兰与失散多年的同胞哥哥罗伯特相认……麦克尤恩几乎照搬了现实中的人物关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过通读完作品，我们会发现“兄弟相认”并非整部小说所要书写的重点。或许一开始麦克尤恩就想写一个围绕“母亲为何要送走哥哥”的故事，可是构思到后面，便逐渐发现了宏大的历史是如何具体地影响到个人的命运，包括他的母亲，他被送走的哥哥，也包括他自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体到作品里，罗兰·贝恩斯作为一个普通的英国公民，有意无意地参与和见证了二十世纪至二十一世纪的大部分重大历史事件，他的人生在其中被影响被改变被形塑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重大历史并非遥不可及，它就是能以巨大的能量辐射到一个个微小的个人，并以各种偶发事件改变人的一生，正如书中所写：“罗兰偶尔会想，哪些大大小小的事件改变、决定了他的存在呢？个人的、全球的、微不足道的、惊天动地的——他的存在并非例外，一切命运都是这样构成的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全书塑造了一系列形象鲜明的女性形象：钢琴课女教师米里亚姆、前妻阿丽莎、阿丽莎的母亲简·法尔莫、罗兰的母亲罗莎琳德，以及挚友兼伴侣达芙妮。麦克尤恩以罗兰的人生为主线，以这些女性的命运为支线，回过头来再让这些女性对罗兰产生影响，其中影响最深远的有两位，一位是钢琴课女教师米里亚姆，一位是前妻阿丽莎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先来说米里亚姆。在情窦初开的少年时代，罗兰在学校遇到了钢琴老师米里亚姆·康奈尔。这是一位严格的老师，而罗兰也会是一位优秀的学生。如果没有出现后来的事情，罗兰本来可以成为一位杰出的钢琴演奏家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他跟米里亚姆一起演奏莫扎特和舒伯特二重奏，《东部日报》上有人发表评论文章，“我预测，十年之内，罗兰·贝恩斯将会成为古典音乐圈鼎鼎大名的人物。他风华正茂。观众知道他的才华，喜爱他的才华，起身向他致敬。整个集市广场应该都能听到观众的掌声”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可是，米里亚姆引诱了罗兰，“他年纪还小，并不懂得什么是占有……她二十五岁，也很年轻，但他才十四，怎么能知道这一点呢？她的聪明，她对音乐文学的知识与热爱，他安全地位于她掌控中时她所表现出来的活力与魅力——这一切掩盖了她的绝望”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是不可饶恕的罪行。而罗兰在当时并未意识到自己是个受害者，“他为此高兴，他受到了额外眷顾，感到很骄傲。他的朋友们只能做梦、打趣，而他已经把他们抛在身后，跨过了地平线，到了看不见的天边，然后又跨过了天边之外的地平线。他相信自己进入了某种超凡脱俗的状态，其他人恐怕永远也不会达到”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米里亚姆妄图控制和占有他，把他关在自己的房子里，不让他去学校，只许他穿着自己准备的睡衣，“我爱你。我非常爱你。你属于我，不属于任何其他人。你是我的。你要一直是我的。你明白吗？罗兰”？到后来，米里亚姆甚至提出要跟罗兰结婚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此疯狂的行径，把罗兰吓坏了，他忍不住反抗，最后被赶出去时狼狈不堪。结果，罗兰的大好前途被毁了，“大多时候在小建筑工地上干活，同时还在罐头加工厂做事、当游泳池救生员、遛狗、还在一家冰激凌仓库上过班。酒店大堂琴手、网球教练、休闲指南杂志评论员，这些都是后来的事”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;麦克尤恩太擅长写人与人之间的情感幽微处了，并从其中呈现出人性的复杂。&lt;/strong&gt;在一个细节中体现得尤为明显——到了晚年，有警察上门，希望罗兰能出来揭露老师的恶行，他也真的找到了老师的家，“在对峙过程中，他们不敢谈论将他们连接在一起的东西，那令人痴迷、将人吞没、重重叠叠、无穷无尽的快乐，尽管那既不合法律又不合道德，能叫人万劫不复。……&lt;strong&gt;爱的记忆一直与罪行无法分割。&lt;/strong&gt;不能去报警”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段关系终结了他的学校学习，扭曲了他和女人的关系，最后以荒唐的终曲收场。如果再重来一次，他是否希望那一切都不曾发生，他也没有现成的答案。这就是伤害的程度，且是终身伤害，哪怕到了人生的末尾，还没有完全愈合。那段经历一直跟着他，他无法割舍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外一段无法割舍的情感，存在于他与前妻阿丽莎之间。这也是全书写得最精彩的部分。小说一开始，罗兰的形象就是一个被妻子抛弃还手忙脚乱带着孩子的可怜男人，他甚至还被警察怀疑是嫌疑犯。而他妻子阿丽莎抛弃他的理由后来也知晓了，她受不了这种庸常的婚姻生活，“我上了楼，躺在床上，太累了，根本睡不着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这时候我突然想到，我在过我母亲的生活，一步不差地重复她的道路。有一些文学上的抱负，然后恋爱了，然后结婚了，然后生了孩子，旧时的梦想破碎了，或者遗忘了，未来能一眼看到底。还有怨恨。她的怨恨，我会继承下来，这让我感到惊恐。我能感觉到她的生活跟在我身后，死死抓住我，要把我和她一起拖下去。这些想法挥之不去”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她决定离开，去成为一个作家，“我这辈子总得创造点什么，而不仅仅是造个孩子”。面对被抛弃的丈夫罗兰，她认为，“你是个好父亲，劳伦斯还很小，我知道他会没事的。他也会没事的，迟早会没事的。我那时候有事，但我已经做了选择，做了我该做的事”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果站在婚姻的角度，我们当然可以指责阿丽莎是一个不负责任的妻子，也是一个失败的母亲。这就涉及了性别的议题。在现实中，我们见识过很多男性艺术家如何对待妻子、情人，以及他们共同带到这个世界上的孩子们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在晚年，罗兰参加了一个讲座，活动结束，有个读者认为，“男人们有了正当理由，以他们的艺术、他们的更高追求为幌子，抛弃责任、发生私情，或者酗酒、使用暴力。历史上，女人为了艺术而牺牲别人的情况很少，而且他们很可能会受到严厉谴责。为了成为艺术家，女人们更可能让自己妥协，放弃生孩子的权利。人们对男人的评判更加温和。在艺术领域，无论是诗歌、绘画还是别的，这不过是常见男性特权的一个特殊例子而已。男人们什么都要——孩子、成功、女人对男性创造力的无私奉献”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了罗兰这里，性别发生了翻转，他成了被牺牲的那一方。在他看来，妻子阿丽莎，“你想要谈恋爱，你想要结婚，你想要孩子，全部都如你所愿。然后你说你要别的东西”。这对罗兰来说，太过残忍。而阿丽莎，在后来的见面中反问他，“要创造，要当艺术家、科学家，要写作、绘画，历史上对女人有多难，你能有哪怕一丁点儿的理解吗？我的故事对你没有任何意义”？这让罗兰无言以对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更让罗兰难受的是，如果阿丽莎抛弃了自己和孩子，结果只写了一部平庸的小说，那事情要容易得多。那他就可以尽情地释放鄙夷。可是，他看到阿丽莎的《旅程》这本书，意识到这是一本杰作，如果还让她困在婚姻和那栋小房子里，不可能写出来的，“没有人能在那样的房子里构思如此宏大而又如此精巧的作品。除非房子里就她一个人。……为了她的美妙文字，他必须原谅她。这和不原谅她一样令人难以忍受”“危险的是，事情说白了就是：他已经爱上了她的小说，而且因为她写了这部小说而爱她”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿丽莎从《旅程》之后，佳作不断，逐渐成为了世界知名的大作家。阿丽莎每本书出来，罗兰都会去读，“他对前妻的怨恨藏在思想的地下室里，与对她作品的崇拜之情缠斗厮打”。他发现前妻在小说里从来没有写过他，哪怕是以变形的方式都没有，“他们的共同经验从她的想象世界中被彻底推平，包括她自己的失踪。他被抹去了。劳伦斯也是——她的小说里没有孩子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;绝情如此，让罗兰难以释怀。由此引申出一系列疑问：&lt;strong&gt;艺术家和小说家往往无情，我们该不该为了他们的艺术，而原谅或无视他们的任性与残酷？他们的艺术成就越高，我们是不是就更加宽容？&lt;/strong&gt;对阿丽莎抛夫弃子行为的看法，该不该因为其写出一系列杰作而更加温和一些呢？对读者来说或许无所谓，而对当事人，残酷的行为本身不会改变。罗兰最后得出结论：&lt;strong&gt;阿丽莎的小说精彩绝伦，她的行为不可饶恕。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不可饶恕，我愿视为隐藏在全书内里的一个关键词：童年的伤害、婚姻的破碎、情感的背叛，乃至更宏观的，战争的残暴、政治的无情……都是不可饶恕的。《钢琴课》的原著书名是Lessons&lt;span&gt;（教训、经验）&lt;/span&gt;，直译过来书名可以是《教训》，这教训既是主人公罗兰这一生经历的一个又一个教训，也可以是动荡不安的历史带给人类的一个又一个教训。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些教训，无一不是惨痛的，哪一个是可以轻易饶恕的罪行？麦克尤恩曾在《赎罪》里发出的质问，同样适合放在这里，“可是这年代什么叫有罪呢？这个问题已经没有意义了。每个人都是有罪的，每个人都是无罪的”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻的时候，麦克尤恩曾被许多读者称为“恐怖伊恩”，因为他惯于用冷峻幽暗的笔法来勾绘现代人的恐惧和不安。到了这一本《钢琴课》，看起来柔和了不少，甚至有不少温情脉脉的描写，但其底色是苍凉的。真正恐怖的不是怪力乱神之事，而是透过这寻常人生看到了让人难以忍受的真相。从这一点来说，麦克尤恩从来都是一个毫不留情的小说家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/zcNVbe4DvquKcDtjmg21pQ&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;经观书评&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：邓安庆&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/3981951.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-3981951</guid><pubDate>Wed, 05 Feb 2025 12:03:12 GMT</pubDate><author>经观书评©</author><category>新颖</category><category>独到</category><category>文学</category><category>阿丽莎</category><category>不可饶恕</category><category>小说</category><category>赎罪</category><category>钢琴课</category></item><item><title>2025年：平安生活指南25条</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/cover/202502/04/164516818767.jpg?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODAyMjg3Ng==&amp;amp;mid=2650758212&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=8e65fd20495bbe1122f0ab485d8e7710&amp;amp;chksm=bfff595b71e015dbcd097e2297e3f3184e2044002c843908c4275ae4ad1c1038bc4ddc09f915#rd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;孤独大脑 （ID：lonelybrain）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：老喻，题图来自：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;   从健康管理到安全习惯，构建多重风险防护。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🚦 强调交通、居家安全及健康管理的重要性&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 💉 建议定期接种疫苗，尤其是流感疫苗&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🏦 提倡财务规划与保险，增强抗风险能力   &lt;p&gt;近日，徐熙媛&lt;span&gt;（大S）&lt;/span&gt;溘然离去，震撼世人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为《流星花园》《康熙来了》等经典节目的主角，她陪伴了几代人的青春岁月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们除了感伤时代的记忆，更是哀叹命运无常——一场寻常的流感，竟成了生命的终章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;48岁的年纪，正值事业有成、家庭幸福之时，本该是人生的黄金岁月，却在转瞬间化为幻影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不禁让我们深思：在这个看似安稳的年龄段，暗藏着怎样的风险？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先从一个常被忽略的问题开始：&lt;strong&gt;48岁时死亡风险是多少？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国，48岁男性一年内死亡的概率大约是0.4%～0.5%，女性则是0.3%～0.4%，换算下来，&lt;strong&gt;约每200位48岁男性中有1人在一年内去世，女性则约为300人里有1人&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;性别差异在全球和亚洲范围都普遍存在：一般男性的死亡率略高于女性，女性整体寿命更长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到“0.5%”这个数字，很多人或许会不以为然：这不就是千分之五的概率吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可你若想到，每年从自己所在单位、街区、朋友圈中，可能就有人在一年内因为意外或疾病离开，或许会突然感到这一比例并非那么遥远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再说回流感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;全球每年因流感致死的人数在40万左右，部分统计甚至认为若把心血管并发症等间接死亡也算上，可高达70万例&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这意味着在全球范围内，流感的年死亡概率大约在万分之0.5上下，远比我们想象的更具威胁。值得注意的是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;流感死亡的高风险人群主要是老年人和慢性疾病患者&lt;/strong&gt;。对于他们而言，这个概率会显著提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那些医疗资源匮乏、疫苗接种不足的地区&lt;span&gt;（如南亚部分地区）&lt;/span&gt;，流感的致命性更高；而医疗体系发达、疫苗接种率高的国家&lt;span&gt;（如日本、新加坡）&lt;/span&gt;，流感致死率会相对低，但依然不能完全避免。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令人稍感欣慰的是，随着全球医疗的改进和疫苗的普及，流感致死风险相较几十年前已明显下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，人口老龄化以及卫生条件不均等因素，仍让流感年年都能造成沉重的健康和经济负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，为你自己，尤其是家里的老人每年接种一次流感疫苗。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让人意外的是，日常生活中那些我们习以为常、看似安全的场景，往往暗藏较高的致死率；反倒是许多人最为恐惧的“猛兽”或“极端事故”致死数很低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;溺水：每年约23.6万人丧生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;溺水是全球第三大非故意伤害致死原因。平均每年每10万人中，有3人死于溺水事件，高于流感的人均死亡率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多溺水事故可通过安全教育、学会游泳、做好看护而有效预防。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;浴缸事故：看似舒适惬意却暗藏杀机&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本在2018年有5398人死于家中浴缸溺水，且多为老年人；美国也在5年内统计到1676位民众死于浴缸意外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这说明哪怕是再熟悉不过的家中环境，如果没有做好防滑、看护等措施，也可能酿成悲剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;交通事故：每天夺去3000多人生命&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界卫生组织数据显示，全球每年有约119万人因道路交通事故死亡，每10万人中大约15人死于车祸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻人往往最易遭遇车祸，却常常低估其危险性。不系安全带、酒驾、疲劳驾驶、骑车不戴头盔等，都是常见但致命的错误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鲨鱼与熊攻击：离真实生活很远，却常被过度恐惧&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球每年因鲨鱼袭击致死者平均约4人，北美熊袭击每年导致不到5人死亡。这与每年上百万因车祸或流感离世的数字相比，简直是微乎其微。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些“猛兽”“恐怖场景”之所以被我们高估，更多是源于影视渲染和媒体聚焦，而非它们本身的真实风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上信息只是为了帮助对比和理解不同风险的量级，也让我们反思：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与其过度担心某些极其罕见或被媒体放大的事件，不如更加关注那些我们每天都在接触、却常常掉以轻心的风险点，真正把“珍爱生命”落到实处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四‍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;风险，从来不只意味着“发生概率极小的灾祸”，它也包括了我们每天都在面对的健康、意外和财务不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正要做到“管理好自己的人生风险”，需要从以下多个方面着手：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;健康管理：预防胜于治疗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;戒烟、合理膳食、适度运动、控制体重&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;等&lt;/strong&gt;，都能大幅减少心血管疾病和癌症的发病率。心血管疾病是全球第一大死因，而它背后的诱因大多可以通过生活方式改善。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;接种疫苗&lt;/strong&gt;，如流感疫苗对老年人致死风险可减少一半以上；在重点人群中，针对肺炎球菌、乙肝等的疫苗接种也极为必要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;定期体检&lt;/strong&gt;能及时发现疾病苗头，防止猝不及防的重大病症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安全行为与习惯：举手之劳换来保命收益&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;交通安全&lt;/strong&gt;要牢记：无论开车还是乘车，都要系安全带；骑车戴好头盔；杜绝酒驾、疲劳驾驶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;居家安全&lt;/strong&gt;：简单的防滑垫可以救人一命；安装烟雾报警器能在火情初起时及时报警；老人洗澡需有照护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;水上活动&lt;/strong&gt;：注意自身泳技水平、遵守安全规则；儿童必须有成年人看护，不要掉以轻心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金融与保险规划：让风险可控，而不至于雪上加霜&lt;/p&gt;&lt;p&gt;建立&lt;strong&gt;应急资金&lt;/strong&gt;储备，以备突发的医疗、失业或其他危机时有周转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结合自身情况投保合适的商业保险：&lt;strong&gt;人寿保险&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;（保障身故或重疾）&lt;/span&gt;，&lt;strong&gt;健康险&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;（弥补医疗费用缺口）&lt;/span&gt;，&lt;strong&gt;意外险&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;（涵盖意外医疗和残疾）&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;分散投资&lt;/strong&gt;、提前为养老做好资金储备，让晚年能有财务保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过这些措施，我们能在很大程度上&lt;strong&gt;降低各种风险“临头”时的冲击&lt;/strong&gt;。就算命运不幸给了我们一记重拳，也能有缓冲和应对之策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 label=&quot;大标题&quot;&gt;五&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们意识到：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;48岁这一年，男性大约有1/200的概率、女性1/300的概率在一年内去世；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们发现：溺水竟比流感在某些地区还要危险，浴缸意外甚至在日本每年夺走数千条人命；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我们明白：过去敬畏的鲨鱼、熊袭击，其实远不及交通事故常见而致命……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许我们会更加警惕于生活中那些常被低估的风险，也会更加尊重自己身体的健康信号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;风险的真相在于，它无所不在。&lt;/strong&gt;真正的“安全感”并非来自侥幸或盲目的乐观，而在于用务实而科学的方法，把各种风险降至可控：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以努力锻炼身体，戒掉烟酒，让自己更健康；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以规范出行，系好安全带，减少事故概率；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以提前做好保险和储蓄，为家庭撑起“财务保护伞”，免于因为一场病就压垮所有积蓄；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你也可以在面对这些数字时冷静地思考，&lt;strong&gt;如何才能过好每一天，如何才能在有限的生命中追求更多可能&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论你身处何种年龄段、何种环境，都不要忽视为自己建立那份“安全后盾”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从健康管理到安全习惯，从财务规划到心理调适，构建多重防护，犹如给人生打下坚实地基。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“未雨绸缪”，说起来简单，但真正落实却需要我们每天做出一点点改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或许只是一个“多系一次安全带”“多买一份保险”“多打一支流感疫苗”的小小动作，就能在关键时刻改变命运的走向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让自己和家人远离那些看似微小、却可能造成终生遗憾的风险，是对未来最好的投资。‍‍‍‍‍&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;愿我们都能在风云变幻的人生中安然前行，每一天都能更淡定、更从容、更珍惜地度过。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是Claude.AI提供的2025年平安生活指南&lt;span&gt;（共二十五条）&lt;/span&gt;：&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;418 &quot; height=&quot;646 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/04/160607505917.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;423 &quot; height=&quot;348 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/04/160607718391.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;422 &quot; height=&quot;349 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/04/160608538564.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;408 &quot; height=&quot;397 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/04/160609819867.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;422 &quot; height=&quot;436 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/04/160609084775.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;421 &quot; height=&quot;438 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202502/04/160610319090.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/3978442.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-3978442</guid><pubDate>Tue, 04 Feb 2025 08:59:28 GMT</pubDate><author>孤独大脑</author><category>独到</category><category>创新</category><category>生活方式</category><category>安全</category><category>健康</category><category>风险</category><category>风险评估</category><category>流行性感冒</category></item><item><title>苏南的年轻夫妻，过起了与传统不一样的婚姻生活</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/cover/202501/30/133803990051.jpg?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ0ODEwNg==&amp;amp;mid=2650201679&amp;amp;idx=3&amp;amp;sn=6bc6091b51341fc9beb399b9996fee03&amp;amp;chksm=86e14c876ee7845d5474f2334c7e6c25aa4a593c66614f4e088840dd6b69e8776a89020954f6&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=0130j6BCXJTtaABkqeFGbyo0&amp;amp;sharer_shareinfo=842924ae20179d39aa22a71aa1a6e28a&amp;amp;sharer_shareinfo_first=310958eda9b16bafdae59afcd6d12880&amp;amp;version=4.0.16.70139&amp;amp;platform=mac&amp;amp;nwr_flag=1#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;底线思维&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：尹秋玲（南京农业大学人文与社会发展学院讲师），原文标题：《苏南的年轻夫妻，开始过起了与传统不一样的婚姻生活》，头图来自：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;   苏南年轻夫妻流行伙伴式婚姻，强调平等与独立。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 💰 财务独立：夫妻AA制管理财务。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🤝 生活互助：家庭事务共同分担。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• ⚖️ 平权化：双亲轮流居住、责任均等。   &lt;p&gt;笔者与所在的团队在苏南地区调研发现，当地实行“两头婚”的年轻人开始流行一种伙伴式夫妻关系：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	夫妻之间在经济上实行AA制，生活上在彼此父母家轮流居住，很多男青年基于工作需要，只在周末回到妻子及其父母家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	这种功能齐全但又缺少深度关联的夫妻关系，与传统集财产、情感、伦理于一体的夫妻共同体大为不同。正如一位受访对象所言，这种伙伴式婚姻关系更像是集聚“金钱、性与小孩”等要素的婚姻搭子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	就我们的调研结果来看，苏南地区的伙伴式夫妻关系主要表现出五种特征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	一是财务独立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	年轻女性不会主动要求管钱，男方也不愿意主动给钱，双方对彼此的收入并不清楚。夫妻也不把钱放一起，各自掌管自己的工资。家庭房产与车子归属自己或各自父母；在日常生活中，如果遇到需要共同承担的家庭开销，例如婴幼儿尿不湿或者共同旅游，则是轮流买单。例如，刘某接受我们调研采访时表示：“如果是我主张出去玩，费用就我出，如果是他组织，那就他出钱。反正大家轮流出钱，都差不多。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	当然，有的夫妻在一些特殊时期不会分得这么明显。比如，有些男方会在女方生完小孩开销变大之后，从工资里给女方一些零花钱；如果女性因为生育而没有经济收入，男方及其父母会在孕期及哺乳期给予一定的补偿，直到女性再次找到工作为止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	二是生活互助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	青年夫妻在一起围绕育儿、生病、家务等具体家庭事务展开互助，这种生活互助讲究关系对等、出力均等。例如，双方需要在生病时相互照料，在育儿上共同承担，如果一方在育儿上付出较多，则另一方给予一定的补偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	三是感情平淡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	在伙伴式夫妻关系中，正如一位女性所言：“我跟丈夫的关系，比朋友深一点，但比家人淡一点”。青年夫妻以独立的个体展开交往与家庭互助，两人可在一起共同抚育完小孩之后，各自回到房间与各自的朋友打游戏，或周末时各自外出参与朋友聚餐。这般生活下来，夫妻既有可能成为亲人，也可能只限于室友。尤其是一些夫妻因工作或小孩上学方便，平时并不住一起，只有周末才相聚，相处起来更像是朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	四是平权化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	因财产各自独立、家庭责任平等分担，年轻夫妻生活主要是跟随双方父母一起，也没有争夺当家权的矛盾。在家庭生活中，没有绝对的男性主导或女性主导之分，双方平等地分配家务，如果遇到需要共同处理的事情，会一起协商。在日常仪式性情感表达中，也讲究关系对等，如果在节日男方送女方礼物，女方必定也要回赠礼物，如果女方负责带小孩，则男方要照顾小孩的尿片更换等。可以说，夫妻关系平权化，且双方都尊重彼此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	五是夫妻伦理不清晰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	因夫妻各自财务独立分开，在很多家庭事务上都是有限承担对彼此的责任，如果是小事，可能会互相帮忙并为彼此作出一定的牺牲，但遇到大事需要花大钱的时候，则双方认为最为可靠的依然是自己的父母，各自在心理上也不愿意为彼此添太多的负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	例如，小李在接受我们调研访谈时聊道：“虽然我知道丈夫父母结婚时给了他50万元，但是我也知道这不是我的。如果都给小孩花，他肯定没意见，毕竟小孩也是他自己的；但是如果我遇到大事需要钱，我肯定还是要靠父母的。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	很多人可能会好奇：为什么苏南年轻人能实现这般自由平等的伙伴式婚姻？我们也对此进行了探究，发现主要基于三个现实条件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	一是双方父母承担了主要家庭责任，年轻夫妻生活无压力，少有家庭琐事烦扰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	在苏南地区，许多父母经济实力较强，掌握了家庭主要财产，且承担了主要的家庭责任，包括经济上为子女买房买车，家务上为子女做饭并负责接送小孩上学。因此大部分本地年轻夫妻的生活较为轻松，夫妻之间不需要攒钱，或为了攒钱办大事而产生纠纷。如一位受访女性所言：“我们基本上不攒钱，管好自己与小孩就可以。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	也就是说，苏南地区父母对子女的经济支持，是年轻人能够实现伙伴式婚姻的关键。有位受访者就坦诚表示：“如果没有父母的支持，这样搞下去，家庭就破碎掉了。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	二是以消费为核心的家庭生活为青年人伙伴式婚姻提供了合理性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	有观点认为，夫妻分财不利于二人之间形成自己人的感觉。但当地很多年轻女性认为，向男性要钱甚至管男方的钱反倒容易滋生矛盾，而且更不利于夫妻关系和谐。这主要归因于：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	一方面，当地家庭已经实现了在地高质量的城市化目标，在这一背景下，夫妻相处的关键不是攒钱，而是尽可能地平均分摊好共同消费责任，过好当下的城市生活。而在以消费为重的家庭生活模式下，谁管钱就意味着要承担家庭开销的责任——“我管他钱，他所有的开支都要向我要，我自己会更加麻烦；而且我们工资都不高，我不愿意把钱给他，他也不愿意把钱给我。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	另一方面，年轻人普遍有较高的社会交往需求，周末聚餐、外出旅游等休闲娱乐活动较多，这种较高的个体化消费一定程度上为夫妻分财提供了合理性，否则将钱放在一起，两人的个体生活将受到影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	三是两头婚的婚姻模式为权责均等的伙伴婚提供了环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	因本地青年人多实行两头婚，在家庭生活中具有典型的“双系并重”的特征，即男方家庭与女方家庭同等重要且地位平等。例如，双方父母都要为子女准备房子，为女婿或儿媳妇购买三金，婚礼的酒席花费平摊，要生两个小孩、一边一个姓，等等。如此一来，双方父母都有平等的权力与能力干涉青年夫妻的生活。而年轻夫妻日常生活的重心是维持两家人生活关系与权力地位的平衡，比如结婚后要两边轮流居住，最好的状态是双方家庭在资源支持与抚育孙辈上都是高度对等的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	这种婚姻实践模式带来的影响是：一方面，核心小家庭很难从父辈大家庭中独立出来，夫妻共同体意识较为单薄；另一方面，父辈家庭生活的重心从关注子辈转向抚育孙辈，因此夫妻二人可以按照自己的想法相处，情感可以很好，也可以很平淡，但不会有太大矛盾，关系相对稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总结&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	苏南地区这种建立在父母支持基础上的婚姻关系，更加迎合了年轻夫妻对平等、自由的个体化生活的追求。因无需承担家庭重担、过多面对生活琐事，所以青年男女往往结婚前后生活没有太大变化。正如一位1987年生的男性所说，“我好像一直没有长大”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	一体两面，因经济不独立、生活高度依赖父母，这种新式夫妻关系能否长久稳定，取决于双方父母的相处情况：若父母停止对小家庭的支撑，伙伴式的婚姻关系容易破产；若双方父母对彼此都有意见，而子女又都听各自父母的话，夫妻很容易不和甚至闹离婚；若年轻夫妻不能完成父母的期望，即便双方关系很好，也可能且容易被父母要求分开。例如，当地就有一对年轻夫妻结婚后不愿意生育，在经历了催生的施压后，被父母责令离婚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;	由此可见，当地年轻人这种新式夫妻关系，既稳定、又脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ0ODEwNg==&amp;amp;mid=2650201679&amp;amp;idx=3&amp;amp;sn=6bc6091b51341fc9beb399b9996fee03&amp;amp;chksm=86e14c876ee7845d5474f2334c7e6c25aa4a593c66614f4e088840dd6b69e8776a89020954f6&amp;amp;mpshare=1&amp;amp;scene=1&amp;amp;srcid=0130j6BCXJTtaABkqeFGbyo0&amp;amp;sharer_shareinfo=842924ae20179d39aa22a71aa1a6e28a&amp;amp;sharer_shareinfo_first=310958eda9b16bafdae59afcd6d12880&amp;amp;version=4.0.16.70139&amp;amp;platform=mac&amp;amp;nwr_flag=1#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;底线思维&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：尹秋玲&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/3960838.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-3960838</guid><pubDate>Thu, 30 Jan 2025 06:48:07 GMT</pubDate><author>底线思维©</author><category>新颖</category><category>观点</category><category>文化</category><category>文化产业</category><category>文化认同</category><category>区域一体化</category><category>婚姻</category></item><item><title>我潜入小红书, 发现美国生活成本高昂的真实原因</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/cover/202501/27/133553301049.jpg?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;     &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MjM2NDcwMg==&amp;amp;mid=2664378436&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=325a6897cb2d9fd9627797f37d4097e2&amp;amp;chksm=8a74a58a4ab1e5d08512d4f84fbc4e26ba570f19fd8ab762ba833c2aca7435ada52bb5db9f3a#rd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;文化纵横 （ID：whzh_21bcr）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：陈栋，题图来源：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;   美国生活成本高，税收、住房和学贷是关键因素。&lt;br&gt;&lt;br&gt;• 💰 复杂税收体系增加民众经济负担  &lt;br&gt;&lt;br&gt;• 🏠 住房供应不足导致房价飙升  &lt;br&gt;&lt;br&gt;• 📚 学生贷款负担限制年轻人经济自由     &lt;p&gt;中美网友在小红书平台的互动是近期最令人瞩目的文化现象。当跨越地域和语言的限制，由普通民众呈现的日常生活状况给彼此带来了强烈的陌生感。这对一直以来主导国际传播的传统媒体议程提出了巨大的拷问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体而言，对美国网友而言，小红书上中国网友的生活景观明显与BBC等传统媒体的叙事不符，“&lt;span&gt;（中国人）&lt;/span&gt;他们不穷，照片里的生活比我们更加精致”、“他们有双休和医保，叫救护车也不会倾家荡产”，还有更总体印象层面的，“他们并不死板严肃，有一种独特的幽默”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对中国网友而言，美国民众的生活细节让人震惊，例如“定期卖血去支付房租和学贷”、“打两、三份工比996还累”、“买不起房、房产税很贵”。&lt;strong&gt;区别于宏大议程和景观化的仪式，从普通人的视点和关切出发，为传播的叙事逻辑开辟了新的空间。&lt;/strong&gt;在这个意义上，基于生活的“田野现场”展开的传播实践，已逐步成为一国之面貌的生动彰显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对此次浩大的“民间”声浪，我们不妨将其视作一个校准认知的契机。虽然网友的提问带有一定的猎奇心理，大规模的文化对话也是一个互为奇观的过程。但我们可以从日常生活运作机制的碰撞中，重新问题化对局内人而言“习以为常”的底层逻辑和价值预设。在此背景下，本文选取了在小红书中讨论最广泛、最具代表性的三个话题：美国税收体系、住房成本及学生贷款，并结合详实的数据，尝试还原民众生活状况背后的政经原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 label=&quot;大标题&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;税收体系&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的税收制度是世界上最复杂的体系之一。它以所得税为主，辅以多种税类，分为联邦税、州税和地方税三个层级。联邦税主要包括个人所得税、企业所得税、社会保障税等，占全国总税收的70%；州税和地方税则以销售税、财产税等为主要形式，占30%。通过数据来看，2023年美国的联邦税收总额大约可以达到4.8万亿美元，占到了GDP的18个百分点，彰显了税收在经济运行中的重要地位。&lt;strong&gt;尽管如此，这种多层次、多税种的设计也为普通民众带来了庞大的经济负担。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在小红书平台上，美国网友常用“猫税”“狗税”等新奇表达，来调侃关系“破冰”过程的“成本投入”。这种以税为轴的认知方式，反映了美国民众对日常生活开支的税收形态高度敏感。正因税收体系直接关系着普通人的衣食住行成本，特朗普上台后推动的税收政策改革，才引发了全美广泛关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管特朗普在竞选中展现出为底层民众发声的姿态，但正是他在2017年签署的《减税与就业法案》，忽视了低收入家庭的降税需求。该法案使年度财政赤字增加了数千亿美元，为美国最富有的10%人群提供了不成比例的税收优惠，包括将企业税率永久性降低40%，这进一步削弱了美国税收体系在调节社会公平上的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旨在调解社会公平的税收为何会加剧不平等？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去数十年间，美国的经济增长显著，但并非所有群体都能从中均衡受惠。从1979年至2024年，美国人均GDP增长了115%。然而，从1979年至2019年，收入最高的前10%人口的税后收入份额从27%上升至34%，反映出税收政策的调节偏好。大规模减税政策尤其是特朗普的改革倾向，进一步加剧了这种不平等。高收入群体享受的减税比例远高于中低收入群体，而名义上针对普通民众的税收优惠政策，如“增加标准扣除额”和“儿童税收抵免”，却因便利高收入家庭而被称为“中产阶级福利”。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;990 &quot; height=&quot;867 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/27/131213514553.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;       &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;650 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/27/131213245104.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;特朗普政府的税收改革还削弱了税制中的“横向平等”原则，即相同收入者应缴纳相同的税款。例如，若一名汽车经销商员工、经销商股东和出售该经销商权益的投资者收入相同，则他们理应承担相同的税率。&lt;strong&gt;但资本利得税和股息税的较低税率使得高收入者通过避税手段减少了税负，进一步拉大了贫富差距。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，特朗普在竞选期间承诺为底层民众“量身定制”的若干税收减免政策，却相当松散。例如免除小费收入税。这一政策旨在为服务员、理发师等小费收入者减轻税负，但却无法惠及如保安、看门人等非小费收入者。这类税收减免非但不能带来他承诺的“经济增长”，反而加剧了底层民众的分裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高调的减税政策引发了连锁反应。面对财政赤字的巨大缺口，主打减税政策的特朗普自然需要另辟蹊径“开源”。为此，特朗普团队瞄准了进口商品，计划以征收高额关税来弥补减税的政策成本，税率预计在10%～20%之间。其后果是，作为消费者的美国民众将直接为关税带来的物价上涨买单，这套组合拳下来，美国普通家庭的年度开支预计增加数千美元。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;900 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/27/131214020483.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;更为隐形的社会影响是，美国民众不仅面临个人生活成本的抬升，政府部门为公共事业提供的财政支持也正在缩水。有分析指出，马斯克领导的政府效率部虽然致力于削减政府的总体支出，但可能会影响医疗、社保和新生儿、癌症病人等社会关怀项目的实施。美国进步中心指出，从政府效率部的执政计划看，政府支出的削减将使每个项目的平均预算削减约三分之一，这意味着医疗保险和社会保障的覆盖面进一步缩窄。特朗普在推崇“小政府”的同时，也将政府理应承担的公共职能缩减了一半以上，普通民众的抗风险能力将进一步分化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上，&lt;strong&gt;美国税收体系在为经济发展提供支撑的同时，也因政策倾向性引发了公平性问题。&lt;/strong&gt;而税收政策的调整，及其对政府部门的影响，进一步助推了向普通民众进行成本转嫁的过程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 label=&quot;大标题&quot;&gt;住房市场&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国，土地私有制和较大的居住用地面积为居民提供了舒适的生活条件。然而，由于土地用途管制，住房的供给结构与家庭需求出现明显错配，尤其是面向年轻人和低收入家庭的住房供给严重不足。此外，2025年美国房地产市场面临高利率和住房供应短缺等多重挑战，导致购房成本显著攀升。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;790 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/27/131215981540.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;沉重的住房负担给美国民众带来了显著的生存危机，这是各级政府多年来政策缺位的结果。&lt;/strong&gt;在全美范围内，租房家庭的数量略多于4500万户。根据美国人口普查局的最新数据，其中的2180万户家庭至少将收入的30%用于房租，1120万户家庭至少将50%的收入用于房租，房租成本畸高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国住房和城市发展部&lt;span&gt;（HUD）&lt;/span&gt;普遍采用的衡量标准是，如果一个家庭的住房支出占其总收入的30%以上，则被视为“住房成本负担过重”。哈佛大学最近的一项研究发现，在美国拥有一套中等价位的房屋，每月的成本&lt;span&gt;（包括房产税和保险）&lt;/span&gt;现在为3，000美元。住房成本的持续增长使得低收入群体难以获得稳定的居所，这进一步加剧了社会不平等。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1042 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/27/131216012269.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;住房负担过重的根本原因在于房屋供应不足。&lt;/strong&gt;过去15年，新建住房的数量远低于人口增长的需求，并逐步从经济适用房转向面积更大的独栋住宅和高端公寓，入门级住宅和出租房供应持续短缺。住房成本的增加直接降低了民众的生活质量和经济安全感，并削弱了经济活力。2024年的一项Redfin调查显示，约三分之二的受访者认为住房成本过高削弱了对整体经济的信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，特朗普政府的税收政策导致财政赤字增加，抬高了市场利率，使得地产商更倾向于开发高利润的商用楼房，而非满足民生需求的住宅项目。这进一步提升了住房成本，加剧了普通民众的住房困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国住房市场的结构性矛盾削弱了经济稳定性，高昂的住房成本挤压了人们的可支配收入，例如支付账单和为退休储蓄。如果生活出现危机，普通人将难有财务缓冲的空间，一旦应急资金的额度不足，将会面临“财房两空”的窘境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 label=&quot;大标题&quot;&gt;学生贷款&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学生贷款已成为美国社会中极具争议的经济议题之一。过去二十年，学生债务的总额增加了一倍多，这意味着越来越多的年轻人成为债务人。数据显示，约五分之一的美国人背负学生贷款债务，债务的起始数额平均达3万美元。截至2023年9月，4300万美国借款人共欠联邦学生贷款超过1.6万亿美元，再加上私人贷款，这一数额超过1.7万亿美元。学生债务的总额已超过了汽车和信用卡贷款，仅次于住房贷款&lt;span&gt;（超过12万亿美元）&lt;/span&gt;。&lt;strong&gt;沉重的债务负担不仅限制了年轻人的经济自由，也引发了关于教育公平性的广泛讨论。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;学生贷款由联邦政府参与发放，宣称是为培养美国高素质劳动力的“合理投资”，以保持美国的竞争优势。但对于这一说法，美国民众持怀疑态度。事实上，联邦学生贷款的年利率高达5.50%至8.05%，而私人贷款利率甚至可达17%。对经济基础薄弱的年轻人而言，还款期限平均长达20年，经济负担长期相伴。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;779 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/27/131216341118.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;除了高利率带来的债务积累，学生贷款的需求额度也在上调。据《美国新闻与世界报道》的消息，从2008年至2022年，借款人的债务平均增长了39%，这主要与学费上涨有关。与其他发达国家普遍实行免费或补贴高等教育的政策相比，美国高校的学费增长甚至远高于居民收入增长。尤其在2008年金融危机后，美国削减了对公立大学的资助，这进一步加剧了学生的财务负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多专家和政策制定者都认为，大学的学费上涨和现有贷款数量增加的问题已相当严峻：不断飙升的学生债务正损害年轻一代学生的利益，阻碍他们实现财务目标，同时加剧种族不平等。人们承认，虽然老一辈通常能够支付学费，或者能找到工作偿还债务，但对于最近的一代人来说，情况已大不相同。尽管历届政府和专家都在讨论大规模债务免除的可行性，但问题的核心在于需要找“谁”来承担成本，毕竟债务高达数千亿至数万亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;综上所述，通过对税收、住房、学生贷款等维度的剖析，我们从中窥见了在政治、经济、社会等制度调整中，美国普通人正面临的系统性风险。复杂的税收体系及其成本转嫁、住房市场的结构性矛盾以及沉重的学生贷款负担，共同构成了美国社会的现实图景。这些实情不仅反映了美国的经济特征，也揭示了群体不平等背后的深层机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国普通人在中文世界的出场，虽然是褪去政治身份、去意识形态化的，但他们所表露的日常细节，却体现出某种“政治色彩”，生活在一种政治现实的表层。更进一步，&lt;strong&gt;普通人的生存状况与其国体的政经动态及全球辐射能力互为表里。&lt;/strong&gt;这既是我们洞察全球变局的有效抓手，也提示出未来的严峻挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;本文为文化纵横新媒体特约稿件，涉及编译资料如下：&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;1.Brendan Duke，Bobby Kogan，and Jessica Vela，“Progressive Principles for the 2025 Tax Debate:Having No Deal Is Better Than Having a Bad Deal”，Center for American Progress&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;2.Kevin DeGood，“Building Opportunity:Expanding Housing in America by Reforming Local Land Use”，Center for American Progress&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;3.CFR.org Editors，“Is Rising Student Debt Harming the U.S.Economy?”，Council on Foreign Relations&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;4.SusanM.Dynarski，“What does cutting rates on student loans do?”，The Brookings Institution&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/3949641.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-3949641</guid><pubDate>Mon, 27 Jan 2025 06:16:00 GMT</pubDate><author>文化纵横</author><category>新颖</category><category>独到</category><category>生活成本</category><category>税收原则</category><category>经济学</category><category>特朗普</category></item><item><title>小红书稀奇古怪的“科研难民”，生活大爆炸成真了</title><description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/article_default_picpath_v1.png?imageView2/1/w/1440/h/810/|imageMogr2/strip/interlace/1/quality/85/format/png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;         &lt;p&gt;&lt;span&gt;本文来自微信公众号：&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;amp;mid=2652298329&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=fa5f70266a3787aaee5d8b135cb49f23&amp;amp;chksm=5c2d4c15acedf68798b8a68f66becd765632caad8e7ad4181d135863d1ebbc5adf9b4aad2e8a#rd&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot; style=&quot;text-decoration: none;&quot;&gt;&lt;span&gt;果壳 （ID：Guokr42）&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;span&gt;，作者：李小葵，编辑：游识猷，Steed&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于大量外国友人的涌入，这阵子的小红书真的太有意思了！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管你专注于多小众的领域，算法都会替你打开这个主题的美国地图：硬件党开始对各自电脑配件的参数，二次元沉浸于分享自制cos服装的裁剪手法，中美钓鱼佬非要看对方钓到了什么稀奇的鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;果壳同事的小红书首页推荐里，则是一个接一个不想写论文的科研工作者&lt;/strong&gt;。他们在小红书大声介绍自己的研究领域并表示欢迎提问，评论区则是支支吾吾提不出问题的羞涩友好群众。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没事儿，我们来看看这些“难民”科研工作者到底是干嘛的，或许有助于你发出一个获赞特别多的评论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我研究雪！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科研“难民”里最火的笔记大概就是这篇了，只有四张图和两句话：&lt;strong&gt;My job！Study Snow！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1928 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454902271.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;图丨小红书/Andy Creigh&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于赛道过于小众，评论区变成了卷酷炫职业的赛场。不过研究雪，到底做些啥？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;研究雪，主要就是研究雪的形成、分布，以及积雪的影响因素，有时也涉及冰和冰川&lt;/strong&gt;。这些研究领域对天气预报、防灾抗灾、制定气候相关政策、了解地球历史都有帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我国的极地研究中心有&lt;strong&gt;针对极地冰雪与气候变化的研究方向&lt;/strong&gt;；在我国气象研究所，也有&lt;strong&gt;关于青藏高原积雪的项目&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地球另一边的美国人也有冰雪研究项目。比如&lt;strong&gt;北极雨雪研究&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;（Arctic Rain On Snow Study，AROSS）&lt;/span&gt;，重点在评估北极雨雪对野生动物、基础设施、居民社区的影响；还有一个项目叫&lt;strong&gt;今日有雪&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;（Snow Today）&lt;/span&gt;，人们可以通过这个项目的网站查询哪里在下雪、雪里有多少水，还能跟过去几十年的雪对比——我们的朋友Andy，说不定就在这两个项目里打工。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;783 &quot; height=&quot;470 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454322030.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;北极地区生活着涅涅茨人，极地雨雪对他们的生活影响很大丨University of Lapland/Bruce Forbes&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;虽然看起来很浪漫，但研究雪还蛮辛苦的&lt;/strong&gt;。在户外做气象研究需要带很多测量设备，为了活动灵活常常需要穿少一点、摘掉手套，这个工作环境可不是一般人都天天忍受的。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;955 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454721041.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;研究雪常常需要挖个大坑，在雪坑里观测积雪的细节，比如高度、密度、分层（照片中的人还没戴手套）丨小红书/Andy Creigh&lt;/p&gt;&lt;p&gt;野生生物学家也要会电工&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国朋友Daniel Chesmore发布了一个直升机飞起来的视频，本来平平无奇，但配上文字就有意思了：&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;690 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454401731.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;图丨小红书/Daniel Chesmore&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等等，我们理解中的野生生物学家，不是应该穿一身冲锋衣，风餐露宿，趴在地上量动物脚印、把动物粑粑铲进袋子里吗？因此果壳同事Steed发问了。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1751 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454414766.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;同事Steed和Daniel的对话丨小红书/Daniel Chesmore&lt;br label=&quot;图片备注&quot; class=&quot;text-img-note&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起来，纯粹懂生物也做不好生物学家。&lt;strong&gt;在观察野生动物的时候，科研人员不仅需要架电线，还需要学会用红外相机来暗中观察&lt;/strong&gt;，也是一门技术活呢。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;658 &quot; height=&quot;384 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454945916.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;我国生物学家冯利民利用红外相机拍摄到我国境内的印支虎，这是我国目前唯一一张印支虎照片丨北京师范大学生态研究所&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到生物学家了，再介绍两位从事生物研究的外国朋友：做海洋生物学的Sara和挖恐龙化石的Evelyn。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1639 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454680420.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;Sara的主页里有很多海洋生物视频丨小红书/小红薯6786F2FF&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1543 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454403536.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;跟着Evelyn去找恐龙化石丨小红书/Evelyn 伊芙琳 Vollmer&lt;/p&gt;&lt;p&gt;神经科学家擅长发神经吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意大利朋友Beatrice Ferraresi来报道啦，给自己的名分是“小红书上第一个意大利神经学家”。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1938 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454296241.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;图丨小红书/Beatrice Ferraresi&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在ReaserchGate、Google Scholar上没有搜到关于Beatrice的更多信息，只知道她&lt;span&gt;（曾经）&lt;/span&gt;就读于意大利的博洛尼亚大学。因此合理推断一下，&lt;strong&gt;她目前可能还是在读学生，只是由于机翻问题把“神经科学从业者”翻译成了“神经科学家”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然Beatrice在学术界还没什么名气，但她挺喜欢在社交平台做神经科学科普，&lt;strong&gt;给大家解释一些情绪、情感问题背后的神经科学知识&lt;/strong&gt;。大家如果想跟Beatrice交朋友，不妨朝这个方向留评论。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;687 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454102131.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;Beatrice的tik tok主页，已机翻处理（谁懂意大利文啊）丨tik tok@beatrice.ferraresi2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打猎的，猎小行星&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意大利双杀，这位是斜杠青年Benedetta Facini。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1938 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454361752.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;图丨小红书/Benedetta Facini&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为在NASA受过训的模拟宇航员、公民科学家、科学传播者&lt;span&gt;（咦，果壳同行）&lt;/span&gt;，&lt;strong&gt;Benedetta热衷于在社交平台上科普航天知识，阅读量都不低&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;861 &quot; height=&quot;1425 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/165234324570.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;Benedetta的小红书主页丨小红书/Benedetta Facini&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，&lt;strong&gt;Benedetta在2023年还出过一本书《豪情壮志宇航员日记》&lt;/strong&gt;&lt;span&gt;（英文书名：An aspiring astronaut&#39;s diary，意大利文书名：Il diario di un&#39;aspirante astronauta）&lt;/span&gt;。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;422 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/160743070102.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;亚马逊上的简介，似乎暂时还没有中文版丨amazon&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们同样没找到Benedetta的重大事迹，理由也很简单——&lt;strong&gt;这位1999年出生的小姑娘还在读书&lt;/strong&gt;，相信她以后一定可以成为厉害的科学家！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;识骨寻踪真人版&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说起美国女法医，很多人会想到美剧《识骨寻踪》里的Brennan，现在我们可以多想到一个人，claritypicks。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1908 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/165257900780.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;帅气丨小红书/claritypicks&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法医可不止是解剖尸体啊，&lt;strong&gt;这位朋友深耕的赛道和枪有关&lt;/strong&gt;。她在小红书笔记里告诉大家，大多数枪支内部都有独特的印记，就像人类的指纹，可以在涉枪案件中帮助确定枪手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;膛线是枪管内壁的螺旋状凹凸槽，可以提升子弹射出的速度，同时也会在子弹身上留下印记，&lt;strong&gt;而不同型号枪支有不同的膛线，这就给案发现场的子弹留下了标记&lt;/strong&gt;。另外，&lt;strong&gt;枪支的击针、抽壳钩等等，也会在子弹上打下烙印&lt;/strong&gt;，可以在显微镜下分辨出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多的就说不出来了，去问claritypick吧！&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;770 &quot; height=&quot;545 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/165313461301.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;放大的子弹，但我看不出什么门道丨小红书/claritypicks&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清洁工，清洁核电站的&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Will Swain的工作真的很少见，&lt;strong&gt;他负责清理1979年发生核泄漏的核电站&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;1000 &quot; height=&quot;1955 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454314289.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;图丨小红书/Will Swain&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1979年3月28日，美国宾夕法尼亚州，&lt;strong&gt;三里岛核电站的二号反应堆发生核泄漏事故&lt;/strong&gt;。虽然工作人员和周围居民都没受到多少伤害、对环境影响也极小，但设备毕竟坏了，烂摊子还是要收拾。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;652 &quot; height=&quot;394 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454613913.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;1979 年 4 月 2 日，新闻记者和民众站在三里岛核电站正门前丨The Associated Press/Jack Kanthal&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;清理工作从1979年8月开始。由1000多人组成的团队不仅要清洁工厂本身，还要处理使用过的水及其他废物，以及从反应堆里取出约100吨不能继续用的铀。&lt;/p&gt; &lt;figure&gt;&lt;img width=&quot;551 &quot; height=&quot;605 &quot; src=&quot;https://img.huxiucdn.com/article/content/202501/21/164454145629.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/figure&gt;      &lt;p&gt;工作人员正在清理三里岛核电站丨wikimedia commons/John G. Kemeny&lt;/p&gt;&lt;p&gt;花掉9.73亿美元后，清理工作于1993年结束。目前，二号反应堆还有一丢丢顽固燃料没有被清除干净，也有一些退役的程序要走——这大概就是Will在做的工作了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，和所有人一样，我们摸鱼坐车蹲坑的时候还是会继续刷小红书，不知道还会认识什么样有趣的小伙伴。接下来麦克风递给你，这几天的世界人民大唠嗑中，给你留下最深刻印象的又是谁呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;参考文献&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;[1]https://www.camscma.cn/kxfx.html&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;[2]https://nsidc.org/learn/parts-cryosphere/snow/science-snow&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;[3]https://www.pric.org.cn/&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;[4]https://ihep.cas.cn/caea_center/kxcb/haq/202304/t20230419_6740707.html&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;[5]https://world-nuclear.org/information-library/safety-and-security/safety-of-plants/three-mile-island-accident&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;[6]https://www.nrc.gov/info-finder/decommissioning/power-reactor/three-mile-island-unit-2.html&lt;/span&gt;&lt;/p&gt; </description><link>https://www.huxiu.com/article/3929786.html</link><guid isPermaLink="false">huxiu-article-3929786</guid><pubDate>Tue, 21 Jan 2025 08:07:00 GMT</pubDate><author>果壳</author><category>独到</category><category>观点</category><category>科研工作者</category><category>小红书</category><category>难民</category></item></channel></rss>