<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0"><channel><title>澎湃新闻频道 - 时事</title><link>https://m.thepaper.cn/channel/25950</link><atom:link href="http://rsshub.rssforever.com/thepaper/channel/25950" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>澎湃新闻频道 - 时事 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><itunes:author>澎湃新闻</itunes:author><itunes:explicit>false</itunes:explicit><language>en</language><image><url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url><title>澎湃新闻频道 - 时事</title><link>https://m.thepaper.cn/channel/25950</link></image><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:13:30 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>人民日报读者点题·共同关注：如何看前两月“发展态势向新向好”？</title><description>&lt;p&gt;&lt;u&gt;近日，今年前两月经济数据发布，国家统计局新闻发言人概括为“发展态势向新向好”。这意味着什么？我们应当如何看待？——人民网网友18********6&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“十四五”规划收官之年，中国经济以什么样的姿态开局起步，社会关注，中外瞩目。细读前两月“成绩单”，中国经济发展态势向新向好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先说“新”在哪儿？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新质生产力成长壮大，经济运行起步平稳，中国创新正经历密集井喷。DeepSeek横空出世，全球关注；《哪吒之魔童闹海》火爆“出圈”，跻身全球电影票房榜前五；300多家中国企业亮相世界移动通信大会，无人车、机器人等产品酷炫登场……“全球创新版图的重要一极”，每天都在创造新的惊喜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高端化、智能化、绿色化转型加快，新动能拔节生长。动车组64%，民用无人机91.5%，新能源汽车47.7%……前两月，不少高技术产品的产量实现两位数增长。产学研用协同，供给需求共舞，数字经济、绿色经济蓬勃发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再看“好”在哪儿？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;消费市场让人看到中国经济的多维活力和市场暖意。前两月，社会消费品零售总额同比增长4%，比上年全年加快0.5个百分点。春节假期国内旅游出行人次同比增长5.9%，手机、智能家电、平板电脑，升级类产品广受青睐，聚餐、旅行、观影，服务消费如火如荼，文化IP、汉服旅拍、低空旅游，青年消费、新型消费绽放活力……商品消费、服务消费呈现供需两旺，外媒评价：“中国零售业的年初表现令人惊喜”。拥有14亿多人口，中等收入群体持续扩大，一个容量大、梯次多、纵深广的超大规模市场，正加快释放巨大潜力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;运行良好。前两月，不只是社会消费品零售总额，规上工业增加值、服务业生产指数、固定资产投资等增速均快于2024年全年，制造业投资、基础设施投资均保持较快增长。楼市股市也不“含糊”：重点城市房价回稳继续显现，沪深两市成交量、成交金额较快增长。从供给端到需求端，主要指标均释放浓浓暖意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预期向好。2月份，制造业PMI为50.2%、比上月上升1.1个百分点，企业生产经营活动预期指数为54.5%、处于景气区间，消费者信心指数比上月高0.9个百分点、连续3个月回升，证明企业和消费者的预期在好转、信心在增强。挖掘机销量、零售业景气指数、中小企业发展指数等先行指标也都信号积极。最近，国际货币基金组织上调了对2025年、2026年中国经济增长预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“向新向好”，三个角度可以观察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;底盘稳。今年以来，世界经济复苏缓慢，单边主义、保护主义加剧。我国货物出口总额前两月依然增长3.4%，集成电路、汽车等机电产品出口持续增长。外贸韧性背后是“硬核实力”：有供需两端优势，有丰富人力人才资源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;办法多。以旧换新政策加力，市场反馈效果给力：截至3月18日，我国电动自行车以旧换新共交售旧车、换购新车各204.4万辆。“办法总比困难多。”“两新”政策加力扩围、民营企业座谈会召开、提振消费专项行动实施，更加积极的财政政策和适度宽松的货币政策逐步落地，“长远规划、科学调控、上下协同的有效治理机制”高效运转，支撑中国经济平稳运行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路子正。既追求“量的合理增长”，也强调“质的有效提升”，这些年，中国经济始终在高质量发展轨道上稳健运行。扩大国内需求，推动科技创新和产业创新融合发展，稳住楼市股市……《政府工作报告》目标明确，今年经济工作任务清晰、措施得当。统筹推进、协同发力，形成共促高质量发展的强大合力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对劈波斩浪、奋楫前行的中国经济来说，“向新向好”意味着什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一是很不容易。有外媒说，中国“开年经济数据出人意料地强劲”。在外部不利影响加深、上年同期基数较高的条件下，前两个月“向新向好”的良好开端，为一季度乃至全年的“好收成”奠定了较好基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;二是还须努力。当前，外部环境更趋复杂严峻，不稳定不确定因素较多，国内需求偏弱等问题尚待有效化解。实现今年“国内生产总值增长5%左右”的预期目标，我们还要付出艰苦努力。当务之急，抓住经济回升时机，拿出更加强烈的担当、更加积极的作为，把各方面积极因素转化为发展实绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坚定信心、苦干实干，稳中求进、善作善成，我们一起，决胜“十四五”。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30442700</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30442700</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 22:56:39 GMT</pubDate><author>刘志强/人民日报</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742423703083_eNYSEp_1742423703276.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30442700_20250320065646b7d46d-c4a4-45d6-83d5-b9238d89d92c.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>中国经济</category><category>发展态势向新向好</category><category>舆论场</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742423703083_eNYSEp_1742423703276.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742423703214_FfhM13_1742423703325.png"></media:thumbnails></item><item><title>云南福贡山体滑坡致5人遇难，当地发布矿区作业人员紧急撤离通知</title><description>&lt;p&gt;3月19日晚间，澎湃新闻（www.thepaper.cn）从权威渠道获悉，云南福贡县山体滑坡自然灾害中失联的4人已于19日中午被找到，均不幸遇难，此次灾害已致5人遇难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福贡县政府官网于3月19日17时38分发布“福贡县自然资源局‌关于做好汛期矿区人员撤离工作的紧急通知”，要求所有矿区作业人员须于3月19日18时前‌全部撤离矿区，并妥善安置至安全区域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;失联4人已找到，均不幸遇难&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月18日，云南怒江州融媒体中心发布消息称，3月18日凌晨4点05分，云南省怒江州福贡县鹿马登乡亚目河8.2公里处发生一起山体滑坡自然灾害，造成6人失联。根据现场救援反馈，一名失联人员于8时01分被成功救出，及时送往福贡县医院，经全力救治，暂无生命危险。8时33分，第二名失联人员被成功救出，经全力抢救医治无效死亡。其余四名失联人员正在全力搜救中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;灾害发生后，怒江州及时启动自然灾害三级响应，成立指挥部。在开展抢险救援的同时，已对人员搜救、次生灾害防范等作出具体安排。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据此前媒体报道，山体滑坡点位于亚目河一级电站大坝附近，失联人员系来此修大坝的工人，因为这两日下雨不能干活，工人住在工地上搭建的石棉瓦房，原计划3月18日返回昆明，但没想到凌晨出了事，“住了7名工人，有个工人起来上厕所躲过一劫”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“本次自然灾害共造成5人遇难，1人受伤。”19日晚间，相关部门的权威人士告诉澎湃新闻，19日12时10分，失联4人已找到，但均已不幸遇难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;通知要求矿区作业人员撤离&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福贡县政府官网3月19日17时38分发布“福贡县自然资源局‌关于做好汛期矿区人员撤离工作的紧急通知”。该通知中表示，根据气象部门预测，福贡县已提前进入主汛期，局部地区可能引发滑坡、泥石流等地质灾害。所有矿区作业人员（含管理人员、施工队伍及留守亲属等）须于3月19日18时前‌全部撤离矿区，并妥善安置至安全区域。撤离范围‌包括所有露天采石场、地下矿井、尾矿库、临时工棚及周边危险区域。撤离后立即对井口、矿洞入口等实施物理封堵，设置醒目警示标志，禁止无关人员进入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这份“通知”还强调，对拒不执行撤离指令、未按期完成人员撤离或擅自组织人员返回矿区的企业，将依法依规采取停产整顿、吊销矿业权证等措施；因责任不落实造成人员伤亡或重大损失的，依法追究相关责任人刑事责任。澎湃新闻注意到，上述“通知”落款日期为3月17日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月19日17时05分，福贡县气象局、福贡县自然资源局继续联合发布地质灾害气象风险Ⅰ级预警：受前期持续强降水影响，预计未来24小时福贡县中、北部地区地质灾害气象风险很高(Ⅰ级)，南部地区地质灾害气象风险高(Ⅱ级)，易出现滑坡、泥石流和崩塌等地质灾害，请注意防范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，福贡县地处滇西北横断山脉怒江大峡谷中段，东邻维西县和兰坪县，北接贡山县，南连泸水市，西与缅甸接壤。怒江由北向南纵贯全境，地形呈一个狭长“V”型谷地，全县辖6乡1镇，57个村委会、9个社区，总人口12.32万人。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30438161</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30438161</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 14:44:44 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 熊强</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742391372892_jxs3NJ_1742391373084.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30438161_202503192244f3528441-2713-4046-a385-b0146805acc1.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>福贡县</category><category>山体滑梯</category><category>直击现场</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742391372892_jxs3NJ_1742391373084.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742391372942_nbrFyM_1742391373144.png"></media:thumbnails></item><item><title>深化合作，安徽省委书记、省长率团三天内遍访沪苏浙</title><description>&lt;p&gt;由安徽省委书记、省长率领的党政代表团在3天内完成了对长三角兄弟省市的学习考察之旅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据“安徽日报”微信公众号消息，3月19日，安徽省委书记梁言顺、省长王清宪率安徽省党政代表团赴浙江学习考察，认真学习浙江忠实践行“八八战略”的生动实践和宝贵经验，加强皖浙全方位交流合作，合力塑造发展新动能新优势。浙江省委书记王浩、省长刘捷参加相关活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前两天，安徽省党政代表团已先后赴上海、江苏学习考察。《安徽日报》的报道显示，在三地，代表团的行程各有侧重，其中赴上海是对接上海“五个中心”建设，在江苏主要学习发展新质生产力的先进经验，到浙江意在借鉴推进科技创新的经验做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马不停蹄的背后，是安徽这个长三角“后发省份”通过深化与沪苏浙三省市的交流合作，在长三角一体化发展中借势起飞的雄心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;赴上海对接“五个中心”建设&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月17日，安徽省党政代表团来到此行的首站——上海，主动对接上海“五个中心”建设，推动皖沪合作向更深层次拓展。上海市委书记陈吉宁、市长龚正参加相关活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据《安徽日报》，代表团首先来到上海张江科学城，参观上海科技创新成果展，考察韦尔半导体股份有限公司，了解科技创新和产业创新融合发展情况，学习科技创新引领新质生产力发展的经验做法。大家表示，要主动对接上海国际经济中心和科技创新中心建设，深化合肥、上海张江“两心同创”，促进创新链、产业链、供应链协同发展，加强集成电路、人工智能、新能源汽车、高端装备制造、生物医药等领域深度合作，携手打造科技创新策源地、新兴产业聚集地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海证券交易所见证了中国资本市场从无到有、从小到大的发展历程。代表团参观上交所投资者教育基地，深入了解资本市场培育、融资服务等情况，希望深度融入上海国际金融中心建设，完善科创金融服务体系，推动更多安徽优质企业登陆资本市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海电气是全球领先的综合性高端装备制造企业。代表团来到上海电气中央研究院，了解企业承担国家重大专项情况和能源、工业领域重大成果，对上海在高端制造业上的硬核实力感到钦佩，表示要下大气力推动制造业转型升级，加快打造制造强省。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国远洋海运集团、上海亿通国际，代表团考察全球综合物流供应链服务生态和电子口岸建设情况，实地感受上海加快建设国际贸易中心和航运中心的创新举措，表示将主动对标国际高水平经贸规则，高质量走出去、引进来，加快开放大通道大平台建设，在全面提升开放型经济水平上取得新突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;到江苏学习发展新质生产力的经验&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月18日，安徽党政代表团前往江苏，学习先进经验，深化皖苏合作，携手谱写共赢发展的新篇章。江苏省委书记信长星、省长许昆林陪同考察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;江苏是经济大省、科技强省，在科技创新引领新质生产力发展上勇打头阵。据《安徽日报》，代表团走进国家集成电路芯火平台和江苏省产业技术研究院，了解研发载体建设、创新生态培育等情况，就加强创新共建、产业互补等深入交流，表示要借鉴体制机制创新做法，汇聚更多高层次人才、高科技项目，提升科技创新策源能力，共建世界级产业集群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中车南京浦镇车辆有限公司是国内轨道交通整车装备领域的龙头企业，代表团参观企业展厅和总装车间，希望加强两地优质企业对接，联合开展补链固链强链，加快制造业高端化、智能化、绿色化发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在浦口火车站街区，代表团实地考察历史风貌保护和活化利用情况，表示要共同保护好传承好长江文化，推动文化和旅游融合发展，让历史文化遗产活起来火起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人工智能、数字经济等是江苏大力发展的新兴产业，代表团来到亿嘉和科技股份有限公司、南京软件产业博览馆，了解机器人研发应用、南京软件谷发展等情况。大家表示，要积极借鉴江苏经验，发挥安徽电子信息、人工智能等领域优势，促进数字经济与实体经济融合，协同布局集成电路、低空经济、人形机器人等新兴产业和未来产业，塑造发展新动能新优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先声药业是我国领先的研发驱动型制药企业，代表团考察药品研发生产情况，希望双方深挖合作潜力，加强关键核心技术联合攻关，共同推动生物医药产业整体提质升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在杭州听取“六小龙”发展介绍&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诞生了“杭州六小龙”等科技新贵的浙江目前正在加快推进“创新浙江”建设。19日在浙江，安徽省党政代表团来到杭州城西科创大走廊未来科技城展馆，了解产业布局、重点项目等情况，听取DeepSeek、宇树科技、游科互动、群核科技、云深处科技、强脑科技等企业发展介绍，对展示的科技硬实力感到赞叹，表示要聚焦人工智能、人形机器人等前沿领域协同发力，更好发挥企业创新主体作用，加大科技领军企业、专精特新科技型中小企业引育力度，构建“乔木”参天、“灌木”茁壮、“苗木”葱茏的创新生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在阿里巴巴杭州全球总部和新华三未来工厂，代表团了解企业发展历程、商业板块、创新成果，学习浙江在平台孵化、园区运营等方面的创新做法，希望两地充分发挥比较优势，加强科研攻关、数字经济、新基建等合作，促进资金、技术、应用、市场等要素聚合，携手培育发展新质生产力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表团还来到杭州西溪国家湿地公园和钱江新城城市阳台，实地考察湿地生态环境保护利用、新城规划建设，表示要充分汲取杭州城市建设的先进理念，科学规划生产、生活、生态空间，推进产城融合、数实融合，让城市更宜居、更韧性、更智慧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;缤纷未来社区是浙江打造的老旧小区共同富裕建设样本，代表团详细了解社区规划建设情况，交流社区治理、为民服务、文化建设等方面的思路举措，表示要把成功经验带回去，积极探索加强基层治理、促进共同富裕的新模式新路径，以高效能治理保障人民群众高品质生活。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30437956</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30437956</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 14:40:37 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 徐益平</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390289291_t46GG4_1742390289454.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30437956_202503192241d928d2e6-011a-4fe2-b10d-a4cc76fe46c8.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>党政代表团</category><category>学习考察</category><category>沪苏浙</category><category>长三角一体化发展</category><category>长三角政商</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390289291_t46GG4_1742390289454.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390289298_dheYrA_1742390289503.png"></media:thumbnails></item><item><title>韵达货运被立案调查，旗下公司曾因违规揽收诈骗快件被约谈</title><description>&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390067087_PwNDNK_1742390067239.png&quot; data-imageid=&quot;343764141&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;韵达&amp;nbsp; 视觉中国 资料图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月19日，国家邮政局网站发布消息，韵达快递部分加盟企业对协议客户安全管理存在重大漏洞，导致涉诈骗宣传品进入寄递渠道，造成受害人重大财产损失。上海韵达货运有限公司对其加盟商管理缺位，负有未按规定实行安全保障统一管理责任，国家邮政局依法对上海韵达货运有限公司进行立案调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;央视《焦点访谈》近日报道了一起利用快递邮寄中奖卡片并进行诈骗的案件，其中涉及韵达快递。报道称，诈骗快递包裹里面的东西基本一致，都是一个小礼品加一张印有二维码的中奖刮刮卡，有人扫码后落入刷单诈骗圈套，被骗十几万甚至数十万元。为了规避风险，诈骗包裹上的发货地址和电话都是假的，快递从业人员也没有收寄验视，直接打印虚假寄件人信息并发送包裹，违反《邮政法》及《快递暂行条例》相关规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天眼查显示，韵达货运系韵达控股集团股份有限公司旗下公司，同时也是上海韵达速递有限公司的股东。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;undefined&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742391141116_BDi2FA_1742391894592.jpeg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343768845&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;央视新闻焦点访谈近日报道了一起利用快递邮寄中奖卡片并进行诈骗的案件，其中涉及韵达快递。 央视新闻焦点访谈 截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早在2024年11月，上海市邮政管理局就违规揽收诈骗快件且未及时录入实名收寄信息约谈上海韵达速递有限公司，要求企业严格落实主体责任，切实加强全网管控，坚决执行“三项制度”立即组织全网各许可企业、分支机构、末端网点进行全面自查排查和集中整治。对收寄物品特别是协议用户寄递的物品，务必做到面单信息与实际寄递物品一致。&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742389429928_S7z6mb_1742389430164.png?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; data-imageid=&quot;343761303&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;2024年11月21日，上海市邮政管理局就违规揽收诈骗快件且未及时录入实名收寄信息约谈了上海韵达速递有限公司。&amp;nbsp; 国家邮政局官网截图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30437530</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30437530</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 14:26:42 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 陈逸欣</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390067087_PwNDNK_1742390067239.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30437530_202503192226c3d7632b-6bdd-452b-8dd6-3a39713ad2d3.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>韵达</category><category>诈骗</category><category>浦江头条</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390067087_PwNDNK_1742390067239.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390067089_AWYsHs_1742390067322.png"></media:thumbnails></item><item><title>上海推进社区标准化口腔诊室建设，将统一技术规范、操作流程等</title><description>&lt;p&gt;上海社区口腔诊室建设将进一步升级，从硬件条件的提升，逐步深入到标准化诊疗规范、分级诊疗体系的建设与完善。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1977883&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390422506_PReQj2_1742390492076.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343765887&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;2025年3月19日，上海第九人民医院-社区标准化口腔诊室专科联盟签约仪式。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月19日，在上海市卫生健康委的支持下，上海交通大学医学院附属第九人民医院与黄浦区、杨浦区、宝山区、松江区卫生健康委签约，成立上海第九人民医院-社区标准化口腔诊室专科联盟，共同推进上海市社区标准化口腔诊室建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次签约并首批挂牌“上海第九人民医院-社区标准化口腔诊室”专科联盟的共有16家单位，包括黄浦区老西门、小东门、豫园街道，杨浦区控江、四平、定海、江浦，宝山区张庙街道泗塘、淞南镇、罗店镇、友谊街道，松江区佘山镇、方松街道、岳阳街道、泗泾镇、车墩镇等社区卫生服务中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023年以来，上海市卫生健康委积极推进全市社区标准化口腔诊室建设工作，致力提升区域内口腔医疗服务可及性。2024年上海新增51家社区标准化口腔诊室，全市累计建成标准化口腔诊室数量达到83家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海市卫生健康委副主任陆韬宏表示，近年来，上海通过政策制定、技术赋能等方式，持续推进社区卫生服务能力提升。此次上海第九人民医院-社区标准化口腔诊室专科联盟的成立，对解决基层口腔诊疗资源不足问题具有积极的推动意义。希望今后有更多的三级医院与社区卫生服务机构能建立紧密型合作关系，推动更多专科领域的资源下沉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海交通大学医学院附属第九人民医院党委书记、国家口腔医学中心（上海）主任马延斌表示，作为牵头单位，该院将充分发挥国家口腔医学中心的先进技术辐射作用，通过社区标准化口腔诊室专科联盟建设，推行口腔诊疗双向转诊、共享号源等举措，形成可复制、可推广的口腔诊疗标准化服务体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海交通大学医学院附属第九人民医院副院长、上海市口腔临床质量控制中心主任王旭东介绍，社区标准化口腔诊室联盟将通过统一技术规范、操作流程、质控标准和管理制度，推动口腔诊室从“有”向“优”的转变，让社区群众在“家门口”享受到高水平、同质化的口腔医疗服务，助力提升口腔健康水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30437989</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30437989</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 14:00:19 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 陈斯斯 通讯员 徐英 王士强</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390512487_ZJAP7a_1742390512673.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30437989_2025031922001391b38d-d0fe-48dd-b7d8-b30ebc0b97a7.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>社区医院</category><category>浦江头条</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390512487_ZJAP7a_1742390512673.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390512489_MkJhsG_1742390512675.png"></media:thumbnails></item><item><title>言短意长｜百度高管女儿开盒事件背后的三点警示</title><description>&lt;p&gt;今天（3月19日）下午稍晚时，百度官方终于发布了“谢广军女儿开盒”事件的官方声明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月17日下午，百度安全负责人陈洋曾以在百度内网发声的方式回应高管女儿开盒事件。但这一回应非但没能消除“百度是否会泄露个人隐私信息”的疑虑，还引发了“百度根本不重视用户”的新质疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次“内销转出口”式回应效果不佳后，百度还是以公司官方声明形式公开回应外界的“关注和担忧”。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742392860886_tp3F16_1742392877696.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343770996&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p&gt;百度官方声明和此前安全负责人的内部回应信息基本一致。声明称，百度安全部门反复调取了相关日志，并查验当事人权限，结果表明，开盒信息并非源自百度。经过调查，开盒信息来自海外的社工库——一个非法手段收集个人隐私信息的数据库。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明表示，网上流传的“当事人承认家长给她数据库”的截图，内容为不实信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事件延宕至今，三次回应依然无法消除网民担忧，一个更深层的问题就在于：为什么在百度一而再、再而三地声明之后，还有那么多的网民担忧这些信息来自百度内部？为什么还是有网民公开在评论区对百度的声音表达了不相信的态度？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换言之，此次事件又有了朝向“塔西佗陷阱”发展的明显趋势。今天的百度何以至此？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下三点警示与包括百度在内的所有大厂人士共勉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，所有的信任和尊重都是历史的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们判断一个人也好，一家公司也罢，既根据当次的事实，也会联系历史，关联过往这个人、这家公司的相关事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一次舆情事件的消退，并不是公司应该庆幸的时刻，而是埋下了下一次更大舆情事件的“引信”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具体到百度此次的事件，大家之所以产生格外的担忧，难道仅仅来自此次事件本身吗？或许更来自对过往诸多同类事件记忆的重新“激活”、再度“联想”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，所有的信任和尊重都是人格化的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在今天这样的网络社会下，企业家个人形象从未像今天这样，与其公司及产品如此深度绑定；个人行为与产品销售的情况也紧密相连，或暴增或暴跌。这也要求企业家要高度重视个人言行与商业的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里面的企业家既包括公司的创始人、股东，也包括公司的高管，甚至最低可以下延至公司普通员工。一言一行，皆与公司命运深度绑定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当下，企业的营销体系也在深度重构，传统的非人格化的营销模式正在崩溃。相当多的企业创始人一马当先，深度参与产品产销全过程，并与产品深度绑定的运营模式渐成主流。一言一行，都可能对自家产品的销售产生重大影响：或转危为机，或深陷危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;试想一下，这并非百度副总裁这一职务首次遭遇如此巨大的质疑。上一个被全民关注的百度副总裁短视频事件距今还不到一年。作为百度副总裁，谢广军在教育子女方面已经被诸多网民给予了相当负面的评价。这样的一种对于高管个人的评价必然会“牵累”到对其供职公司及其产品的评价之上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，所有的信任和尊重都是相互的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次百度高管女儿“开盒”事件舆情已经延烧数日，目前尚未有消退迹象，与百度方面“挤牙膏”式回应方式有莫大关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用普通网民的话来说，百度的回应不见真诚，有点瞧不起人，不被重视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;百度此次回应的“三步走”还是熟悉的“配方”和“味道”：先是当事高管以个人身份向外界表达歉意；无效后，再由安全负责人以“内销转出口”模式对外回应，还是无法平抑外界担忧；延宕数日之后，才由公司以公开声明方式重述安全负责人此前已披露的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们尊重任何公司的工作模式和回应方式，但是我们也可以给予这些方式以合适的评价。在延宕数日不断升级的舆情中，人们的一个心底的声音始终无法消去：创始人为什么第一时间不公开出来回应网民的“关切与担忧”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上述百度官方声明最后说，“感谢大家一直以来对百度的信任与理解。”我想，要取得大家的信任与理解，百度需要做的还有更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;百度今天所遭遇的“关注与担忧”，绝非百度一家特有。其他大厂如果不重视上面所说的三点警示，在不久的将来也可能成为“今天的百度”。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1977926&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742391605130_hfXyG1_1742391617520.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343768561&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30438274</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30438274</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 13:56:47 GMT</pubDate><author>郑志祖</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742394898278_1rtns6_1742394898514.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30438274_202503192208a6196ff1-1ba7-492f-8053-a97ed9b28f6f.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>言短意长</category><category>中国政库</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742394898278_1rtns6_1742394898514.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742394898280_pcJA15_1742394898505.png"></media:thumbnails></item><item><title>今年已有4位两院院士出任大学校长</title><description>&lt;p&gt;进入2025年，依然有越来越多的两院院士出任知名高校校长一职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，中国科学院院士包刚已任温州肯恩大学校长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包刚，男，黑龙江哈尔滨人，1964年6月出生，博士，浙江大学求是讲席教授、博士生导师，中国科学院院士。包刚1991年在美国莱斯大学（Rice&amp;nbsp; University）获得应用数学博士学位，1994年任佛罗里达大学助理教授、副教授，1999年任密歇根州立大学教授，2010年起任浙江大学教授。他历任浙江大学数学系主任、数学科学学院院长、研究生院院长。现任浙江大学理学部主任、浙江大学（浙江）工程师学院院长，2021年6月起，任浙江工业大学副校长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包刚长期致力于偏微分方程反问题的数学理论、算法及应用研究，2023年当选中国科学院数学物理学部院士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;稍早前，中国工程院院士吉训明出任首都医科大学校长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公开资料显示，吉训明出生于1970年12月，神经外科专家，长期从事脑卒中防治与转化医学研究，专注于我国动脉和静脉性卒中发病机制、脑血流重建与神经保护研究。他是中国医学科学院学部委员，于2023年当选中国工程院院士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年1月，中国工程院院士柴立元出任天津大学校长（副部长级）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柴立元，男，1966年9月出生，中共党员，研究生，博士，中国工程院院士、教授。他曾任中南大学冶金与环境学院党委副书记、院长，副校长等职，于2024年任中南大学党委常委、常务副校长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柴立元主要研究领域包括有色冶金环境工程、重金属污染防治理论与技术等，曾入选国家杰出青年科学基金获得者（2009年），全国高校黄大年式教师团队、国家自然科学基金创新研究群体带头人，国家重金属污染防治工程技术研究中心主任、有色金属强化冶金新技术全国重点实验室主任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年2月，中国工程院院士孙友宏同志任东南大学校长（副部长级）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙友宏，男，汉族，1965年7月出生，江苏如皋人，中共党员。1990年7月参加工作，研究生学历，工学博士，教授，博士生导师，中国工程院院士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孙友宏在长春地质学院、吉林大学工作多年，曾任吉林大学建设工程学院院长，吉林大学党委常委、副校长，2019年3月出任中国地质大学（北京）党委副书记、校长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前担任东南大学校长、党委副书记的中科院院士黄如，稍早前已经出任国家发展改革委党组成员（副部长级）。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30437775</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30437775</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 13:28:38 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 岳怀让</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390003173_NBzFTz_1742390003356.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30437775_2025031921284f649c4e-7849-4701-b3d7-a0e514da8cc0.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>两院院士</category><category>人事风向</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390003173_NBzFTz_1742390003356.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390003181_7EWNGs_1742390003425.png"></media:thumbnails></item><item><title>北大常务副校长乔杰院士已任国家自然科学基金委员会医学科学部主任</title><description>&lt;p&gt;澎湃新闻记者从相关方面获悉，乔杰已任国家自然科学基金委员会医学科学部主任。&lt;/p&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1977856&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742389913044_7hkJz1_1742389925046.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343763409&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;乔杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乔杰，女，汉族，1964年1月生，中共党员，研究生学历，医学博士，北京大学博雅讲席教授，中国工程院院士，美国人文与科学院外籍荣誉院士，英国皇家妇产科学院荣誉院士，发展中国家科学院院士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乔杰目前担任北京大学党委常委、常务副校长，兼任医学部主任。负责学校医学和医疗卫生工作，与陈宝剑同志共同负责各附属医院及校医院工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她曾任北京大学第三医院党委副书记、工会主席，北京大学医学部常务副主任，北京大学第三医院院长。2017年当选中国工程院院士，2020年当选美国人文与科学院外籍荣誉院士，2021年当选英国皇家妇产科学院荣誉院士，2022年当选发展中国家科学院院士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乔杰还担任中国人民政治协商会议第十四届全国委员会委员、中国科学技术协会第十届全国委员会副主席、第八届教育部科学技术委员会生命医学部主任委员、国家妇产疾病临床医学研究中心主任、中国女医师协会会长、中华医学会副会长。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30437736</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30437736</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 13:26:34 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 岳怀让</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742389956495_XQ8aRE_1742389956728.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30437736_2025031921260d0c1f59-2059-4a1c-b02b-da4edf691a57.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>乔杰</category><category>人事风向</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742389956495_XQ8aRE_1742389956728.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742389956500_tFrNNG_1742389956695.png"></media:thumbnails></item><item><title>饶毅教授将赴福建福耀科技大学工作？相关方澄清：假的</title><description>&lt;p&gt;近日，著名分子神经生物学家饶毅教授卸任首都医科大学校长。随后，有网民发文称饶毅将赴新设立的福建福耀科技大学工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此，澎湃新闻记者3月19日从可靠渠道获悉，饶毅并没有赴福建福耀科技大学工作，上述网传信息为假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;饶毅1962年出生于江西省南昌市，1978年入江西医学院，1983年考入上海第一医学院研究生，1985年赴美国旧金山、1991年获加州大学神经科学哲学博士，1991年进入哈佛大学生物化学和分子生物学系做博士后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1994年，饶毅在圣路易斯华盛顿大学解剖和神经生物学系任教并领导独立的实验室。2004年起任（美国）西北大学医学院神经内科讲席教授、兼神经科学研究所副所长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2007年饶毅成为北京大学第一位全球招聘的院长，受聘出任北京大学讲席教授、生命科学学院院长，2016年4月任北京大学理学部主任，2018年创立北京脑科学研究所、2019年6月出任首都医科大学校长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日前，首都医科大学召开教师干部大会，宣布校长调整，吉训明任首都医科大学党委副书记、校长；饶毅因年龄原因，不再担任首都医科大学校长职务。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30437822</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30437822</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 13:22:43 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 岳怀让 程婷</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390176759_sWJMR6_1742390176882.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30437822_202503192122ebed5fa7-07b4-4372-b80e-0116c005db43.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>饶毅</category><category>教育家</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390176759_sWJMR6_1742390176882.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742390176762_6NYzkk_1742390176918.png"></media:thumbnails></item><item><title>上海徐汇启动“新质服务商计划”，支撑创新主体和企业出海</title><description>&lt;img alt=&quot;&quot; style=&quot;width: 600px&quot; media-id=&quot;1977768&quot; src=&quot;https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742388159842_76frW3_1742388177495.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1024&quot; data-imageid=&quot;343755883&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;p class=&quot;image_desc&quot;&gt;徐汇区委书记曹立强和上海市发改委副主任裘文进启动“新质服务商计划”。 徐汇区 图&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3月19日，上海徐汇中城“新质服务商集聚区”正式启用，徐汇区发布专业服务业政策及“新质服务商计划”实施方案，围绕集群化、融合化、数智化、品牌化、国际化、品质化六大方向，推出了9条支持专业服务业发展举措。安永、海智在线、申万宏源、艾昆纬、竞天公诚、西红柿等21家首批新质服务商获得授牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新质服务商是在新一轮科技革命和产业变革、国际产业链供应链重塑背景下，具有高知识性、高融合性、高附加值等关键特征，在全球专业服务网络中拥有强大的技术迭代主导权、行业标准定义权和价值格局分配权的“服务新势力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;徐汇区委副书记、区长王华表示，徐汇区将进一步促进产业集聚，引进集聚高能级专业服务机构，培育专业服务新业态新势力；进一步强化双向赋能，更好支持科创企业发展和本土企业出海，持续增强服务新质生产力的能力；进一步加强品牌建设，聚焦大徐家汇、西岸滨江、漕开发、徐汇中城等区域，构筑“一核三圈多点”新质服务空间格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;截至2024年末，徐汇有各类专业服务业企业600余家，营收1589亿元，总税收66亿元，累计服务创新主体4万余家，服务“出海”企业超一万五千家。通过“新质服务商计划”，徐汇将集聚更多具有较强国际影响力和品牌效应的“新质服务商”，发挥专业服务业配置资源要素、服务科技创新、支撑企业“出海”作用，服务更多创新主体和“出海”企业，提升在全球专业服务网络中的位势、能级和影响力，成为面向国际市场、整合全球资源的专业服务业创新发展先导区。&lt;/p&gt;</description><link>https://m.thepaper.cn/detail/30437226</link><guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/30437226</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 13:21:02 GMT</pubDate><author>澎湃新闻记者 李佳蔚</author><itunes:image href="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742388207367_ZyYGZt_1742388207524.png"></itunes:image><enclosure url="https://audios.thepaper.cn/input/30437226_2025031921213794dc58-c2f1-4473-8a42-dd09c89aa1f9.mp3" type="audio/mpeg"></enclosure><category>企业出海</category><category>浦江头条</category><media:content url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742388207367_ZyYGZt_1742388207524.png"></media:content><media:thumbnails url="https://imgpai.thepaper.cn/newpai/image/1742388207369_bxBe2d_1742388207527.png"></media:thumbnails></item></channel></rss>