<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>一亩三分地 - h1b热门帖子</title><link>https://instant.1point3acres.com/category/h1b</link><atom:link href="http://rss.owo.nz/1point3acres/category/h1b" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>一亩三分地 - h1b热门帖子 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 22:59:36 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>还有现在还在找律所的小伙伴吗，求组队</title><description>公司一直不给sponsor，软磨硬泡球了一个月，加急找律所，球抱团！</description><link>https://instant.1point3acres.com/thread/1116574</link><guid isPermaLink="false">1116574</guid><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 20:02:40 GMT</pubDate><author>胡文景</author><category>工作签证</category></item><item><title>班农和大量老美再次呼吁，立即取消或改革H1B计划，硅谷业界对H1B态度生变</title><description>班农再次呼吁了此事，大量美国人发声。
&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://oss.1p3a.com/forum/202503/08/1752341le68ps4zutgcjnx.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://oss.1p3a.com/forum/202503/08/175235pvcz6yy1qp3nkbji.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://oss.1p3a.com/forum/202503/08/175237apt3p3ycpprnrxvo.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;</description><link>https://instant.1point3acres.com/thread/1116586</link><guid isPermaLink="false">1116586</guid><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 13:15:13 GMT</pubDate><author>微信用户_b92a9f0</author><category>工作签证</category></item><item><title>H1B自雇攻略！全干货总结</title><description># 2025年H-1B自雇新政最强攻略&lt;br&gt;&lt;br&gt;2025年1月，美国移民局（USCIS）实施了H-1B签证改革，为创业者自雇申请H-1B打开了大门。以下是详细解读：&lt;br&gt;&lt;br&gt;## 1. H-1B自雇新政改革要点&lt;br&gt;&lt;br&gt;- **放宽自雇限制**：新规明确创业者可以通过自己创立的公司申请H-1B，即使持有该公司超过50%的股权也有资格。&lt;br&gt;- **雇佣关系和职责要求**：申请人必须有真实的雇主-雇员关系，且大部分时间从事专业工作。&lt;br&gt;- **签证期限与监督**：持股创业者的H-1B首次批准和第一次延长有效期均最多只有18个月。&lt;br&gt;- **F-1学生保护**：新规延长了“Cap-Gap”政策，F-1学生在案件审理期间可享受更长的身份和工作授权自动延长。&lt;br&gt;- **影响与机遇**：新政为留美创业者注入强心剂，鼓励创业者自雇。&lt;br&gt;&lt;br&gt;## 2. 公司要求：设立符合H-1B要求的创业公司&lt;br&gt;&lt;br&gt;- **独立的公司实体与雇佣关系**：公司必须是合法实体，需建立真实的雇主-雇员关系。&lt;br&gt;- **职位设置与薪资**：需提供符合“专业职业”定义的岗位，确保薪资达到美国劳工部规定的水平。&lt;br&gt;- **公司运营和办公场所**：需有实体办公地点和正常运营记录。&lt;br&gt;- **财务能力与合规运营**：需证明有足够的资金和业务支撑来支付申请人的工资。&lt;br&gt;- **文件准备与后续监管**：准备详实的申请材料，保持公司的合法合规运营。&lt;br&gt;&lt;br&gt;## 3. OPT到H-1B的过渡：时间规划与身份维持&lt;br&gt;&lt;br&gt;- **充分利用OPT创业起步**：OPT期间可为自己的创业公司工作。&lt;br&gt;- **把握H-1B申请时机**：在OPT有效期内尽早参与H-1B抽签。&lt;br&gt;- **Cap-Gap衔接政策**：及时提交H-1B申请可享受Cap-Gap政策。&lt;br&gt;- **身份维护要点**：避免在敏感期出境，及时续办EAD或转换项目。&lt;br&gt;&lt;br&gt;## 4. H-1B抽签机制（2025版）解析及提升中签率技巧&lt;br&gt;&lt;br&gt;- **年度配额与报名流程**：H-1B常规配额每年85,000个名额。&lt;br&gt;- **“受益人中心”抽签规则**：每位受益人不论提交多少注册，中奖机会应相同。&lt;br&gt;- **数据变化与中签率**：新规显著打击了批量重复报名的行为。&lt;br&gt;- **诚实守规，切勿钻空子**：确保每一份注册对应真实独立的工作机会。&lt;br&gt;- **利用高级学位名额**：拥有美国硕士及以上学历的申请人可额外参加“高级学位豁免”抽签。&lt;br&gt;&lt;br&gt;## 5. 标准H-1B申请时间线&lt;br&gt;&lt;br&gt;- **2024年夏秋 – 提前布局**：完成创业公司的注册设立。&lt;br&gt;- **2024年12月 – 2025年1月 – 收集材料**：准备注册所需信息。&lt;br&gt;- **2025年3月 – 抽签注册**：完成电子注册。&lt;br&gt;- **2025年4月上旬 – 抽签结果公布**：查询状态。&lt;br&gt;- **2025年4月~6月 – 提交H-1B申请材料**：递交正式的H-1B申请包裹。&lt;br&gt;- **2025年5~8月 – 等待审批 / 补件**：回应RFE。&lt;br&gt;- **2025年9月 – 行前准备**：确认H-1B批准通知上的生效日期。&lt;br&gt;- **2025年10月1日 – 身份生效上岗**：H-1B身份正式生效。&lt;br&gt;&lt;br&gt;## 6. 成功案例：不同背景创业者的自雇H-1B之路&lt;br&gt;&lt;br&gt;- **商科背景**：MBA毕业生创办金融科技公司，成功获批H-1B。&lt;br&gt;- **计算机/工程背景**：计算机科学硕士创立AI初创公司，顺利获批。&lt;br&gt;- **人文社科背景**：教育学硕士创办双语教育咨询公司，成功申请H-1B。&lt;br&gt;- **艺术设计背景**：平面设计专业留学生创立创意设计工作室，获得H-1B。&lt;br&gt;&lt;br&gt;综上所述，2025年的H-1B自雇新政为留美创业提供了前所未有的契机。希望这份攻略能帮助有志于创业的同学做好万全准备，祝大家好运！</description><link>https://instant.1point3acres.com/thread/1114795</link><guid isPermaLink="false">1114795</guid><pubDate>Thu, 27 Feb 2025 22:53:42 GMT</pubDate><author>不会游泳的沙丁鱼</author><category>移民绿卡</category></item><item><title>2025年H-1B自雇新政最强攻略</title><description>&lt;size 6=&quot;6&quot;&gt;2025年H-1B自雇新政最强攻略&lt;/size&gt;&lt;br&gt;2025年1月，美国移民局（USCIS）实施了H-1B签证改革，为创业者自雇申请H-1B打开了大门。本文从新政要点、公司设立要求、OPT到H1B过渡、H1B抽签机制、申请时间线和成功案例六个方面，详细解读留美毕业生如何利用自雇H-1B政策留在美国创业发展。&lt;br&gt;&lt;size 5=&quot;5&quot;&gt;H-1B自雇新政改革要点&lt;/size&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;放宽自雇限制：新规明确创业者可以通过自己创立的公司申请H-1B，即使申请人持有该公司超过50%的股权也有资格。过去H-1B一般要求雇主为他人，创业者作为公司老板往往因缺乏传统雇佣关系而无法申请；如今DHS在2025年1月生效的最终规则中确认持股超过50%的受益人也可符合H-1B资格。这为留美毕业生自行创业并留美工作扫清了政策障碍。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;雇佣关系和职责要求：尽管允许控股，自雇H-1B仍需满足基本条件：申请人必须有真实的雇主-雇员关系，并且大部分时间从事专业工作。规定创业者即使对公司有控制权，也需满足H-1B其他要求，且保证本人超过一半的工作时间是在履行专业岗位职责。USCIS强调，公司必须提供证据证明该职位属于“专业职业”（需要相关学位），同时详细列出受益人的所有职责及各自所占时间比例，以证明非专业性职责只是少部分且附带性质。例如，USCIS在说明中提到创业者作为公司经营者可以执行签合同、找投资、制定商业计划等管理任务，但需确保超过50%的精力投入专业工作。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;签证期限与监督：为防止滥用，新规对自雇H-1B的批准时长有所限制。持股创业者作为受益人的H-1B首次批准和第一次延长有效期均最多只有18个月（传统H-1B为3年）。这意味着创业者拿到H-1B后一年半就需要申请延期。缩短周期旨在给予创业者灵活性的同时，定期让移民局审查其经营真实性。此外，USCIS将在审核此类案件时加强真实性审查，核实公司的实际业务活动和支付工资的能力。换言之，创业者虽然可自雇，但要有扎实的商业运营来支撑H-1B身份。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;F-1学生保护：此次H-1B改革也惠及F-1签证持有者，包括留学生常关心的OPT到H-1B过渡。新规延长了“Cap-Gap”（名额空档期）政策，F-1学生如果及时提交H-1B身份转换申请，在案件审理期间将享受更长的身份和工作授权自动延长。这意味着即使H-1B申请等待超过原先的OPT截止日期，学生也可合法留美工作直到H-1B结果决定。这一改动减少了毕业生身份中断的风险，为留美求职和创业者提供了更稳定的过渡期。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;影响与机遇：H-1B自雇新政无疑为留美创业者注入强心剂。历史上缺乏“创业签证”让很多有创业梦想的留学生进退两难，新规的实施填补了这一空白。DHS官员指出此举旨在“增加H-1B项目的灵活性，更好地留住所需人才”。通过鼓励创业者自雇，新政策既赋予留美毕业生掌控职业发展的机会，也期望催生更多美国本土创业和就业机会。当然，机遇伴随挑战——移民局明确表示会严格监管，确保新政策不被滥用。因此，创业者需要提前规划，满足合规要求，才能真正把政策红利转化为留美发展的跳板。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br&gt;&lt;size 5=&quot;5&quot;&gt;公司要求：设立符合H-1B要求的创业公司&lt;/size&gt;&lt;br&gt;成功自雇申请H-1B的前提是拥有一个符合法规要求的公司实体。一般而言，创业者可以选择注册LLC（有限责任公司）或C-Corp（股份公司）作为申请H-1B的载体。以下是公司在股权结构和雇佣关系等方面需要满足的关键要求：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;独立的公司实体与雇佣关系：首先，公司必须是一个与个人相独立的合法实体（拥有联邦EIN税号、营业执照等）。虽然创业者可以100%控股公司，但仍需建立真实的雇主-雇员关系。实际操作中通常通过设立董事会或独立的监督委员会来实现这一点：由董事会对创业者的职务进行监督评估，拥有对其聘用/解雇的决策权。这样的公司治理结构表明创业者并非“一人老板自说自话”，而是受雇于一个独立实体。举例来说，有移民律师帮助一位持股95%的创业者成功获批H-1B，就是通过设置3名以上董事组成董事会来表决公司人事决策，从而证明该创业者“不完全自行其是”。因此，在设立公司时，建议至少指定一位其他人员（可以是共同创始人、投资人或顾问）在公司担任董事或高级职务，对创业者进行管理，以契合移民局对“雇主-雇员关系”的要求。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;职位设置与薪资：创业公司需要为H-1B申请人提供一个符合“专业职业”定义的岗位。岗位职责应当和创业者的学历专业相关，并达到美国劳工部规定的工资水平（Prevailing Wage）。务必要准备详尽的职位描述，突出该职位需要专业技能和本科及以上学历背景。例如，可以在申请材料中阐明岗位需要申请人在某领域的专门知识，并附上行业职位说明、类似职位招聘要求等证明。这对于文科或艺术等非技术领域尤为重要——要证明岗位对专业知识的要求。公司需承诺支付不低于当地同岗位的工资（通过提交劳工条件申请LCA获批来确认工资标准）。自雇H-1B案例中，USCIS还要求详细列明申请人的各项职责及其所占工作时间比例，并确保非专业性质的管理职责只是附带少部分。也就是说，如果申请人兼任公司CEO等管理角色，需说明主要时间仍在从事专业工作，管理职责只是必要的少量附带工作。薪资必须通过W-2发放，正常报税，以证明是真实就业。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;公司运营和办公场所：移民局非常重视公司的真实性，防止空壳公司欺诈。创业公司应有实体办公地点和正常运营记录。理想情况下，公司应租赁办公场地（哪怕是联合办公空间），并能够提供诸如办公场所租约、水电缴费单、公司税表、银行账户流水、客户合同、员工工资单等证明。这些材料可以在H-1B申请时作为支持文件提交，证明公司有实际业务和履约能力。如果使用家庭办公室或共享工位，也要尽可能准备诸如地址登记、邮件往来、办公照片等辅助证明。根据2024年的数据，虽然有相当一部分H-1B申请并未被要求提供办公室证明（估计仅20%雇主收到了补件要求），但新规实施后现场检查概率可能提高。因此，提前准备好实体办公的相关材料十分重要。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;财务能力与合规运营：创业公司还需证明有足够的资金和业务支撑来支付申请人的工资并持续运营。建议在申请时提供公司的银行对账单、投资人出资证明、融资文件、财务报表等，以证明资金充足。另外，提交详细的商业计划书和未来发展规划也有帮助——这在以往的成功案例中被证明很有效。移民局在审核自雇H-1B时，可能会综合考虑公司目前的员工人数、产品或服务、客户合同、营收状况和成长预期等因素。良好的财务和业务记录将展示公司运营的稳定性，提升申请可信度。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;文件准备与后续监管：自雇H-1B申请需要准备的材料比普通雇主可能更加详实。除基本的H-1B申请表格和支持信外，组织架构图、董事会决议、聘用合同、副业证明文件都应一并提交，以向移民官描绘清晰的雇佣关系架构。一旦H-1B获批，创业者需持续保持公司的合法合规运营，例如按时报税、按规支付工资、维护必要的营业执照等。USCIS可能会对新创公司进行实地抽查（site visit），核实员工在岗及业务运转情况。因此，拿到H-1B并非一劳永逸——创业者应当建立良好的合规习惯，定期备份好各类运营和财务资料，以便在移民局查询时能够提供证明。这既是对移民法规的遵守，也是对自身H-1B身份的保障。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br&gt;综上，设立一个符合H-1B要求的公司，关键在于形式上独立规范，实质上有真业务支撑。从注册公司的那一刻起，就要以满足签证要求为导向来设计公司的架构和运营。有条件的话，寻求专业移民律师指导公司架构设计（如股权分配、董事会设置）会大大提高申请成功率。只有公司层面准备充分，自雇H-1B申请才能水到渠成。&lt;br&gt;&lt;size 5=&quot;5&quot;&gt;OPT到H-1B的过渡：时间规划与身份维持&lt;/size&gt;&lt;br&gt;对于留美毕业生而言，OPT（Optional Practical Training）是毕业后在美工作的首要途径。学位完成后，大部分学生可获得12个月OPT工作许可；STEM专业的毕业生还可申请额外24个月的STEM OPT延期。合理利用OPT时长并成功衔接H-1B，是留美路上的关键一步。以下是OPT到H-1B过渡时需要注意的时间规划和身份维持策略：&lt;br&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;充分利用OPT创业起步：OPT期间，毕业生可以在美国合法工作，也包括为自己的创业公司工作。在标准12个月OPT期间，自主创业是被允许的，前提是从事的工作与专业领域相关，并按规定向学校报告就业情况（包括公司的名称和业务）以维护F-1身份。很多创业想法可以借助OPT这一年实现从0到1的启动：利用这段时间注册公司、开发产品、寻求种子用户或投资，并给自己发放符合专业的薪水。需要注意的是，如果进入STEM OPT阶段，自雇将变得更复杂。根据联邦规定，STEM OPT要求有雇主为学生提供培训计划（Form I-983），学生不能自我雇佣签署培训协议。因此，打算利用STEM OPT继续经营自己公司的毕业生，最好引入另一位导师级成员（例如联合创始人或顾问），由该人成为形式上的导师/主管来满足STEM OPT要求。否则，学生可能需要在OPT第一年尝试抽签H-1B，若未中签再考虑加入一所Day 1 CPT项目学校或其他途径来维持身份（但这些路径各有风险与复杂性，此处不详述）。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;把握H-1B申请时机：一般来说，学生应在OPT有效期内尽早参与H-1B抽签。对于非STEM专业的毕业生，毕业后的12个月只有一次抽签机会（通常在毕业后的春季）；STEM专业因为总共可有36个月工作期，最多可参加3次H-1B抽签。因此，要根据个人OPT到期时间，制定好抽签规划。例如，硕士当年5月毕业的学生OPT从7月开始，有效期到次年7月，则应参加次年的4月H-1B申请（FY下一个年度），如果不中签且有STEM OPT，可在OPT快结束时及时申请STEM延期，并在随后的两个年度继续尝试H-1B。切勿等到OPT快结束才考虑H-1B，否则一旦最后一次抽签未中，将面临身份断档的局面。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Cap-Gap衔接政策：美国有专门的“Cap-Gap”规定帮助F-1学生从OPT过渡到H-1B。“Cap-Gap”指的是OPT/EAD到期日与H-1B生效日（10月1日）之间的空档。只要在OPT有效期内及时提交了H-1B申请并中签，学生的F-1身份和OPT工卡会自动延长，以填补从OPT结束到H-1B正式生效之间的时间。从前Cap-Gap一般延长至9月30日，但2025年起的新规延长了Cap-Gap工作授权的期限：如果H-1B转换申请仍在审理，学生在10月1日之后也可继续工作直到案件有结果。比如，一名学生OPT在6月结束，但他抽中了当年的H-1B且换身份申请还在审理中，那么6月以后直到H-1B获批期间，这名学生都可凭借Cap-Gap政策留在美国并继续为公司工作。需要提醒的是：Cap-Gap延长仅适用于及时提出且在审理中的H-1B变更身份申请。如果申请被拒或撤回，延长期限即时终止，学生需立即停工并在60天宽限期内离境或转变其它身份。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;身份维护要点：在OPT向H-1B过渡的过程中，有几点务必要注意以避免身份中断：&lt;br&gt;1. 勿在敏感期出境：如果在提交H-1B申请后、身份转换生效前离开美国，可能被视为放弃转换申请，导致H-1B身份无法生效。因此在抽签结果未明或换身份未生效前，最好避免国际旅行。&lt;br&gt;2. 及时续办EAD或转换项目：如果第一次抽签未中且OPT将到期，STEM毕业生应提前申请STEM OPT延期。非STEM毕业生则需要考虑其他身份方案（如再入学获取新的F-1并配合CPT实习、申请O-1签证或创业者假释计划等）来桥接到下一次抽签。总之，不要等身份失效再寻求对策。&lt;br&gt;3. 密切跟进申请进度：抽签中签后，务必在规定时间内（一般90天内）提交正式H-1B申请材料。如果收到RFE（补充材料通知），也要在期限内回应。一旦H-1B获批并到10月1日生效，身份将自动从F-1转为H-1B。转换期间，持续履行F-1或OPT要求，直到H-1B正式激活。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br&gt;通过精心的时间规划，留学生完全可以实现从OPT顺利过渡到H-1B。理想的情况是：在OPT期间成功创业并抽中H-1B签证，借助Cap-Gap无缝衔接身份，从学生变身工作签证持有人，在毕业约1年多后正式以H-1B身份全职经营自己的公司。即便未能一击即中，只要提早谋划，利用好STEM延期或其他备选方案，也能为再次冲击H-1B创造机会。关键是未雨绸缪，确保任何时候都持有合法身份留美。&lt;br&gt;&lt;size 5=&quot;5&quot;&gt;H-1B抽签机制（2025版）解析及提升中签率技巧&lt;/size&gt;&lt;br&gt;每年H-1B申请名额竞争激烈，了解最新的抽签机制有助于合理报名并避免违规。2025财年起，H-1B抽签做出了一些调整，旨在打击滥用行为、提高公平性。以下是当季抽签流程和注意事项：&lt;br&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;年度配额与报名流程：H-1B常规配额每年85,000个名额（含65,000个常规名额+20,000个美国硕博高级学位豁免名额）。近年来采用电子注册抽签模式：雇主在每年春季的注册窗口在线提交受益人的基本信息并缴纳注册费，即完成报名。以FY2026（2025年申请）为例，注册开放时间为2025年3月7日中午至3月24日中午（美东时间）。注册期不少于14天，截止后移民局对所有有效注册进行随机抽签。只有抽中者才能提交完整的H-1B申请材料（Form I-129等）。未抽中的注册则保持“提交”（Submitted）状态，等待可能的后续补抽或在财政年结束后标记为“不选中”。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;“受益人中心”抽签规则：2024年起DHS实施了一项新规，强调每位受益人不论提交多少注册，中奖机会应相同。具体来说，抽签采用“按受益人去重”的算法：如果同一受益人有多份注册，系统只会算作一次参与机会。这项改革意在杜绝过去某些申请人通过关联公司提交多重注册、以数量博概率的不公平现象。与此同时，USCIS在注册时新增了护照信息要求，每个受益人必须使用唯一的护照/旅行证件号注册，同一人不得用不同身份重复注册。违规者将被认定注册无效。新规确保了每个人&lt;span style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;“一人一票”公平抽签&lt;/span&gt;，从制度上削弱了投机操作。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;数据变化与中签率：受新规影响，2025财年抽签的报名数据出现显著变化：总申请人次大幅减少，重复提交现象受到遏制。根据USCIS公布的数据，FY2024抽签（2023年3月）收到了约75.9万份有效注册，而FY2025抽签（2024年3月）有效注册降至约47.0万份，减少了38.6%。其中，2024财年有近40.9万份注册来自有多重注册的申请人，而2025财年这一数字骤降到仅4.7万，平均每位受益人的注册数从1.7降至1.06。可见，新政显著打击了批量重复报名的行为。就中签概率而言，在申请人数依然远超配额的情况下，每次抽签的平均中签率仍然不高。以FY2025为例，大约有44.2万不同个人参与竞争约8.5万个名额，中签率估计在19%左右；而FY2024由于大量重复报名干扰，官方没有公布准确概率，但实际独立申请人的中签机会也在20%以下。总的趋势是：申请总量非常庞大，中签看似略有改善但竞争依旧激烈。尤其值得注意的是，移民专业人士预测由于新规打开自雇之门，2025年起会有更多创业者加入H-1B抽签大军，这反而可能再次推高报名人数、压低中签率。因此，申请人仍需理性看待抽签的偶然性，提前规划多种应对方案。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;诚实守规，切勿钻空子：USCIS对注册的合规性有严格要求。雇主在提交每一份注册时都需签署声明，保证所提供信息真实、存在真实的工作聘用，并且没有与他人串通为同一受益人提交多份注册来不正当提高中签率。如果违反，该受益人的所有注册将被判定无效，雇主也丧失申请资格，严重者可能面临欺诈指控。今年已有多家公司和个人因涉嫌刷号套利被调查。因此，切勿通过皮包公司、自我关联公司重复给自己报名，这在新规则下不仅无效还会葬送所有机会。要确保每一份注册对应真实独立的工作机会。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;利用高级学位名额：拥有美国硕士及以上学历的申请人可额外参加“高级学位豁免”抽签。抽签时USCIS先从持美国高等学位的申请中抽取2万个名额；未中的这部分人随后再与其他申请人一同参与剩余65,000名额的抽签。因此，有美国硕士或博士学位相当于多一次机会。统计显示，具有高级学位的申请人中签率往往比仅有学士的人高出数个百分点。因此，如果有条件，攻读美国硕士不仅提升技能，也能在H-1B抽签中略占优势。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;多雇主、多岗位申请：虽说同一人多次注册不提高单人概率，但如果一个人确实有不同雇主的真实工作机会，每个雇主都可以为其提交注册。这种情形在新规框架下是允许的（不算作串通作弊，因为工作机会彼此独立）。举例而言，留学生创业者既为自己公司报名H-1B，也同时拿到另一家大公司的offer，两家公司可分别提交H-1B注册，各自参与抽签。从个人角度看，相当于有两次独立抽签机会。当然，实践中获得多个offer并不容易，而且需要慎重平衡。一旦两边都中签，理论上只能为一家工作（另一家需撤销申请），所以提前沟通规划也很重要。总之，有多重真实工作机会的情况能够提高总体中签几率，但切忌人为伪造机会。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;准确填报，按时递交：提高中签率更多是避免因为低级错误丧失本可拥有的机会。确保在注册期内完成报名，不要错过截止日期。填写注册信息务必准确无误，与护照、I-20等文件一致。一旦中签，抓紧准备正式申请材料并在移民局规定期限内递交，避免因逾期作废。可以考虑使用&lt;span style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;加急处理（Premium Processing）&lt;/span&gt;来加速结果，以便尽早确定身份安排。抽签结果公布后，保持耐心等待，如果首轮未中签也不要气馁，USCIS有时会在夏季或秋季根据名额使用情况进行二次抽签。2025财年就进行了两轮抽签，共选出约13.5万份注册来满足名额需求。所以，若状态一直显示“Submitted”，表示还有希望，直到财政年结束才算彻底未选中。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br&gt;概而言之，H-1B抽签凭运气成分居多，无法保证必中，但我们能做的是排除人为因素导致的出局。遵守最新抽签规则，准备好资格条件，合理利用政策加成（如高级学位），就是对中签概率的最大保障。另外，永远为最坏结果做好准备——提前规划其他留美途径，视H-1B为众多选项之一而非孤注一掷的唯一出路，这样在结果揭晓时才能进退自如。&lt;br&gt;&lt;size 5=&quot;5&quot;&gt;标准H-1B申请时间线&lt;/size&gt;&lt;br&gt;针对打算通过自雇公司申请H-1B的读者，下面提供一份典型的H-1B申请时间线（以2025年的申请季为例），涵盖关键节点，帮助大家把握节奏：&lt;ul&gt;&lt;li&gt;2024年夏秋 – 提前布局：如果计划参与2025年春季的H-1B抽签，最好在2024年下半年就开始准备。此阶段应完成创业公司的注册设立（办理好营业执照、EIN等)，搭建董事会架构，落实办公地点。同时，根据职位要求确定薪资水平，收集劳动Condition Application所需的行业工资数据。对于当年年底毕业的留学生来说，可能此时还在完成学业，但已经可以着手构思创业计划和商业模式，为后续申请打基础。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2024年12月 – 2025年1月 – 收集材料：关注移民局关于新财年H-1B抽签的公告。通常每年1月中下旬USCIS会发布抽签注册的具体开放日期和指南。利用这段时间准备注册所需信息：公司的Legal Name和FEIN、申请人个人信息（护照号、教育背景）等。若有律师代理，需要签署G-28表格授权。确保护照有效，因为注册必须提交有效护照号码，一人一号。对于自雇申请者，此时也应准备好证明雇佣关系和公司运营的初步文件，以备正式申请使用。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2025年3月 – 抽签注册：按照官方时间窗口完成电子注册。2025财年的注册期为3月7日中午开始，3月24日中午截止。不必抢首日，任何时间提交效果相同，但切勿拖到最后一天以防技术故障。注册时缴纳$215注册费（2025年起上涨）并在系统中收到确认号码。注册期间可以新增、删除受益人或修改信息，但截止后将不可更改。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2025年4月上旬 – 抽签结果公布：移民局通常会在注册期结束后一至两周内完成摇号。以往经验，3月末或4月初申请人即可在网上账户查询状态。若状态变为“Selected”，恭喜中签！同时USCIS会发出中签通知（附有序号）。如果状态仍是“Submitted”，则需等待是否有后续抽签轮次（通常到9月底前都有可能）。4月初中签结果公布后，Cap-Gap政策会自动保护那些F-1身份在这段时间到期的学生，使其身份延续。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2025年4月~6月 – 提交H-1B申请材料：中签只是取得申请资格，接下来需在规定期限内（一般从4月1日起90天内）向USCIS寄送正式的H-1B申请包裹。自雇创业者此时需要递交的材料包括：经批准的Labor Condition Application (LCA)（向劳工部申请，需约7天处理时间）、填写完整的I-129表格、支持信（说明职位、公司情况等）、以及证明文件（公司注册文件、董事会章程、办公租约、财务证明、学位证书、专业资格证明等）。务必一次性准备充分，因为创业公司的申请更容易被要求补件(RFE)。如果资金允许，可以选择同时提交&lt;span style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;加急处理请求（Premium Processing）&lt;/span&gt;并支付$2,500左右的加急费，以在15天内获得处理结果消息。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2025年5~8月 – 等待审批 / 补件：USCIS在收到申请后会发出收据通知，随后开始审理。常规处理可能需要数月时间。对于创业公司的H-1B，移民官可能要求补充证明公司真实运营或职位属专业范畴等。如果收到RFE（通常在夏季发出），申请人需在通知期限内准备材料答复。常见补件要求包括提供更多财务报表、合同、办公实景照片、更详尽的职位说明等。认真回应RFE有望消除移民官疑虑。经过这一来回，到8月底或更早，大部分H-1B申请会收到最终决定结果通知。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2025年9月 – 行前准备：若H-1B申请获批且申请人在美国境内换身份，则此时可以开始准备从F-1向H-1B身份的切换。确认I-797批准通知上的生效日期（多数情况下是10月1日）。在此之前，申请人仍以F-1（OPT）身份工作生活。如果计划在H-1B生效后短期出境，需要准备预约H-1B签证面谈（因为境外返回需要贴H-1B签证）。另外，可以向学校DSO确认Cap-Gap是否覆盖到生效日并更新I-20备注。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2025年10月1日 – 身份生效上岗：10月1日或其后，H-1B身份正式生效，申请人的身份从F-1转换为H-1B专业工作者。如果申请是更改身份并留美，转换会自动发生，无需离境。如果申请人此时身在境外，则需要持H-1B批准通知和签证入境方可激活身份。从这天起，创业者就以H-1B身份为自己的公司全职工作，肩负起雇主责任（发薪、报税等）和签证责任（遵守H-1B工作范围）。注意：首次自雇H-1B有效期一般批到下一年的3月（18个月期限），所以从生效日起计算，到2027年4月左右就需要准备提交第一次延期申请。在这18个月内，务必努力发展业务、维持合规，为续签提供更充分的业绩和材料支撑。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2027年春 – 延期申请：在首次H-1B生效约一年前（即2026年底或2027年初），创业者应着手准备H-1B延期申请。由于自雇H-1B首签只给18个月，第一次续签也最多18个月。续签材料需更新公司近况：包括最近的财务报表、纳税证明、员工增长情况等，继续证明公司运营良好且申请人仍从事专业岗位。这次续签通过后，H-1B将延长至约2028年秋。如果业务发展顺利，未来第二次续签有望拿到常规3年期，将总共满6年周期。当然，如有考虑申请绿卡，应尽早规划，在H-1B第4-5年启动办理，以免遇到H-1B最长6年期限的问题。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br&gt;上述时间线是一个参考范例，实际日程每年略有不同。例如抽签注册时间近年来在3月中旬浮动，移民局处理速度也可能因政策变化而改变。但总体而言，提前准备、按部就班是顺利获签的关键。对于初创公司而言，更需要比普通雇主预留出额外的时间和精力来准备材料。一份清晰的时间表可以让申请过程忙而不乱，确保不错过任何一个关键节点。&lt;br&gt;&lt;size 5=&quot;5&quot;&gt;成功案例：不同背景创业者的自雇H-1B之路&lt;/size&gt;&lt;br&gt;为了更直观地理解如何利用自雇H-1B政策留美，下面整理了几位不同专业背景的创业者成功案例。这些实例展示了只要策略得当，无论专业背景如何，都有机会通过创业拿到H-1B签证：&lt;br&gt;&lt;ol type=&quot;1&quot;&gt;&lt;li&gt;商科背景：一位MBA毕业生在留美期间创办了一家金融科技创业公司，主营个人理财分析服务。案例详情：该创始人持有公司约95%的股份，公司成立不到一年，资金和员工都有限（只有他本人、一名兼职和一名实习生）。按照传统标准，这种情况申请H-1B非常困难，因为他的本科专业是工商管理（常被认为过于宽泛，不一定符合专业职业要求），且他自己就是大股东。为破解难题，他与移民律师合作对公司进行了架构调整：增设董事会和“雇佣委员会”来控制他的聘用关系，并制定详细的商业计划、人员扩张计划和财务预测。在H-1B申请中，他们提供了公司的业务合作证明、未来三年增长规划，以及职位与工商管理学位之间关联性的说明。由于准备充分，移民局最终在无任何补件质疑的情况下批准了该H-1B申请。这个案例表明，即使是商科背景、岗位看似泛泛的创业者，只要证明岗位的专业性并建立起规范的雇佣关系，同样能打消移民官疑虑成功获批。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;计算机/工程背景：理工科留学生往往具备技术专长，创业方向多与科技创新相关。一位计算机科学硕士毕业生Sid Sarasvati就是成功例子：他创立了一家AI初创公司，开发细分市场的专业工具。Sid拥有美国理工科硕士学位和十余年软件行业经验。在自我申请H-1B过程中，他出任公司首席技术官（CTO），明确承诺将主要精力用于算法开发和产品研发等专业工作，同时让联合创始人担任CEO由其管理公司运营，从而划清了管理职责与专业职责的界限。这份申请由于符合新规要求而顺利获批。据报道，Sid在LinkedIn上分享了他的自雇H-1B经验帖，引发广泛关注，证明这一路径在科技创业者中可行且备受瞩目。很多计算机、工程领域的创业者因为自身技术岗位本身就是典型的H-1B专业职业（如软件工程师、数据科学家等），如果能把公司治理结构安排好，往往更容易通过专业性审查。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;人文社科背景：文科专业的留学生也开始尝试结合自身专长，在美国创业并申请H-1B签证。举例来说，一位教育学硕士毕业生创办了一家双语教育咨询公司，针对在美移民家庭的子女提供双语课程辅导和文化交流项目。她在公司中设立了“课程研发经理”一职来申请H-1B，要求申请人具备教育学硕士背景。申请材料重点强调了该职位需要深厚的教育理论知识、课程设计技能，以及跨文化沟通能力——这些都直接来自她的专业训练。与此同时，公司引入了一名资深教育顾问担任董事长，定期审核公司的课程质量和管理运营，从而形成对她的监督机制。最终，她的H-1B也顺利获批。这个案例说明，即使是文科生，只要创业领域与所学专业契合，岗位设计合理（突出专业性），并且公司治理符合要求，同样可以满足H-1B的审核标准。在自雇新政下，人文社科领域的留学生可以大胆创新，比如创办文化交流公司、市场调研咨询、公关传媒创业等，关键是将自己的专业知识转化为公司的核心竞争力，让移民官认可“非你不可”的专业价值。&lt;br&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;艺术设计背景：艺术领域的国际学生在美国发展往往选择艺术家签证(O-1)等，但H-1B自雇的新政也为部分艺术类创业者提供了一条新路径。例如，一位平面设计专业留学生在OPT期间创立了自己的创意设计工作室，服务本地中小企业的品牌形象设计需求。她为自己设定的H-1B职位是“视觉设计总监”，要求申请人具备平面设计或相关艺术专业学位。移民局最初对该职位是否属于“专业职业”表示质疑，因为传统观念中有的设计岗位并不一定要求本科以上学历。然而，她的律师在RFE回复中引用了美国劳工部职业手册对设计职业的定义，并提供了她所承担工作的详细说明，比如：负责用户体验研究、品牌视觉规范制定、数字媒体设计等任务，这些职责实际上需要高等教育背景才能胜任。同时，还提交了她的艺术学位课程描述、作品集，以及多份大型公司的平面设计师岗位要求佐证学位必要性。最终，USCIS接受了这些专业性论证，为她批准了H-1B工作签证。据后续反馈，她的公司在拿到H-1B后顺利拓展业务，后来还为其他艺术留学生提供了就业机会。这个案例展示了艺术专业创业者通过精心包装岗位，同样能证明专业知识不可或缺，从而符合H-1B条件。在新政激励下，越来越多艺术、设计领域的留学生可能走上自创品牌并自雇留美的道路。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;综上所述，&lt;/span&gt;各种背景的创业成功案例都凸显出一个共同点：充分利用政策红利，巧妙设计合规方案。商科生善用商业计划和公司治理来证明专业价值，理工科生本身岗位过硬但也注重形式合规，文科生找准专业与市场的结合点，艺术生则通过详实材料证明专业独特性。这些成功经验给广大留美创业者三点启示：第一，专业对口很关键，创业项目和申请人的学历背景吻合度越高，说服力越强；第二，公司架构要正规，无论股权多少，都要有独立的管理层次来体现雇佣关系；第三，材料准备要详尽，从业务计划到岗位说明，每一项都面面俱到地满足移民局的审查要求。只要做好这几点，自雇H-1B不再是遥不可及的梦想，而会成为留美创业者实现理想的新路径。&lt;br&gt;2025年的H-1B自雇新政为留美创业提供了前所未有的契机。这份攻略希望帮助有志于创业的同学看清政策要点，做好万全准备。从政策解读、公司筹备、身份衔接到抽签申请，每一步都需要专业精神和耐心规划。留美创业之路虽然艰辛，但机遇也前所未有地摆在眼前。愿每一位奋斗的创业者都能用好这一政策，实现事业与身份的双丰收！祝大家好运！</description><link>https://instant.1point3acres.com/thread/1114805</link><guid isPermaLink="false">1114805</guid><pubDate>Thu, 27 Feb 2025 20:03:17 GMT</pubDate><author>不会游泳的沙丁鱼</author><category>工作签证</category></item><item><title>USCIS 是不是已经开始间接摆烂+罢工了？</title><description>刚刚上case tracker 上看了下，2月份同期比一月份H1B approve 的case少了5077个，不知道是不是和Musk lay off Federal staff 有关。有最近在等待RFE  approve 的病友么？&lt;img src=&quot;https://oss.1p3a.com/forum/202502/21/212956aqk6xs6kyvpxwgim.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;</description><link>https://instant.1point3acres.com/thread/1113740</link><guid isPermaLink="false">1113740</guid><pubDate>Fri, 21 Feb 2025 23:12:26 GMT</pubDate><author>PandaEx86</author><category>华人生活</category></item><item><title>H1B期间换工作start day和last day可以是一天吗？</title><description>刚刚接了别的公司offer，start day是 3.17， 因为之前没留意，突然发现现公司3.15会vest一些股票&lt;br&gt;想问一下如果我last day 和start day都是3.17会有什么问题吗？</description><link>https://instant.1point3acres.com/thread/1112883</link><guid isPermaLink="false">1112883</guid><pubDate>Mon, 17 Feb 2025 23:47:45 GMT</pubDate><author>Jacob39</author><category>职场达人</category></item><item><title>H1B生效前去读PhD 怎么做比较好</title><description>楼主现在状态：STEM OPT 第一年，2023申请了PhD拿到了一个Offer，本来应该2024年九月开始，但因为导师的个人原因楼主defer到了2025年九月入学。
这期间一直在一个美国小公司工作，最近公司同意加入抽签了，原本的计划是抽H1B试试看，毕竟也有说法抽到了六年随时可以再生效，但现在实</description><link>https://instant.1point3acres.com/thread/1111004</link><guid isPermaLink="false">1111004</guid><pubDate>Tue, 11 Feb 2025 01:37:13 GMT</pubDate><author>纯真的橙子</author><category>工作签证</category></item><item><title>H1B被裁员，是否该立即结婚申请绿卡？</title><description>各位论坛的哥哥姐姐们，最近我遇到了人生中一个重大抉择，希望能得到大家的建议和帮助。&lt;br&gt;我是H1B的第二年，但很不幸，我最近被微软裁员了。根据规定，我的H1B grace period 只有60天，这意味着如果我在这段时间内找不到新的工作或者转换身份，我就必须离开美国。而让我纠结的是，我的女朋友是美国公民，我们感情稳定，随时可以结婚。但我不知道是否应该立刻领证并申请婚姻绿卡，以此来确保自己可以合法留在美国。&lt;br&gt;我内心有很多挣扎：&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我们的感情是真实的，去年就已经订婚了，但原本并没有这么快结婚的计划，我想的是今年年底再结婚，但是突然被开我真的很崩溃。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我听说结婚后申请绿卡，需要至少等一年以上，那我如果现在结婚，可以对我的现在的局势有什么帮助么？&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br&gt;我已经把自己的全部精力转到的找工作上了，我并不想因为这件事让她有压力，我只想了解一下，如果我们现在立刻结婚，是否能够申请绿卡来改变我现在的窘迫情况呢。&lt;br&gt;希望有经验的朋友能分享一些建议，或者有类似经历的朋友可以讲讲自己的做法。我现在真的很迷茫，时间也在倒数中，非常感谢大家的帮助！ 🙏</description><link>https://instant.1point3acres.com/thread/1109679</link><guid isPermaLink="false">1109679</guid><pubDate>Tue, 04 Feb 2025 00:11:10 GMT</pubDate><author>FredKRBL</author><category>移民绿卡</category></item><item><title>求问！ 温哥华H1B visa续签被check</title><description>之前在北京签的首签 ，今天 1/31/2025 去温哥华续签h1b visa 签证官上来就问我公司是干啥的， 我做啥的， 什么学历。 啥也没看就给了 我一张ap白纸 221(g) 上面要我补充材料， 交resume 和employment letter. 我说我都带了， 纸质版的， 可以直接给他看， 他说最好是电子版的，让我发给他们。 服了，第一次被check， 感觉除了公司是做data以外其他也没有特别敏感的点。 加本 美研 software engineer&lt;br&gt;求问大家， 这种算是long refused吗？他们也没给我有颜色的条子， 就一张白纸补充材料。 一般这种会check多久啊？ 另外写resume 和带job description 的employment letter要多detailed啊？ 有什么建议吗？</description><link>https://instant.1point3acres.com/thread/1109752</link><guid isPermaLink="false">1109752</guid><pubDate>Sat, 01 Feb 2025 04:26:55 GMT</pubDate><author>Eiro</author><category>大使馆HOL签证</category><category>温哥华</category></item><item><title>1.20后有人用H1B出入境美国吗？</title><description>之前经常来回走，1.20之后感觉怂了很多……&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;请问1.20后有人用H1B出入境美国吗？尤其感兴趣西雅图-温哥华这个海关入境的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;求dp</description><link>https://instant.1point3acres.com/thread/1109014</link><guid isPermaLink="false">1109014</guid><pubDate>Tue, 28 Jan 2025 18:07:09 GMT</pubDate><author>MomoSmiling</author><category>工作签证</category></item></channel></rss>