<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>北京邮电大学教务处 - 通知公告</title><link>https://jwc.bupt.edu.cn/tzgg1.htm</link><atom:link href="http://rsshub.isrss.com/bupt/jwc/tzgg" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>北京邮电大学教务处 - 通知公告 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 00:26:10 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>2024-11-19【竞赛通知】关于举办2024年北京邮电大学工程实践与创新能力大赛的通知</title><description>中国大学生工程实践与创新能力大赛（简称：中国大学生工创大赛）是列入《教育部评审评估和竞赛清单（2021年版）》（教政法厅函(2021)2号）的重要赛事，由教育部高等学校工程训练教学指导委员会组织，是全国工程创新实践类最大规模的竞赛。为加强北邮学子对科研和工程实践的训练，培养工程实践与创新的能力，同时遴选队伍代表北京邮电大学参加2025年市赛和国赛，现面向全校本科生和指导教师进行团队招募和选拔。
一、竞赛内容
2025年工创大赛以“交叉融合工程创新求卓越，守德崇劳制造强国勇担当”为主题。本届大赛设4个赛道11个赛项。
1.新能源车赛道。包括：太阳能电动车、温差电动车2个赛项。
2.“智能+”赛道。包括：智能物流搬运、生活垃圾智能分类、智能救援3个赛项。
3.虚拟仿真赛道。包括：飞行器设计仿真、智能网联汽车设计、工程场景数字化和企业运营仿真4个赛项。
4.工程创客赛道，包括未来技术探索、工程文化2个赛项。
四个赛道各赛项相关竞赛文件详见附件，涉及的领域广泛，形式与内容丰富，命题方案更细致、科学。竞赛详细方案见大赛官网：http://www.gcxl.edu.cn/new/index.html及北京市教委网站：https://jw.beijing.gov.cn/gjc/tzgg_15688/index.html。
二、参赛条件
参赛选手须为普通高等教育本科院校正式注册的全日制在校本科生（赛项有特殊要求另行通知），每支参赛队一般由3-4名学生和2名指导教师组成，每名学生只能参加一项竞赛。
三、时间安排
1.报名时间：即日起至2024年11月30日。
2.校赛时间：预计12月中下旬，根据市赛和国赛组委会报送要求确定。
3.市赛时间：预计2025年3月22-23日
四、参赛报名
1. 参赛队长入群查看通知，群内统一组织在报名系统填报。


2.学生操作视频： https://www.bilibili.com/video/BV16L2CYyEtM/?spm_id_from=333.999.0.0
3.官网报名流程：队员和指导老师注册—队长组建团队—邀请队员和指导教师—指导老师确认—队长下载报名表—贴照片、签字—盖章—上传报名表—提交，等待学校的校级管理员审核。
4.工程创客-未来技术探索、工程文化（每个学校1支队伍，队员需要从其他项目中选拔），是北京市特有项目，在报名系统中无法填报，该两个项目的报名方式采取发邮件报名。（经遴选进入市赛队伍报名信息发送至校内联系人李老师：duanlingli@bupt.edu.cn）
五、竞赛形式
不同赛项的具体竞赛形式及标准参照市赛要求，请留意群内培训通知。
六、奖项设置
晋级市赛项目为校内一等奖，其余按比例设校内二等奖，三等奖。
七、联系人
李老师 电话：13671391259

附件：2024年北京市大学生工程实践与创新能力大赛暨2025年中国大学生工程实践与创新能力大赛选拔赛的方案


教 &amp;nbsp;务 &amp;nbsp;处
叶培大创新创业学院
智能工程与自动化学院
2024年11月19日</description><link>https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3283.htm</link><guid isPermaLink="false">https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3283.htm</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate></item><item><title>2024-11-05重发：关于公布2024年北京高校大学生创新创业训练校际合作计划立项结果的通知</title><description>2024年8月—10月，在北京市教委的指导下，北京高校创新创业人才培养指导中心（以下简称“指导中心”）组织了2024年北京高校大学生创新创业训练校际合作计划（以下简称“校际合作计划”）项目立项申报工作。经过专家评审和指导中心的审核，最终通过2024年校际合作计划项目142项（详见附件1），其中创新训练项目113项，创业训练项目18项，创业实践项目11项。各项目可进入大创平台查看专家评审对项目的评分和建议。
本次立项的项目由指导中心进行管理。根据指导中心相关工作安排，拟于2024年12月对项目进行中期（阶段）检查，2025年5月进行结题验收。
请已通过立项的项目团队按照计划认真开展项目研究工作，请指导教师切实履行相应职责，推进项目建设，提升项目质量。

联系人：黄老师
电话：62281946
邮箱：huangzeyuan@bupt.edu.cn


北京高校创新创业人才培养指导中心
2024年11月4日</description><link>https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3284.htm</link><guid isPermaLink="false">https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3284.htm</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate></item><item><title>2024-10-16【创新创业大讲堂】关于举办创新创业大讲堂系列讲座的通知</title><description>各位同学：
为激发学生创新意识、训练创新思维、践行创新精神、培养创新创业能力，学校引入优秀的高校、企业资源，面向全校师生举办创新创业大讲堂系列讲座。
本期系列讲座引入了北京高校创新创业人才培养指导中心举办的“2024年北京高校大学生创新创业训练校际合作计划一路花开云讲堂”优质资源。讲座详情如下：


欢迎同学们积极扫码参与！请感兴趣的同学扫码填写相关信息进行报名，讲座是全线上参加，名额有限，先到先得。



教 &amp;nbsp;务 &amp;nbsp;处
叶培大创新创业学院
2024年10月16日</description><link>https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3277.htm</link><guid isPermaLink="false">https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3277.htm</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate></item><item><title>2024-10-15【竞赛通知】转发关于举办2024年首届教育信息技术应用创新大赛的通知</title><description>为进一步落实建设网络强国和教育强国的战略部署，推动各级教育行政部门及高校信息技术应用创新能力提升，培养实战型创新人才。中国教育技术协会决定举办首届教育信息技术应用创新大赛。现将有关事项通知如下。
一、参赛形式
（一）参赛对象
各级教育行政部门、高等院校（本科类和高职高专类院校）从事教学科研或信息化工作的在职人员和在校学生。
（二）参赛要求
赛项一和赛项二：以学校为单位参赛，每个赛队不超过5人，由3名参赛选手和1-2名指导老师组成，每队指定队长1名，每个选手只能报名1个赛项，3名选手须为同校在籍学生。
赛项三：以各级教育行政部门、学校为单位，每单位最多限报3个参赛队，每参赛队均由在职人员组成。
参赛队员报名通过审核后参加赛前培训，熟悉赛制。
二、赛事内容
大赛分为以下三个赛项，均分为初赛和决赛。
（一）赛项一：基于信创环境的软件适配迁移
1.初赛阶段。采用在线答题方式进行选拔。所有参赛队伍统一在竞赛平台答题。系统自动评分并经复核后确定晋级名单。
2.决赛阶段。采用现场实操方式。参赛队伍在竞赛平台操作并在线提交结果和过程报告。采用系统自动评分+裁判组综合评分，后由专家组复核并公布最终评分。
（二）赛项二：基于信创环境的安全连接建立
1.初赛阶段。采用线上评审方式进行选拔。所有参赛队伍需要在规定时间段内通过竞赛平台上传赛题创新技术方案，提交包括产品技术文档、产品演示文档和产品演示视频的创新技术方案，经专家组评分后遴选出晋级决赛赛队。
2.决赛阶段。采用现场路演+答辩+专家评审的方式进行。所有参赛队伍需提前1天到达比赛场地。比赛时由参赛选手对方案进行讲解并回答评委提出的问题，专家评委综合参赛队伍提交的方案内容、路演及答辩的表现现场予以打分。后由专家组复核并公布最终评分。
（三）赛项三：基于信创环境的创新实践
1.初赛阶段。采用线上评审方式进行选拔。所有参赛队伍需要在规定时间段内依据赛题要求通过竞赛平台上传创新成果，提交包括创新成果的应用方案、实施技术文档和成果案例的演示视频，经专家评分并复核后确定晋级名单。
2.决赛阶段。采用现场评审方式进行。参赛队对方案进行讲解并回答专家评委提问，专家评分将综合考虑创新技术方案、现场答辩表现等因素。后由专家组复核并公布最终评分。
三、赛事奖项
根据组委会组织专家复核评分，评选出特别奖、一等奖、二等奖、三等奖等奖项，获奖队伍获得相应级别奖金和证书。对于在大赛组织中贡献突出的地区、单位和个人将颁发最佳地方组织奖、最佳学校组织奖、个人突出贡献奖等奖项。
四、时间安排
（一）报名及培训阶段
2024年9月-10月31日。访问大赛官网（https://eic.youxuanit.com/）报名。同时，安排若干次信息技术应用创新相关培训，具体时间和形式，通过短信和大赛官网另行通知。
（二）作品提交阶段
2024年11月1日-11月30日。通过大赛官网提交参赛作品。
（三）比赛阶段
2024年12月1日-12月31日。初赛线上，决赛线下。具体时间和地点安排，通过短信和大赛官网另行通知。
五、联系方式
（一） 校内联系人
联系人：卢老师
联系电话：66605081 &amp;nbsp;联系邮箱:lutianqi@bupt.edu.cn
（二）大赛联系人
北京航空航天大学：张力军，手机号:13910011869，邮箱地址:ljzhang@buaa.edu.cn
北京信息科技大学：高铭，手机号:18611048104，邮箱地址:gm@bistu.edu.cn
教育信创实验室：肖雨，手机号:18865595951，邮箱地址:EITIL@moe.edu.cn

教 &amp;nbsp;务 &amp;nbsp;处
叶培大创新创业学院
2024年10月15日</description><link>https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3278.htm</link><guid isPermaLink="false">https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3278.htm</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate></item><item><title>2024-10-10讲座预告：“大咖来了”——校友创新分享会</title><description>为激发学生创新意识、训练创新思维、培养创新创业能力，营造创新创业良好氛围，叶培大创新创业学院面向在校学生，持续举办“WIN精彩·邮你创”主题创新实践活动。本期讲座为系列活动第五期，为迎接学校69周年校庆，特邀请知名校友为同学们带来前沿科技讲座。现将相关安排通知如下：
一、讲座主题及内容
讲座主题：探秘位置密码——室内外定位技术的多元应用
讲座介绍：在这个信息高速发展的时代，从室外广阔的天地到室内复杂的空间，定位技术不断演进和创新。相关技术就如同一把神奇的钥匙，为我们打开了无数可能性的大门，让我们一起深入探索这个充满魅力的位置密码世界，共同期待它为我们创造更加美好的未来。
二、讲座安排
地点：沙河校区S3楼113
时间：2024年10月16日（星期三）14:00—15:30，请同学们提前10分钟入场。
三、主讲人简介
余彦培博士，中共党员，高级工程师，于2008年至2013年在北京邮电大学求学，先后获得学士、硕士和博士学位，主要研究方向为室内定位、位置物联网。曾在中国科学院地理科学与资源研究所从事博士后研究工作，现任苏州寻息科技股份有限公司联合创始人、总经理，苏州真趣信息科技有限公司执行董事。
获得我国首个室内外位置服务领域的国家科技进步奖二等奖一项，部级一等奖2项、二等奖1项；授权美国发明专利2项、日本发明专利1项、国家发明专利52项，合著我国首部室内外无缝定位专著《室内外无线定位与导航》；曾先后参与TC-OFDM定位、钛准/钛斗/钛衡物联网定位、医位通物联网等系统的研发工作。
荣获苏州工业园区优秀党员、园区科技领军人才、园区“产业匠才”，重庆市江北区英才计划领军人才等多项荣誉；被聘为广西应急管理协会专家、重庆市院士专家科普讲师、东南大学专业学位硕士研究生校外指导教师。
四、报名方式
请感兴趣的同学于10月15日（周二）23:59前扫码填写相关信息进行报名，名额有限，先到先得。


报名小程序码


欢迎同学们积极报名参加！


教 &amp;nbsp;务 &amp;nbsp;处
叶培大创新创业学院
2024年10月9日</description><link>https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3279.htm</link><guid isPermaLink="false">https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3279.htm</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate></item><item><title>2024-09-28【竞赛通知】关于2024“外研社·国才杯”“理解当代中国”全国大学生外语能力大赛英语组演讲赛、第十五届北京市大学生英语演讲比赛校园初赛报名通知</title><description>学校定于10月举办2024“外研社·国才杯”“理解当代中国”全国大学生外语能力大赛英语组演讲赛和第十五届北京市大学生英语演讲比赛的校园初赛，初赛胜出选手将代表我校参加上述两个比赛的北京赛区复赛，现将初赛事宜通知如下.
一、报名资格
我校全日制在校本科生和硕士研究生，包括来华留学生。
获得往届“外研社·国才杯”“理解当代中国”全国大学生外语能力大赛国赛冠、亚、季军的选手不得继续参加该语种该赛项比赛。
北京市大学生英语演讲比赛仅限本科生参赛。
二、报名时间
即日起至10月7日24:00
三、比赛时间及地点
1.比赛时间：拟定于10月16日13:00
2.比赛地点：沙河校区，具体地点另行通知
四、赛制安排
1.校园初赛分为两个阶段，第一阶段为视频演讲，第二阶段为现场比赛，包括即兴演讲、回答提问；
2.第一阶段，请选手从以下两个题目中任选一题，进行3分钟定题演讲，选手需按要求提交演讲视频用于第一阶段的评审。
（1）The Chinese Dragon Is Good
（2）China’s journey of high quality development
视频提交时间预计在10月12日前，具体提交方式在报名结束后通知，请选手提前准备。
视频要求：视频需个人出镜，站姿演讲，适当加入肢体语言，画面至少显示上半身；视频全程为本人演讲画面，请勿插入其他画面，不接受配音视频；视频音质清晰，背景画面干净整洁；视频文件格式为mp4，文件大小不得超过300M。
3.根据评委对第一阶段演讲视频的评分，结合报名人数，按比例推选选手进入第二阶段。第二阶段，每名选手现场进行1个即兴演讲、回答1个评委提问。
获得本年度“明日之星”英语风采大赛演讲组（含大学英语组、英语专业组）各奖项的选手，无需参与第一阶段视频演讲，直通第二阶段。但选手仍需报名本比赛，获得参赛资格。
4.最终根据评委打分排序，选取3名同学，分别参加以上两个比赛的北京赛区复赛。“外研社·国才杯”演讲比赛我校晋级名额为2人，北京市大学生英语演讲比赛我校晋级名额为1人。
5.比赛选手将根据两赛组委会比例获得相应证书。
五、报名方式
1.请同学们前往大赛官网（https://ucc.fltrp.com/）“选手报名/参赛”页面进行注册报名。“外研社·国才杯”定题演讲的相关资料，可在官网查看。
2.建立我校选手交流QQ群575799199，请报名选手于10月7日前入群，加群后，请将备注修改为“姓名-年级-院系”，后续比赛通知将在QQ群内和学校信息门户、人文学院公众号同时发布。
3.参赛选手可在比赛官网、“外研社国才杯外语能力大赛”公众号查询比赛相关信息。


教 &amp;nbsp;务 &amp;nbsp;处
叶培大创新创业学院
人 文 学 院
2024年9月27日</description><link>https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3285.htm</link><guid isPermaLink="false">https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3285.htm</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate></item><item><title>2024-09-28【竞赛通知】关于举办第18届北京邮电大学程序设计竞赛的通知</title><description>学校自2007年开始举办面向全体学生的程序设计竞赛（校赛），至今已成功举办了17届。该竞赛是校内规模最大、影响力最大的学科竞赛，近几年网络预赛参赛人数都在1000人左右。该项竞赛不仅可以激发我校大学生学习程序设计和算法知识的热情，同时也是我校程序设计竞赛集训队的选拔赛。2024年第18届北京邮电大学程序设计竞赛，定于10月19日在西土城校区举办。本届竞赛由教务处主办，计算机学院（国家示范性软件学院）、北京邮电大学程序设计竞赛集训队承办，周行算法爱好者协会协办，相关事宜通知如下。
一、比赛介绍
大学生程序设计系列竞赛主要包括：ICPC国际大学生程序设计竞赛系列赛事、CCPC中国大学生程序设计竞赛系列赛事和CCCC中国高校计算机大赛-团体程序设计天梯赛、CCSP大学生计算机系统和程序设计竞赛等，均在教务处认定的推免加分学术类竞赛列表之中。其中ICPC系列赛事为S和A+级竞赛，CCPC系列赛事、CCCC天梯赛、CCSP均为A级竞赛。我校自2001年开始组队参加相关赛事，共获得ICPC/CCPC 54金122银81铜，并已八度入围ICPC世界总决赛，最好成绩为世界排名第14名。CCCC天梯赛连续7年获得全国高校一等奖，CCSP多次获得全国高校第4名、第5名的好成绩。
二、参赛条件
全校本科生、硕士生和博士生，均可报名参加。比赛形式采用ICPC赛制，即3人一组，5小时内完成题目数量多的排名靠前（题数相同时罚时时间少占优）。
三、报名链接
https://docs.qq.com/form/page/DRWtaR3ZBRWR1SnBG

四、比赛日程表
网络预选赛：10月12日13:00-16:00。
正式赛：10月19日，8点开始签到，9:00-9:50为热身赛，10:00-15:00为正式赛，15:00-17:00为颁奖典礼。
五、注意事项
报名问卷截止时间：10月8日（星期二）晚上19:00点。
赛事后续相关信息将在赛事QQ群内发布，请参赛选手务必加入QQ群：

六、常见问题
问题完整版见：
https://docs.qq.com/sheet/DRWhWakVtR1pMeEdz?tab=BB08J2



教 &amp;nbsp;务 &amp;nbsp;处
叶培大创新创业学院
计算机学院（国家示范性软件学院）
2024年9月28日</description><link>https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3280.htm</link><guid isPermaLink="false">https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3280.htm</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate></item><item><title>2024-09-27【主题创新实践活动】关于举办“WIN 精彩·邮你创”主题创新实践活动之“AI+X”大模型创新训练营的通知</title><description>为营造创新创业良好氛围，帮助学生学习了解前沿技术，提高学生创新创业实践能力，叶培大创新创业学院面向在校学生，持续举办“WIN精彩·邮你创”主题创新实践活动。
持续深化产教融合与科教融汇，汇聚整合基础算力资源、行业数据资源和模型技术资源，为同学们提供一个认识AI、学习AI、运用AI，进而培养解决复杂工程问题能力的“数字舞台”，引导同学们积极拥抱智能技术，将无限的想象力与技术的生产力结合起来，为开展人工智能赋能千行百业的创新实践打下良好基础。
本期主题创新实践活动是由叶培大创新创业学院、智链iLink开发团队发起，联合行业知名大模型公司共同开设“AI+X”大模型创新训练营活动。现将相关安排通知如下：
一、活动内容
本次活动将邀请大模型领域的高校教授学者和产业技术专家带来大模型前沿技术分享与实践训练，帮助营员深入理解并掌握大模型创新应用的开发技巧。在训练营中，营员在动手实践中学习大模型应用开发技术，通过1+5智能体开发平台从0到1地打造自己的AI+X智能创新应用。参与训练营即可获得各类大模型应用开发资源。
二、活动安排
1.线下/线上讲座安排（18学时）
2.实践安排（14学时）：9月28日-11月30日，学生线上或者线下的方式完成课程及实践训练，并提交“AI+X”大模型创新作品。

三、活动要求
1.活动面向在校学生，不限专业背景，对大模型技术感兴趣的学生均可报名参加。
2.要求全程参加讲座和实践训练，按要求完成实践训练，并按时提交作品。每个环节（包括线上和线下）都将进行考勤，统计学时。
3.按要求全程参与活动、提交创新作品并完成作品验收的同学，可计入主题创新实践活动32学时。主题创新实践活动时长累计达到32学时可获得校级创新创业实践1学分，时长累计达到或超过64学时可获得校级创新创业实践2学分。
四、活动报名
本次训练营采用线下+线上的方式同步进行。线下将在北京邮电大学三校区(西土城校区、沙河校区、海南校区)同步举办。线上上课信息和线下上课具体地点后续将在群内通知。为方便沟通交流，请对活动感兴趣的同学扫描二维码进入群聊了解更多信息。欢迎各位同学进群交流！

同学们填写报名表时，可以根据实际情况选择上课方式。其中，因场地限制，线下学习方式有名额限制（西土城校区100人、沙河校区380人、海南校区100人），先报先得。线上学习名额不限。
请参加训练营的同学于9月28日（周六）19:20前扫码填写相关信息进行报名，确保已加入群聊并关注群内通知，欢迎大家积极报名！



教 &amp;nbsp; 务 &amp;nbsp; 处
叶培大创新创业学院
2024年9月27日</description><link>https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3286.htm</link><guid isPermaLink="false">https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3286.htm</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate></item><item><title>2024-09-26关于2024年国庆节假期WIN基地闭营的通知</title><description>各位同学：
根据学校《关于2024年国庆节放假安排的通知》要求，结合工作实际，海淀校区和昌平校区WIN基地于2024年10月1日至10月3日闭营3天，2024年10月4日恢复正常开放。
特此通知。


教 &amp;nbsp;务 &amp;nbsp;处
叶培大创新创业学院
2024年9月26日</description><link>https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3281.htm</link><guid isPermaLink="false">https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3281.htm</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate></item><item><title>2024-09-13【竞赛通知】关于举办2024年度北京邮电大学程序设计竞赛集训队新生宣讲会的通知</title><description>北京邮电大学程序设计竞赛集训队（以下简称“集训队”）是我校负责程序设计竞赛训练、赛事策划的组织，至今已有二十余年的发展历史，取得了优异的成绩。自2001年参赛以来，集训队累计获得54次金牌、122次银牌、81次铜牌，8次进入世界总决赛，最高排名为14名。为使同学们了解程序设计竞赛与集训队及竞赛相关政策，特举办新生宣讲会。具体内容如下：
一、竞赛介绍
程序设计竞赛是大学阶段计算机领域含金量最高，认可度最大的学科竞赛之一，是一项旨在展示大学生创新能力、团队精神和在压力下编写程序、分析和解决问题能力的竞赛。其中较为著名的有国际大学生程序设计竞赛（ICPC）、中国大学生程序设计竞赛（CCPC）、中国大学生计算机系统与程序设计竞赛（CCSP）、中国高校计算机大赛-团体程序设计天梯赛（CCCC）等多个算法设计竞赛。获得相应奖项的同学就业时受到广大互联网与IT企业的特殊青睐，并且可获得一定保研实践加分。
二、活动时间
2024年9月18日（星期三）18：30
三、活动地点
沙河教学实验综合楼S104
四、活动内容
集训队主教练杨亚和教练徐鹏主持，同时会有高年级的金奖得主分享交流经验。

北邮计算机竞赛队2024年招新QQ群群号：914628648。




教务处
叶培大创新创业学院
计算机学院（国家示范性软件学院）
2024年9月12日</description><link>https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3282.htm</link><guid isPermaLink="false">https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3282.htm</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate></item><item><title>2024-09-09【竞赛通知】关于组织报名“2024年第六届全球校园人工智能算法精英大赛”的通知</title><description>“全球校园人工智能算法精英大赛”是江苏省人工智能学会举办的面向全球具有正式学籍的全日制高等院校及以上在校学生举办的算法竞赛。大赛自2019年起已经连续举办5届，2023年3月，大赛首次被列入“全国普通高等学校学科竞赛排行榜”。为推动“人工智能+X”知识体系下的人才培养，坚持“以赛促学、以赛促教、以赛促创”，加快人工智能算法创新型人才培育，激发学生人工智能创新意识和参与创新应用实践热情，推动高校学生高质量创业就业，大赛组委会决定继续举办第六届“全球校园人工智能算法精英大赛”。
本次大赛的北京赛区竞赛由北京邮电大学承办，具体组织工作由北京邮电大学人工智能学院负责。现将有关事项通知如下。
一、大赛主题
智青春·算未来
二、参赛对象
在校研究生、本科生等均可报名参赛（具体报名规则见各赛道要求）。
三、竞赛内容
大赛共设“算法挑战赛、算法精英赛、算法创新赛、算法应用赛、算法专项赛”共5个赛道。每个赛道按照参赛对象或竞赛内容分别设置若干赛项或赛题（具体各赛项比赛规则另行发布）。
（一）算法挑战赛
算法挑战赛设置“AI生成人脸图像鉴别、钢材表面缺陷检测与分割、基于无人机的人体行为识别、超声乳腺影像的BIRADS分类及特征识别、公共巴士辅助无线充电的电动汽车调度”5道算法赛题，涉及机器学习、计算机视觉、深度学习、目标检测、强化学习等技术，覆盖AIGC、智能制造、AIOT、智慧医疗、智能交通等领域，主要考察参赛选手算法创新和运用能力、思维能力和解决实际问题的能力，培养在校学生的创新、合作与竞争意识。
（二）算法创新赛
积极响应国家”卓越工程师教育培养计划“，围绕国家产业结构调整和发展战略性新兴产业的人才需求，加快“新工科、新医科、新农科、新文科“等新学科建设，推动高校和企业通过校企合作途径联合人才。算法创新赛设置“人工智能+学科发展、人工智能+新四科、人工智能+未来场景”3类开放性赛题。赛题聚焦人工智能核心技术应用，鼓励学生跨专业、跨学院、跨学校组队合作，深入观察社会各行各业需求痛点，激发学生的创新意识，提升学生运用人工智能技术解决实际问题的创新思维能力。
（三）算法应用赛（点击赛项名称，查看赛项规则）
算法应用赛设置“无人车视觉巡航赛、地空机器人任务赛、空中机器人任务挑战赛、无人车任务挑战赛、视觉逻辑算法应用赛、穿越火线、机掷专家、紧急救援、巧夺天工、智慧社区”共10个赛题，围绕机器人、无人车、无人机等行业和场景中的应用，主要考核参赛团队算法创新能力、编程能力、工程实践能力、独立科研能力和团队协作能力。
（四）算法精英赛
算法精英赛赛题聚焦人工智能算法领域挑战性业务问题，提供真实应用场景数据，激发全球校园算法精英创新意识和竞争斗志，让一批天才少年脱颖而出，竞赛通知及规则单独发布。
（五）算法专项赛
算法专项赛设置算法编程、数码艺术、仪器仪表、大语言模型、人工智能伦理、电力能源、工业机器视觉等方向赛题，竞赛通知及规则单独发布。
四、参赛要求
1.选手可单人创建队伍参赛，也可与本校或其他高校选手组队参赛，每支参赛团队人数不超过3人。
2.每支团队设置1名队长，负责团队管理及提交比赛结果。
3.每支团队最多可设置2名指导老师。
五、比赛赛制
大赛采用校赛、省赛（区域赛/全国初评）、总决赛三级赛制（算法精英赛、算法专项赛单独组织竞赛）。
（一）校赛
校赛由学校自行组织推荐选拔，排名在前30%晋级省赛（区域赛/全国初评）。
（二）省赛（区域赛/全国初评）
1.省赛
省赛组委会负责各省或各区域大赛选拔推荐工作。原则上一、二等奖推荐参加全国总决赛。
2.区域赛
根据大赛报名情况，若个别省份报名数量过少，不能成省赛，则设立区域赛，区域赛由国赛组委会或承办院校统一组织，获奖证书为省级证书。原则上一、二等奖推荐参加全国总决赛。
3.全国初评
有下列情况之一，需要参加全国初评：已设立省赛或区域赛组委会的地区，某赛项报名数量太少不能成赛；未成立省赛或区域赛组委会地区。
全国初评由国赛组委会统一组织，全国初评和省赛（区域赛）执行统一标准，获奖证书为省级证书。原则上一、二等奖推荐参加全国总决赛。
（三）总决赛
由各省赛（区域赛/全国初评）推荐一、二等奖晋级队伍参加总决赛。
（四）算法精英赛与算法专项赛
算法精英赛与算法专项赛单独组织竞赛。
六、奖项设置
（一）省奖设置（算法挑战赛、算法创新赛、算法应用赛）
各省赛（区域赛/全国初评）分别设立一、二、三等奖，数量分别不超过省赛参赛队伍总数的15%、25%、30%，颁发省级获奖证书。
（二）全国奖设置（算法挑战赛、算法创新赛、算法应用赛）
总决赛设一、二、三等奖，数量分别不超过入围全国总决赛队伍总数的15%、25%、30%，颁发全国大赛总决赛获奖证书。
（三）算法精英赛、算法专项赛奖项设置
1.比赛不分赛区，由国赛组委会统一组织比赛；
2.获奖比例在竞赛通知中单独发布。
（四）优秀指导教师奖
荣获全国总决赛一、二、三等奖获奖团队的指导老师可申请全国大赛优秀指导教师奖，颁发奖励证书；荣获省赛一、二、三等奖获奖团队的指导老师可申请省赛优秀指导教师奖，颁发奖励证书。
（五）优秀组织奖
给予在大赛中成绩突出的院校颁发大赛优秀组织单位奖，给予在大赛组织工作中表现突出的教师颁发优秀个人组织奖。
七、赛程安排
算法挑战赛、算法创新赛、算法应用赛赛程安排如下，算法精英赛、算法专项赛另行通知。
1.报名系统开放时间：5月20日早9点，报名入口如下：https://www.saikr.com/vse/2024/DIGIX
或者，下载赛氪app，首页搜索“第六届全球校园人工智能算法精英大赛”
2.报名截止时间：10月10日晚8点；
3.校赛完成时间：由各院校自行决定(本校同学请加入校赛交流微信群)；
4.省赛（区域赛/全国初评）完成时间：10月31日前；比赛地点：北京邮电大学西土城校区。
5.全国总决赛时间：11月中下旬完成；比赛地点：南京邮电大学。
八、联系方式
国赛组委会联系人：李璨，18551781858（微信同号）
赛氪网技术支持：温老师，电话&amp;amp;微信：17643826168；QQ：1095691517
全国组委会赛事邮箱：lican@digix.org.cn
参赛学生交流QQ群：695491030、635906376
北京赛区联系人：望老师，18515155866；陈老师，15624931319；齐老师，18411055686
北京赛区赛事邮箱：3684986382@qq.com
北邮校赛微信群：




附录（10个“算法应用赛”赛题的说明网页）：
无人车视觉巡航赛：https://www.saikr.com/vse/50197
地空机器人任务赛：https://www.saikr.com/vse/50198
空中机器人任务挑战赛： https://www.saikr.com/vse/50199
无人车任务挑战赛： https://www.saikr.com/vse/50200
视觉逻辑算法应用赛： https://www.saikr.com/vse/50201
穿越火线： https://www.saikr.com/vse/50202
机掷专家： https://www.saikr.com/vse/50203
紧急救援： https://www.saikr.com/vse/50204
巧夺天工： https://www.saikr.com/vse/50205
智慧社区： https://www.saikr.com/vse/50206

教 务 处
叶培大创新创业学院
人工智能学院
2024年9月9日</description><link>https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3287.htm</link><guid isPermaLink="false">https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3287.htm</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate></item><item><title>2024-08-30西土城校区WIN大学生创新创业实践基地关于招募创业项目入驻的通知</title><description>为鼓励大学生进行创新创业实践活动，提升学生的创新创业意识，西土城校区WIN大学生创新创业实践基地（学六楼地下一层）面向2024年大创立项成功的创业项目招募入驻团队。
一、项目申请条件
申请入驻的创业项目应符合以下条件：
1.项目应弘扬正确的价值观，厚植家国情怀，恪守伦理规范，有助于培育创新创业精神。
2.项目符合将专业知识与商业知识有效结合并转化为商业价值或社会价值的创新创业基本过程和基本逻辑，展现创新创业教育对创业者基本素养和认知的塑造力。
3.项目体现团队对创新创业所需知识（专业知识、商业知识、行业知识等）与技能（计划、组织、领导、控制、创新等）的熟练掌握与应用，展现创新创业教育提升创业者综合能力的效力。
4.项目能充分体现团队解决复杂问题的综合能力和高级思维；项目对团队成员的成长具有创新创业精神、意识、能力的锻炼和提升作用。
5.项目能充分体现教育、科技、人才“三位一体”的统筹推进，新工科、新医科、新农科、新文科建设方面取得的成果；体现产教融合、科教融汇、多学科交叉、专创融合、产学研协同创新等模式在项目的产生与执行中的重要作用。
6.项目无知识产权纠纷且具备一定成熟性。处于创业训练阶段的项目，应已拥有被认可的创新性较高的使用技术和经营构想，并有明确的市场应用目标；处于创业实践阶段的项目，应具备完整、合理及有效的市场经营计划。
7.创业项目不能涉及以下项目范围：易燃、易爆、易产生有毒有害气体、易产生油烟、噪声、污染、有食品安全危机等项目。
二、团队申请条件
申请入驻的创业团队应具备以下条件：
1.创业团队负责人必须为北京邮电大学在校学生,团队学生成员人数不低于3名。
2.创业团队需具备合理的组织构架、人员配置、分工协作、能力结构、专业结构、合作机制、激励制度等。
3.创业团队须有指导教师,指导教师人数不限。
4.创业团队成员均遵守学校规章制度,无违纪违法等处分记录。
5.创业团队成员若入驻基地后,需遵守基地管理规章制度,保持一定的团队出勤率，并参与基地的学生自主运维工作。
三、申请程序
1.入驻申请时间与资料：
入驻申请截止时间：2024年9月17日。
创业团队负责人需在截止时间之前在叶培大创新创业学院官网（https://yepeida.bupt.edu.cn/），可通过电脑WEB端在网站首页——业务办理——WIN基地，使用统一身份认证进行登录，进入系统后点击菜单“我的入驻”-“申请入驻”进行团队入驻申请（申请人员默认为团队负责人）。在弹出的界面中按照要求填写团队信息，点击提交之后，进入指导教师审核状态。请务必提醒指导教师及时审核通过，若逾期未提交或指导教师未审核通过的视为放弃申请。
备注：申请页面中的附件需提交的项目申请材料清单：创业计划书、公司营业执照复印件、团队成员的身份证/学生证/毕业证/学位证复印件以及相关证明材料的复印件。
2.资料初审：叶培大创新创业学院对项目申请材料进行初审，符合申请条件进入专家评审阶段。
3.专家评审：叶培大创新创业学院邀请专家对创业团队的创业项目进行评审，遴选优秀团队入驻。
4.入驻前培训：团队成员学习大学生创新创业实践基地的管理规章制度，并通过考核。
5.签署责任书：创业团队签署入驻安全责任书。
6.正式入驻：创业团队正式入驻大学生创新创业实践基地开展创业活动。
7.入驻期满：创业团队须将办公场地布置恢复至入驻时的状态，通过检查后方可离开。如需延长入驻时间，需重新申请。
四、联系方式
1.联系人：黄老师
2.电话：010-62281946
3.邮箱：huangzeyuan@bupt.edu.cn
4.办公地点：北京邮电大学西土城校区教一楼323

教 &amp;nbsp;务 &amp;nbsp;处
叶培大创新创业学院
2024年8月30日</description><link>https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3288.htm</link><guid isPermaLink="false">https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3288.htm</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate></item><item><title>2024-08-27关于组织开展北京邮电大学2024年大学生创新创业训练计划项目补立项的通知</title><description>根据我校大学生创新创业训练计划工作安排，现组织2024年大学生创新创业训练计划项目补立项工作，现将有关事宜通知如下：
1.补立项申报原则及要求
补立项申报原则及要求、项目选题与立项阶段要求一致，具体参照《关于组织开展北京邮电大学2024年大学生创新创业训练计划项目立项申报的通知》（以下简称“立项通知”）（https://win.bupt.edu.cn/note_detail.do?id=326）及其相关附件申报。
2.补立项流程
项目团队下载并填写《大学生创新创业训练计划项目立项申请书》（见立项通知）后，由项目负责人登录“大学生创新创业训练计划平台”(下面简称“大创平台”，网址为https://win.bupt.edu.cn/，校外访问需登录VPN)进行网上提交，并联系指导教师确认通过。注意：指导教师确认通过须在补立项开放时间内完成。
网上补立项开放时间为：2024年8月27日-9月13日，请同学们务必在补立项开放时间内进行申报。立项流程及常见问题说明，详见立项通知。

3.项目交流
为方便在线交流研讨，请有意向补报大创项目的同学们扫描二维码进入QQ群聊“2024级大创计划立项交流群”。


4.其他说明
各项目组可于9月下旬登录大创网站查看补立项评审结果。注意补立项工作结束后，将进入项目定级评审阶段，请有意申报补立项的团队提前做好准备。

联系人：康老师；高老师
电话：010-66605081
邮箱：buptwin@bupt.edu.cn


教 务 处
叶培大创新创业学院
2024年8月27日</description><link>https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3289.htm</link><guid isPermaLink="false">https://jwc.bupt.edu.cn/info/1177/3289.htm</guid><pubDate>Invalid Date</pubDate></item></channel></rss>