<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>報導者 | 最新</title><link>https://www.twreporter.org</link><atom:link href="http://rss.datuan.dev/twreporter/newest" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>報導者 | 最新 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:30:51 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>【投書】你我都可能歧視他者，但不要讓「過失」變成「故意」</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250318205648-d2bd69e15fe265bdb4651fbd0990843b-desktop.jpg&quot; alt=&quot;【投書】你我都可能歧視他者，但不要讓「過失」變成「故意」&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;一名教師握著唐氏症學生的手。（攝影／Ezra Acayan／Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們應對歧視的方式應該是：指出它的錯誤，並讓犯錯的人、甚至是社會大眾都能真正理解為何他的言行是「歧視」，因而誠心悔悟並道歉；而非在各種指責壓力下，勉強低頭。&lt;br&gt;&lt;br&gt;經濟部長&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://udn.com/search/tagging/2/%E9%83%AD%E6%99%BA%E8%BC%9D&quot;&gt;郭智輝&lt;/a&gt;近日以&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.taiwan-panorama.com/Articles/Details?Guid=106529f3-2283-4804-92cf-61c82ae55f7c&amp;amp;CatId=11&amp;amp;postname=%E5%94%90%E6%B0%8F%E7%97%87%E5%B0%8F%E6%AA%94%E6%A1%88&quot;&gt;蒙古症（唐氏症候群舊稱）&lt;/a&gt;評論&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://udn.com/search/tagging/2/%E5%8F%B0%E7%A9%8D%E9%9B%BB&quot;&gt;台積電&lt;/a&gt;若和英特爾合資一事，引發社會爭議與政治延燒。即使郭智輝鞠躬致歉，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cna.com.tw/news/aipl/202503080065.aspx&quot;&gt;說明&lt;/a&gt;「造成唐氏症病友和企業困擾，影響行政團隊的政務推動，由衷表達最深歉意」，但風波仍未止歇。&lt;br&gt;&lt;br&gt;官員失言，說出歧視言論，已不是新聞，例子不勝枚舉：取笑中年女性立委未婚是「絕子絕孫」、或說「當一個職業裡，女生的數量上升，就代表這個行業沒落了」、或要「外籍配偶別生那麼多」。這次台灣社會辨識出歧視發言，同理並聲援唐氏症患者與家屬長久被疾病汙名化的問題，顯見大眾平等意識更提升，是可喜的現象，但後續的發展卻令人憂心。對於歧視，以及如何應對，我們還有學習的空間。&lt;br&gt;&lt;br&gt;平等和不歧視是&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9B%BD%E9%99%85%E4%BA%BA%E6%9D%83%E6%B3%95&quot;&gt;《國際人權法》&lt;/a&gt;最基本的原則和權利 ，我國也自2009年以來陸續將各個國際公約國內法化並施行，逐一實踐對婦女、兒童、身心障礙者乃至所有公民的人權保障。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，當歧視變成為一件大家「痛恨」的事，一有人踩到歧視紅線，就面臨過街老鼠人人喊打的狀況，也讓我隱隱擔憂：我們該深思歧視的根源，更該進一步思考，歧視犯眾怒，遭受嚴厲譴責，甚至付出生涯代價、社會性與政治性死亡；然後呢？「取消文化（cancel culture）」真的能減少歧視的發生嗎？如果我們反對歧視，但最終是建構了一個大家不敢講話、少講少錯的寒蟬效應，就能實踐平等嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;我們應對歧視的方式應該是：指出它的錯誤、並讓犯錯的人能真正理解為何他的言行是「歧視」，因而誠心悔悟並道歉；而非在各種指責壓力下，勉強低頭。釐清歧視的緣由，才能正本清源，讓更多有同樣過時或不當想法的人，一併知道是哪裡出了問題；而不是讓大家在社會壓力下噤聲，讓一場風波化約成文字獄、抓言語戰犯，真正的問題卻在這種氛圍下消音了。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了不被「炎上」選擇隱而不談，反倒會形成社會不同意見互不理解的壓力鍋，這正是現在美國川普（Donald Trump）政府反woke（覺醒）文化、右派思維抬頭的溫床與根源。&lt;br&gt;&lt;br&gt;本文試圖與大眾討論以下幾個議題：什麼是歧視、歧視是可以避免的嗎？發生歧視言行後，犯錯者與社會該如何應對？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h1&gt;一、歧視是可以避免的嗎？&lt;/h1&gt;&lt;br&gt;我們應該先了解，歧視為什麼會發生；是否只要謹言慎行，就可以避免？&lt;br&gt;&lt;br&gt;我所屬的公益團體「身心障礙聯盟」（簡稱障盟）成立35年，當初成立起源就是當年法規禁止所有身心障礙學生報考大專學以上的高等教育，等於是全盤否定障礙者的能力，更剝奪了就學權利──如今想來，很不可思議吧！&lt;br&gt;&lt;br&gt;障盟成立以來的重要任務之一，正是對社會大眾倡議平等權的重要性，到中央部會及各個地方政府機關、大小學校、企業，面對從老到小的聽眾，說明歧視的傷害與追求平等社會的必要，提升社會大眾對身心障礙族群的認識和尊重。&lt;br&gt;&lt;br&gt;每次演講前，我一定會問聽眾一個問題：「在場有沒有人覺得自己很善良、所以絕對不可能會歧視別人的？」至今從來沒有人舉手！&lt;br&gt;&lt;br&gt;群眾有自知之明，事實上也是如此：每個人都可能會不小心歧視別人，即便自身就是弱勢族群，也可能無意中踩到歧視他人的紅線。&lt;br&gt;&lt;br&gt;例如：有些婆婆覺得養兒育女就該是女性的責任，所以媳婦應該辭職照顧家庭；有些僱用外籍看護的障礙者家庭，覺得外勞不該有社交生活，應該全心全意全時間對工作付出；已婚者批評單身者自私或是一定有問題才不婚⋯⋯。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;每個人都可能無意中歧視他者。這是因為歧視主要源於對其他族群處境、成因等各種認知缺乏，因為無知而導致同理心不足。我們每個人的經歷有限，沒有人可以是萬事通到能夠跨界理解每一種族群的人生處境，或是每一種疾病的醫學實證。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;一個人即使專業知識很強，但也可能會對時事常識或其他領域、社會觀念的進展一無所知，所以還停留在過去習以為常的舊觀念。若無法與時俱進，脫口而出的話就聽來十分白目，自己卻絲毫不知這已是歧視語言，不僅貶低別人感受，也不公平地限制了他人的選擇。&lt;br&gt;&lt;br&gt;韓國多元文化系教授金知慧的著作&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.books.com.tw/products/0010873666&quot;&gt;《善良的歧視主義者》&lt;/a&gt;點出：愈是長期身處於優勢、屬於既得利益的族群，愈少機會去反思自身的順境是否來自壓迫他人的犠牲。&lt;br&gt;&lt;br&gt;以「促進性別平等」為例，如今已是普世價值，但2022年韓國男女平均時薪差距為30.2%&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;（註）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;根據&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://www.ctee.com.tw/news/20240410701968-430701\&quot;&gt;報導&lt;/a&gt;，2022年OECD國家中，兩性薪資差距超過30％以上的只有韓國。韓國的男性和女性對薪資差距解釋各有不同，女性政策研究院問卷調查指出，針對兩性薪資差距的原因，男性回答最多的是「因為生育、育兒導致履歷空白，女性的平均年資比男性短」（39.6％），女性選擇最多的卻是「企業內招募、升遷、分配各方面的性別歧視」（54.7％）。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;根據報導，2022年OECD國家中，兩性薪資差距超過30％以上的只有韓國。韓國的男性和女性對薪資差距解釋各有不同，女性政策研究院問卷調查指出，針對兩性薪資差距的原因，男性回答最多的是「因為生育、育兒導致履歷空白，女性的平均年資比男性短」（39.6％），女性選擇最多的卻是「企業內招募、升遷、分配各方面的性別歧視」（54.7％）。&quot;}--&gt;&lt;!--（註）--&gt;，我國為15.8%；近日勞動部才公布2025年的男女同酬日是「2月27日」，代表台灣女性要額外工作到2025年2月27日，把薪資併入2024年的所得計算，才會和男性2024年的年度薪資相同。&lt;br&gt;&lt;br&gt;金知慧認為，多數女性覺得平等還有待進步，但男性則多數覺得已經非常平等，因此歧視與否和善良無關；歧視是每個人都有可能會發生的過失，我們該著重的是了解發生的原因，怎麼處理以減少傷害再次發生；而不是將他人的歧視言行僅作為道德攻防的標籤，卻跳過了最重要的討論。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;我們之所以要減少歧視，最終是讓來自不同背景族群的人能彼此更了解，大家愈能認識且互相同理處境，愈能減輕社會共同生活中對彼此的壓迫，進而共存共融。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h1&gt;二、歧視的範疇&lt;/h1&gt;&lt;br&gt;歧視紅線容易誤觸，另一個原因就是它的範疇比想像中廣泛。依&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://crpd.sfaa.gov.tw/&quot;&gt;《國際身心障礙者權利公約》（CRPD）&lt;/a&gt;第六號一般性意見，列舉出的常見歧視類型有：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;直接歧視&lt;/strong&gt;：因為特殊族群身分而受到差別待遇。例如：過去女性不得應徵清潔隊、男性不能報考護理系等，工作選擇權受到生理性別的限制，而非個人能力不足。,&lt;strong&gt;間接歧視&lt;/strong&gt;：表面中立，實際適用卻對某些身分／特性的人，在享有和行使權利時有不適當的影響。例如：學校餐廳開放大家可以就近買午餐，卻設置在二樓、且無電梯，就會導致行動不便的師生無法入內使用。又如「保險業務員資格」考試開放報名，但考場在無電梯的高樓層，且沒有無障礙廁所，變相排除了肢體障礙者應考機會，也就失去從事保險工作的權利。,&lt;strong&gt;關聯性歧視&lt;/strong&gt;：指個人因與族群的連帶關係而遭受歧視。例如本次郭部長的歧視言論，除了說出已數十年未用的「蒙古症」一詞、令人有不知今夕是何夕之感外，他更誤以為唐氏症是因遺傳而來（目前醫學已經實證唐氏症的發生是因為染色體的變異，所有新生兒都有可能發生）。而當官員的公開發言引喻不當、誤導社會大眾，將影響到未來唐氏症者或手足血親，在締結婚姻及計劃懷孕時，遭受不必要的質疑與困擾。&lt;br&gt;&lt;br&gt;上述實例可看出，除了言論外，歧視會發生於各式各樣的生活行為、法規制度等等。近年討論的《反歧視法》草案，則是將大眾交易、就業、教育三面向納入禁止歧視、騷擾及報復行為，且政府有義務消弭歧視，促進實質平等。&lt;br&gt;&lt;br&gt;草案中也為了防止濫訴，只有當事人在實質上權利受到侵害時，可以提請損害賠償──因為言論自由是民主社會的基石，是我們應該保障的重要基本權利，所以對「言論歧視」的認定和處罰，設定會較為限縮，避免大家噤若寒蟬、嚇得不敢說話。&lt;br&gt;&lt;br&gt;另個理由就是前述「每個人都可能會歧視」。&lt;strong&gt;如果是因為認知不足而誤觸紅線，我們要做的應該是藉由對話找出更多隱藏的歧視，而不是講錯話就互貼標籤開罰，讓大家就此閉嘴。這只是讓誤解與歧視變成社會中的「伏流」，暫時看不見，卻真實存在，且錯失了修正的機會。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h1&gt;三、坦然面對歧視，才能提升平等意識&lt;/h1&gt;&lt;br&gt;然而，&lt;strong&gt;歧視言論造成的心理與社交傷害，並不亞於實質權利侵害。&lt;/strong&gt;我們首先該區別的是：歧視言論發生，是因為不小心、無知而造成的「過失」，還是明知會造成傷害仍「故意」為之。&lt;br&gt;&lt;br&gt;行政院初次公告&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://gec.ey.gov.tw/Page/FA82C6392A3914ED&quot;&gt;《消除對婦女一切形式歧視公約》（CEDAW，我國於2011年通過實行法）&lt;/a&gt;一般性建議書時，翻譯中多次把英文的「indigenous」，翻譯成「土著」這個具貶低意涵的名詞，而非台灣早已正名的「原住民」；在政府正式文書出現這樣的歧視用語，實在令人反感。障盟行文行政院相關單位提醒，並知會原民團體後，主責單位最初回覆：這個中文翻譯是為了與中國公約版本用語「接軌」（真不知為何要接軌？），但經檢視後也覺得「土著」一詞不妥，之後已全面更正。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;對於認識錯誤、一時不察的過失歧視，應該有的反應，就是正視錯誤，理解受歧視者的感受，並及時改正彌補傷害。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;歧視發言並不能以「口誤」來開脫；任意說出口的歧視性玩笑或不當舉例，等同對該族群的無差別攻擊。其實，說出歧視語言正反映了發言者自身的錯誤認知，和對他人感受的無感。因此，優越感強烈、覺得自己無所不知的人，被指控歧視後的第一反應常常不是道歉而是惱羞成怒：「啊，原來我熟悉的知識或信奉的價值觀，竟然遭大眾攻擊」，而不知自己的認知早已落伍。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因過失而歧視，有檢討改進的空間；但明知已經造成歧視，卻糾結於自己的無知和羞恥心，反而反覆強辯甚至歸責他人：「我不是這個意思」、「你不講，我怎麼知道這會造成你的不快？」、「我從以前聽到就是這樣」、「只是開個玩笑」等話語持續地貶低別人的感受，傷害就會愈滾愈大，從「過失歧視」變成「故意歧視」了。如果正好又是公眾人物的發言，再企圖以這樣糟糕的應對來「補破網」，就會愈補愈糟，造成更多傷害，而後激發對立仇恨，就真的不可收拾了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;因此我們應該預防的，是「故意歧視」的發生。&lt;strong&gt;要避免歧視從「過失歧視」變成「故意歧視」，首先應該做的是坦然面對：的確因為自己的歧視言行，傷害了別人。道歉是正確的第一步，但重點不是強調自己無知、無心所以無辜，而是學習理解被歧視族群的處境，將話語權讓給對方說明，尊重被歧視族群長久以來被無端傷害的感受。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;其次是修正自己過去的錯誤認知，提升以後對歧視言論的敏感度。社會也要學習：這個從「不理解」到「理解」的對話過程，容納更多面向的討論溝通，會比群毆式的指責和攻擊，更有助提升整個社會對特定族群的正確理解與同理心。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;總之，回到最初的目的，我們之所以要減少歧視，不是因為歧視本身罪該萬死，而是因為減少歧視，才能實踐平等權。換個角度看，當歧視言論發生時，就產生了集體對話的機會，提升眾人對此議題的理解，尊重彼此的不同差異；未來即便自己和親人在不同情境下被劃入特殊族群，仍然可以有公平競爭和做選擇的機會而不會被社會排除，各種不同的個體都能在融合的氛圍下共處共融。&lt;strong&gt;平等權要保障的，就是讓每個人的生存空間都能被尊重，這才是它最重要的價值。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/opinion-how-to-apologize-after-making-discriminatory-remarks</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/opinion-how-to-apologize-after-making-discriminatory-remarks</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>蘇碩斌✕王君琦：楊麗花身為時代人物的真義</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250306170424-c5db1fded051e74e86ca164861817815-desktop.jpg&quot; alt=&quot;蘇碩斌✕王君琦：楊麗花身為時代人物的真義&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2024年2月21日，歌仔戲大師楊麗花獲頒年度本土語言傑出貢獻獎終身奉獻獎。（攝影／鄭傑文／中央社）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;政府當局在戒嚴時期打壓本土文化，只有少數的人可以在電視節目分配到時間做演出，楊麗花、黃俊雄是歷史的少數特例，也是一種時代的代表。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;【精選書摘】&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;挺過解嚴前後大環境和賞戲族群品味的劇變，歌仔戲國寶楊麗花總能以不變應萬變，揮灑平易近人的楊門歌仔戲風味，保守住她從電視帶出來的廣大戲迷。楊麗花如何把最壞的時代演成了最好的時代，成為突破時代的天選之人？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://m.ylib.com/book/L0393&quot;&gt;《如有神在：楊麗花與她的時代》&lt;/a&gt;以楊麗花做為台灣文化Icon出發，結合台灣大學戲劇學系助理教授施如芳獨到的觀察視角及歌仔戲研究專長，寫出楊麗花更大於歌仔戲的精采如戲人生。本文為《如有神在：楊麗花與她的時代》收錄學者蘇碩斌與王君琦對談之節選，經遠流出版授權刊登，文內小標經《報導者》編輯所改寫。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;蘇碩斌，國立台灣大學台灣文學研究所教授。曾任國科會人文處處長、國立台灣文學館館長、文化研究學會理事長。研究領域為文學社會學、都市文化史、創造性非虛構寫作等，著有《看不見與看得見的台北》及學術論文多篇，譯有《媒介文化論》等作品，企畫主編《百年不退流行的生活案內帖》、《終戰那一天》等書。&lt;br&gt;&lt;br&gt;王君琦，國立台北藝術大學電影創作學系副教授。曾任國家電影及視聽文化中心執行長、女性影像學會理事長暨台灣國際女性影展主席。成長階段著迷於電視歌仔戲，開啟對台語文化的認識，以及日後對台語片的研究興趣。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2022年，楊麗花專書團隊邀約當時執掌國家級藝文場館的兩位學者──國家電影及視聽文化中心執行長王君琦（以下簡稱王）與台灣文學館館長蘇碩斌（以下簡稱蘇），從個人看歌仔戲的親身體驗出發，對談如何與時俱進，刷新觀看楊麗花歌仔戲的角度。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;時間一到，就聽到「要來看孟麗君、蓮花鐵三郎」&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Q：兩位學術生涯中，分別因從事台語片、歌仔戲的研究，碰觸、投入到楊麗花的相關素材，談談這研究機緣，是否與成長經驗中所見所聞的楊麗花歌仔戲有關？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;蘇：&lt;/strong&gt;我1965年生，家住台南市區，對&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%A5%8A%E9%BA%97%E8%8A%B1&quot;&gt;楊麗花&lt;/a&gt;所有的記憶來自電視歌仔戲，印象最深是國小三到六年級（1974～1979年），政府管制台語節目，電視歌仔戲不僅沒沒落，後來還峰迴路轉，掀起戰後的另一波高峰，原因耐人尋味，以楊麗花為代表的歌仔戲產業，無疑是關鍵所在。我剛懂事的生活世界就是媽媽和阿媽在追劇，時間一到就聽到「要來看孟麗君、蓮花鐵三郎」，尤其是小生楊麗花與小旦&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%A8%B1%E7%A7%80%E5%B9%B4&quot;&gt;許秀年&lt;/a&gt;搭檔的台視，幾乎就是一代歌仔戲的統稱，即使後有&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%91%89%E9%9D%92_(%E8%87%BA%E7%81%A3)&quot;&gt;葉青&lt;/a&gt;、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%9F%B3%E9%9D%92_(%E6%BC%94%E5%93%A1)&quot;&gt;柳青&lt;/a&gt;在追，楊麗花其實是沒有敵手的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我大學期間讀社會系、參加話劇社，後來讀社會所要寫碩士論文希望研究戲劇現象，那時台灣剛解嚴，批判氣氛高張，社會學向來有批判權力當局的傳統，所以，哪個劇種在戒嚴時期最被打壓？當然是歌仔戲。我的碩論從楊麗花歌仔戲開始醞釀，但進入田野觀察時，在宜蘭公園見識到以&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%99%B3%E6%97%BA%E6%AC%89&quot;&gt;陳旺欉&lt;/a&gt;為代表的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%AE%9C%E8%98%AD%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E6%AD%8C%E4%BB%94&quot;&gt;本土「落地掃」&lt;/a&gt;，十分震撼，那是一種迥異於電視歌仔戲的戲劇生命，勾起了我的好奇心。&lt;br&gt;&lt;br&gt;民族主義和資本主義的交錯，讓我一路栽進了歌仔戲的歷史研究，想要解答日治時代被貶為下九流的歌仔戲，如何經過電視歌仔戲活下來，再到1990年代竟登上國家戲劇院的舞台，成為高尚的本土戲劇代表──這其間，當然不是劇種本身的發展因素，而是外部政治造成的文化品味轉換。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;我小碩斌10歲，從國小開始看的歌仔戲就是葉青歌仔戲。當時三台有默契，演員都是固定跟某一台，不能隨意轉換，葉青去了華視才成立自己的歌仔戲團，排在與楊麗花歌仔戲同一時段播出，中視後來就出現&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%BB%83%E9%A6%99%E8%93%AE&quot;&gt;黃香蓮&lt;/a&gt;。葉青的臉部輪廓比較俊挺，比較酷，我是準時收看華視的葉青粉。這時期的楊麗花&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://sutian.moe.edu.tw/zh-hant/su/4432/&quot;&gt;肨奶肨奶（hàngling）&lt;/a&gt;，演的角色討喜、逗趣，常帶有一點撒嬌感，對我來說有點太「可愛」，很像所謂的寶寶T，台大社會學研究所簡家欣1997年的碩論《喚出女同志：九○年代台灣女同志的論述形構與運動集結》，歸納T的類型，則把楊麗花列為「大T」的代表人物。大T的特質是具社經地位，做人海派，有為小輩解決問題的能力，楊麗花除了長期在螢幕上的&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;坤生&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;指生理女性在舞台上扮演男性人物。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;指生理女性在舞台上扮演男性人物。&quot;}--&gt;&lt;!--坤生--&gt;形象，同時也因為她是節目的製作人，對台灣社會有顯著的影響力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;蘇：&lt;/strong&gt;插個話，我其實是比較愛看布袋戲的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Q：劇種觀眾有性別差異，蘇老師證實「男性」對歌仔戲比較沒有特別情感？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;蘇：&lt;/strong&gt;為什麼愛看布袋戲的我會選擇研究歌仔戲，是因為當時的戲曲學者如邱坤良、曾永義，都確認歌仔戲才是純粹的本土劇種，布袋戲反而不是。台灣布袋戲的各種戲劇元素跟廈門布袋戲非常接近，歌仔戲卻在很早就發展出和中國不同的戲劇形式。因為這樣，我的理性選擇了歌仔戲當研究主題。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;葉青歌仔戲團的組合，我非常喜歡&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://taiwaneseopera.ncfta.gov.tw/home/zh-tw/screenwriter/34259&quot;&gt;狄珊&lt;/a&gt;寫的詞和&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%8B%84%E9%B6%AF&quot;&gt;狄鶯&lt;/a&gt;的唱腔。我也很喜歡楊麗花歌仔戲團的後輩&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/2022-golden-bell-awards-lord-jiaqing-and-the-journey-to-taiwan-chen-ya-lan&quot;&gt;陳亞蘭&lt;/a&gt;，特別在搭配&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%BB%96%E6%B6%93%E7%90%84&quot;&gt;司馬玉嬌&lt;/a&gt;的小旦時，記得她出道時在中午時段演過主角小生。我大學會去參加台大歌仔戲社，就是在實現一個戲迷的夢想，想要變身成小旦，不過我功練得不夠，丹田發聲沒練起來，音會飄，沒辦法做到心目中小旦的秀雅細緻。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;電視媒體和性別鬆動的力量匯流&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250306171143-867dc1b2d4224260fe03476406efedb9-desktop.jpg&quot; alt=&quot;楊麗花年輕時的沙龍照（左）及1989年由她自己製作、主演的歌仔戲《紅樓夢》賈寶玉扮相（右）。（國家影視聽中心提供／中央社記者葉冠吟傳真 ）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;楊麗花年輕時的沙龍照（左）及1989年由她自己製作、主演的歌仔戲《紅樓夢》賈寶玉扮相（右）。（國家影視聽中心提供／中央社記者葉冠吟傳真 ）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Q：多年後的現在，兩位對楊麗花和楊麗花歌仔戲，詮釋觀點是否有所不同？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;蘇：&lt;/strong&gt;（轉頭問王）你在台大歌仔戲社的時候，會覺得電視歌仔戲比較不OK嗎？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;我一開始完全不認識電視歌仔戲之外的歌仔戲。到了社團，我學《什細記》、《陳三五娘》，都是所謂經典劇目，跟我在電視上看到的不一樣，社團裡大家討論關注的，多是「&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%96%AA%E5%82%B3%E6%AD%8C%E4%BB%94%E6%88%B2%E5%8A%87%E5%9C%98&quot;&gt;薪傳&lt;/a&gt;」和「&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%B2%B3%E6%B4%9B%E6%AD%8C%E5%AD%90%E6%88%B2%E5%9C%98&quot;&gt;河洛&lt;/a&gt;」，薪傳比起河洛又更為藝術取向，電視歌仔戲基本上是被排除在外的，不過來給我們上課的老師是&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/2022-tifa-royal-feast-of-the-underworld&quot;&gt;唐美雲&lt;/a&gt;和&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E7%9F%B3%E6%83%A0%E5%90%9B&quot;&gt;石惠君&lt;/a&gt;，石惠君是從葉青的電視歌仔戲團起家的。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;蘇：&lt;/strong&gt;回到施老師的提問，本土丑扮歌仔戲被打壓時，電視歌仔戲其實還好。所以解嚴前後本土化意識崛起初期，確實有一種時代氣氛，認為電視歌仔戲受到資本主義汙染，受到黨國特殊包容。布袋戲的光譜同樣明顯，整個時代都在尊崇&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://tcmb.culture.tw/zh-tw/detail?indexCode=Culture_People&amp;amp;id=234006&quot;&gt;許王小西園&lt;/a&gt;、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%9D%8E%E5%A4%A9%E7%A5%BF&quot;&gt;李天祿亦宛然&lt;/a&gt;之類的精緻老布袋戲，對&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%87%91%E5%85%89%E5%B8%83%E8%A2%8B%E6%88%B2&quot;&gt;電視金光戲&lt;/a&gt;則嚴重鄙視，彷彿我小時候最愛的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%8F%B2%E8%B1%94%E6%96%87&quot;&gt;史豔文&lt;/a&gt;其實是被呼攏的。從那種批判的角度來看：國民黨統治時期可以上電視的一定向資本主義靠攏，能不必經歷其他本土戲劇受到的打壓──有人甚至用「出賣」來形容上電視的歌仔戲、布袋戲。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;碩斌是在研究上從政治角度切入，我的粉絲經驗，現在回頭想其實是很性別的。我很迷戀陳亞蘭演的小生，因為她，我才從華視轉去台視看楊麗花歌仔戲團的作品。不過她一度轉戰台語歌壇，第一張專輯《純情小百合》，唱片公司讓她恢復「女兒本色」，在電視上的歌唱綜藝節目看到她穿著白色小洋裝，還拿了一把白色花傘，對我來說非常幻滅。在大眾媒體上女同志形象幾乎缺席的保守年代，傳統戲曲反串傳統的小生小旦被投射，其實並不會令人意外，近年來，性別圈也有一些從女同志形象展開對歌仔戲小生的討論，是從潛文本的角度正視這股情感、情慾的伏流。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;蘇：&lt;/strong&gt;1989年民族藝術薪傳獎頒給陳旺欉，是本土歌仔戲獲得藝術評價的開始。電視歌仔戲演的多半是忠孝節義的情節，但是陳旺欉丑扮的《王婆開店》，簡直是淫戲！那客店女主人是連續剋死丈夫、不斷瞬間改嫁的奇女子，完全擺脫正常社會的性道德感。那個時代，剛剛走過壓抑語言、壓抑本土，文藝界也想要支持最辛苦的受壓抑者，不論從人權或是本土文化的角度，解嚴初期的台灣文藝界，認為辛苦經營、不靠影視產業賺錢的河洛、薪傳才是最「正確」的，楊麗花反而被學術界看成既得利益的一端。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;這個思維延續到現在，在純藝術殿堂的主流觀點下，楊麗花的位階是有差的。然而，電視是數位時代新媒體出現之前觸及最廣的大眾媒體，楊麗花身為電視歌仔戲的代表，其影響之大，遠非薪傳、河洛可及。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Q：有趣的是，河洛的老闆劉鐘元，早年在廣播、電視和楊麗花其實是夥伴關係。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;蘇：&lt;/strong&gt;是的，現在再看，當然不會再像解嚴初期那麼粗暴地認為本土和電視是絕對二元對立。用後殖民主義的理論概念來看，如果歌仔戲當初沒有做出一些對黨國或資本主義的妥協，歌仔戲大概已然被殲滅了。&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://tfai.openmuseum.tw/muse/digi_object/6c3e7dff6a6f9ce2a332fe3143145655&quot;&gt;陳澄三&lt;/a&gt;的拱樂社是最經典的案例。為適應時代環境而做出妥協、改變，現在看來非常合理，楊麗花的電視歌仔戲或許也是同樣的妥協。因此，歌仔戲能流傳到現在，每一群人都有功勞。我想，不必再用本質主義的定義來看歌仔戲，沒有所謂的本質，歌仔戲每個不同的變遷，都是特定時代的歌仔戲人投射而成。例如若考察清末宜蘭出現的歌仔戲，一開始所有的角色都是男性扮演的，但後來呢？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;但這個劇種之所以會壯大，我個人認為和運用女性反串小生密不可分。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Q：兩位可以從性別認同的角度，說說楊麗花輻射出來的影響力。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;從性別上來說，一邊有黃梅調電影裡&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%87%8C%E6%B3%A2&quot;&gt;凌波&lt;/a&gt;所飾演的梁山伯，另一邊有楊麗花或葉青等。女性反串小生透露出一種理想男性的形象，跟主流異性戀的男女互動關係必定不同，也才會讓女性觀眾嚮往劇中呈現的情感關係和互動，使得投射的能量這麼強大。例如楊麗花後期走可愛風，互動時會有點撒嬌、耍寶，不是很陽剛的那種。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250306170502-0e0e009c264e9f0c01f2f8d9ccc839e0-desktop.jpg&quot; alt=&quot;1979年，楊麗花演出黃梅調電影《新西廂記》，飾演才子張生，右為翁倩玉（飾紅娘）。（圖片提供／遠流出版）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1979年，楊麗花演出黃梅調電影《新西廂記》，飾演才子張生，右為翁倩玉（飾紅娘）。（圖片提供／遠流出版）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250306170453-2c29916d9bc337a57b12f917457b7bcf-desktop.jpg&quot; alt=&quot;1979年，楊麗花以時裝女性角色演出愛國電影《香火》，左為該片攝影助理李屏賓。（圖片提供／遠流出版）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1979年，楊麗花以時裝女性角色演出愛國電影《香火》，左為該片攝影助理李屏賓。（圖片提供／遠流出版）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;帶著歌仔戲勇渡時代浪潮&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Q：國家電影及視聽文化中心要出版楊麗花專書，兩位對此有什麼期待或想像？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;蘇：&lt;/strong&gt;過了50年再回顧楊麗花一生，今天的討論對我很有啟發，我想，第一是期待看到楊麗花如何度過台灣政治變遷的浪潮，或說，她怎麼乘著波浪而在衝浪？第二個就是性別，楊麗花如何在道德保守的年代，玩起推動性別意識鬆動的遊戲？我覺得她是清楚知道時勢要怎麼走，然後順勢在發展她的事業。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;楊麗花以前的傳記書，主要都是關於她的生平和歌仔戲事業發展，期待這本書有不一樣的角度，能寫到前面兩本書沒有觸及到的面向。我也會好奇，她所判斷「勢」是什麼，她是如何知道的，又是如何順勢。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;蘇：&lt;/strong&gt;這就是天生的敏感度。每個人的生命都是在做賭注，楊麗花就是每次都賭對！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;除了前面談了很多的性別之外，楊麗花跟台視的關係我也很感興趣。三台時期政府對電視台有很大的控制力，做為講台語的本土劇種，歌仔戲本不該是大中國思想下戲曲文化的主流。楊麗花是怎麼運用收視率30%乃至更高的粉絲力量，為歌仔戲在電視這個大眾媒體上創造出空間，讓歌仔戲的流通能跨越特定身分認同、文化場域或地理疆界？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;蘇：&lt;/strong&gt;政府當局在戒嚴時期打壓本土文化，只有少數的人可以在電視節目分配到時間做演出，楊麗花、黃俊雄是歷史的少數特例，也是一種時代的代表。今天我們能看到做為本土化代表的歌仔戲還留存、興盛，就是有楊麗花這種人乘著浪頭，做了一些她自己可能也意想不到的事情。這就是時代人物的意義！&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;（2022年7月1日，對談於國家電影及視聽文化中心）&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/bookreview-yang-li-hua</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/bookreview-yang-li-hua</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>專訪烏克蘭國際軍援操盤手：她看見的外交現實、自主國防強弱點與逆轉關鍵</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250317105824-766f236885c0259e0e26cbfd5b1f7490-desktop.jpg&quot; alt=&quot;專訪烏克蘭國際軍援操盤手：在列強間突圍，烏克蘭絕境求生的第一線觀點&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月12日，烏克蘭陸軍第3獨立突擊旅的無人機操作員在哈爾基夫州（Kharkiv&amp;nbsp;oblast）伊久姆（Izium）農村附近前線的陣地工作。（攝影／Wolfgang Schwan／Anadolu via Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;哪個國家能在敵方電子系統的壓力下，於戰場同時測試數以萬計的無人機與其他先進技術？「我相信未來5年內，每個國家都會爭相招攬烏克蘭的軍事專家、工程師、軍工產業的研發經驗與技術人才。這些經驗，我認為對台灣也極具價值。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;2025年3月12日，克里姆林宮高調發布了一段令人意外的新聞&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bbc.com/news/videos/cy5n937105po&quot;&gt;影片&lt;/a&gt;──在俄軍將領前簇後擁下，俄羅斯總統普丁（Vladimir Putin）身穿綠色迷彩軍裝，親自前往俄羅斯西部的庫斯克（Kursk）前線視察，並向「成功擊退烏克蘭的俄羅斯將士致意」。俄國官媒聲稱「數千名烏克蘭士兵已被俄軍團團包圍」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;儘管烏克蘭政府立刻駁斥「普丁說謊」，各國的軍事觀察組織也普遍認為「沒有證據顯示數千名烏軍正被俄羅斯包圍」，但&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BA%AB%E7%88%BE%E6%96%AF%E5%85%8B%E5%B7%9E%E6%94%BB%E5%8B%A2_(2024%E5%B9%B4%E8%87%B3%E4%BB%8A)&quot;&gt;庫斯克州的戰況&lt;/a&gt;仍引發國際關注。因為幾個小時前，烏克蘭才剛與美國達成共識，同意無條件與俄羅斯「暫時停火30天」以推進美國總統川普（Donald Trump）主導的和平計畫，但普丁的第一時間反應卻是穿上軍裝、前往前線宣示「戰爭告捷」，似在表態莫斯科並不打算輕易休兵。&lt;br&gt;&lt;br&gt;英國《Sky News》&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://news.sky.com/story/trumps-fixer-was-made-to-wait-eight-hours-to-meet-putin-it-felt-like-a-classic-power-play-13328525&quot;&gt;報導&lt;/a&gt;，普丁不僅對停火計畫態度消極，更對川普特別派往莫斯科傳話的特使魏科夫（Steve Witkoff）刻意冷待，讓其在克里姆林宮外枯等超過8小時。《Sky News》認為，這就像是在對西方示威「戰爭主導權仍在俄羅斯手中」，並形容此舉為「最典型的普丁式權力遊戲」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;但另一方面，烏軍確實正從庫斯克地區進行大規模撤退，這也讓外界對俄烏戰況產生更多揣測。《美聯社》（Associated Press）&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/russia-ukraine-war-trump-kremlin-349e58cfe22eb3e77e75c15989cbc110&quot;&gt;指出&lt;/a&gt;，雖然美國已恢復對烏克蘭的情報共享與軍援交付，但在關鍵武器上，烏克蘭仍面臨彈藥不足的困境。例如射程超過300公里、專門用於打擊俄軍後方補給線的美製&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/MGM-140_%E9%99%B8%E8%BB%8D%E6%88%B0%E8%A1%93%E5%B0%8E%E5%BD%88%E7%B3%BB%E7%B5%B1&quot;&gt;陸軍戰術導彈（ATACMS）&lt;/a&gt;，早在今年（2025）1月就已用罄，但美國卻無意繼續供應這種能影響戰爭走向的同型武器。&lt;br&gt;&lt;br&gt;從停火談判、彈藥庫存、各國政府最新公開發言以及不公開的私下對話，有時，還包括軍火商的最新情報與軍工產業脈動等，攸關戰事進展的各項關鍵動態，外界很難完全掌握，而這些，正是39歲的烏克蘭國會議員烏斯蒂諾娃（Oleksandra Ustinova），過去3年多來的生活。&lt;br&gt;&lt;br&gt;《報導者》特約記者劉致昕於3月14日在基輔專訪烏斯蒂諾娃，試圖理解第一線的最新觀察，對於自俄羅斯全面入侵以來，便擔任烏克蘭國際軍援協調工作核心的烏斯蒂諾娃，烏克蘭的戰場情勢雖然艱困，卻仍比外界想像的更具希望──她看見自己的國家如何在過去3年之中，一次次絕境逆勢求生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250317111257-46f0e4c9174e6944732bf8f67a0786a9-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2022年3月6日，烏克蘭國會議員烏斯蒂諾娃（Oleksandra Ustinova）在美國白宮外舉行的聲援烏克蘭集會發表演說。（攝影／Allison Bailey／NurPhoto via AFP）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2022年3月6日，烏克蘭國會議員烏斯蒂諾娃（Oleksandra Ustinova）在美國白宮外舉行的聲援烏克蘭集會發表演說。（攝影／Allison Bailey／NurPhoto via AFP）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;39歲的她是&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/tidf-2024-euromaidan-rough-cut-docudays-ua&quot;&gt;參與2014年烏克蘭廣場革命的公民運動世代&lt;/a&gt;，並持續推動烏克蘭政治改革與反貪腐運動。2019年，她首度參選即當選國會議員，起初問政重點聚焦於醫療改革、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/2019-ukraine-election-government-corruption&quot;&gt;政府清廉監督與肅貪行動&lt;/a&gt;，但當2022年2月俄羅斯全面入侵烏克蘭後，她立刻將過去在公民運動中所累積的組織與遊說經驗，轉為一場向國際發聲、積極外交奔走的「救國任務」。戰爭全面爆發的第一個月，烏斯蒂諾娃挺著37週的孕肚在華府日夜奔走，用盡一切管道遊說白宮、美國國會、兩黨幕僚、華府智庫與國際媒體，試圖以最快速度為拚死抗戰的烏克蘭軍隊爭取關鍵軍援。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這段經歷不僅讓烏斯蒂諾娃成為烏克蘭人堅毅抗戰的代表人物之一，如今她也擔任烏克蘭國會軍備管制特別委員會主席，負責監督與協調世界各國對烏克蘭的軍援合作──這不僅涉及對外爭取關鍵裝備（像是補充防空飛彈，或說服美國同意烏軍使用F-16戰鬥機）、對內重建烏克蘭的戰時國防產業，同時也必須有效分配軍援物資，並向各國夥伴進行追蹤回報，承擔各種極為敏感而艱鉅的國防合作與政治責任。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在與《報導者》的專訪中，直接督導並參與國際軍援烏克蘭行動的烏斯蒂諾娃，不僅坦率地剖析烏克蘭國防工業的強項與弱點，也說明烏克蘭如何在戰爭絕境中，發展出世界級的軍用無人機工業與軍火物資追蹤系統，並進一步解釋這些技術如何成為烏克蘭爭取國際支援的「關鍵籌碼」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;訪談中，烏斯蒂諾娃不僅對「台灣─烏克蘭軍事合作」提出了可能的想像，也在川普2.0時代的戰略變局下，直接而誠實地分享自己的經驗。她強調，美國雖然是烏克蘭最重要且極力鞏固的關鍵盟邦，但雙方的利益與政治考量仍然存在「不能一廂情願」的矛盾計算。因此夾在強權之間的烏克蘭，必須在重大外交波瀾中保持冷靜，務實面對國際現實，更要在有限資源內傾盡全力創造自身的國防優勢，並早日邁向自立──這才是烏克蘭屢屢絕境求生、逆轉戰局的關鍵經驗。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;白宮吵架風波，凸顯烏克蘭擔心美國軍援的真正問題&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250317124710-4611d0a493eb73ceb6e13fe3a6a37894-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年1月23日，德國聯邦國防軍在波蘭的熱舒夫（Rzeszow）為美製的愛國者防空系統裝載飛彈，這些武裝是用於保衛北約東翼以及向烏克蘭提供補給的後勤鏈。（攝影／Kay Nietfeld／picture alliance via Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年1月23日，德國聯邦國防軍在波蘭的熱舒夫（Rzeszow）為美製的愛國者防空系統裝載飛彈，這些武裝是用於保衛北約東翼以及向烏克蘭提供補給的後勤鏈。（攝影／Kay Nietfeld／picture alliance via Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報導者（以下簡稱報）：從川普上任以來，美烏關係變化起伏如同雲霄飛車。美國一度凍結對烏克蘭的軍援，這實質造成多大影響？目前情況如何？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏斯蒂諾娃（以下簡稱烏）：&lt;/strong&gt;自從白宮橢圓形辦公室事件發生後，我們面對的局勢變得極為複雜，因為所有美國對烏克蘭的軍事援助實際上都被「暫停」（pause）了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，我說的是「暫停」，而不是「終止」。舉例來說，目前仍有一批軍備物資存放在波蘭東南部的熱舒夫（Rzeszow），那裡是國際對烏軍援的最大物流樞紐。美國並沒有撤走這些物資，而是停擺在當地。當時許多人問我：「為什麼妳認為美國援烏只是暫停，而不是終止？」我的回答很簡單：因為物資沒有離開，所以還有轉圜餘地。&lt;br&gt;&lt;br&gt;除了停運武器，美國分享給烏克蘭的情報權限也受到了一些限制，我們都非常清楚：烏克蘭在戰場上的勝負，與美國的支援程度有極大關聯。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;但我們最大的擔憂，其實是美國是否將切斷所有武器轉移的管道──這不僅僅是「美援」的數量問題，更關乎「美製武器的使用授權」。&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;如果回顧過去3年烏克蘭的軍備總量，美國在戰爭初期是最大援助國，因為歐洲動作遲緩，花了很長時間才開始提供支持。但現在，烏克蘭自己生產的軍備已占年度採購的55%，其他盟國占25%，美國則僅占20%。&lt;br&gt;&lt;br&gt;即便如此，美國仍然在關鍵軍援上擁有無可取代的影響力。例如，美國的防空系統難以替代，就連許多歐洲國家也都在使用美國武器與技術。即使其他盟國願意提供烏克蘭美製飛彈或F-16戰鬥機，但若涉及美國技術或由美國生產，轉讓仍需華府批准。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：但後來華府的態度再度逆轉，烏克蘭也同意了美方提出的30天暫時停火計畫，所以最壞的狀況沒有發生？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;幸好，後來在沙烏地阿拉伯的美烏談判進展順利，這才讓我終於鬆了一口氣。畢竟，我一直負責與美方交涉，深知當時的局勢真的是千鈞一髮──我們幾乎是在美方準備決定抽手、關上大門前的最後一刻，才及時把腳塞進門縫（we literally put a foot at the closing door），讓雙方的對話得以繼續。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，就在3月11日那天，美烏記者會剛結束不到10分鐘，熱舒夫物流中心就收到了行動重啟的綠燈──軍援立刻恢復供應、武器繼續運往烏克蘭境內，兩國合作迅速且明確地回到正軌。&lt;br&gt;&lt;br&gt;然而，國際政治的風向依然難以預測，畢竟美烏雙方的互動溫差，在短短兩週內反覆來回發生巨大變化。人們難免擔憂，但過度緊張反而會讓恐懼感迅速擴散，甚至因錯誤解讀，引發不必要的恐慌。&lt;br&gt;&lt;br&gt;例如，在美烏關係緊張的那段期間，我看到有文章寫道：「美國人正在拆除帳篷，打包行李，要離開熱舒夫調度基地！」但事實上，這只是美軍早在一年前就已宣布的計畫──基地管理權將從美軍轉移至北約（NATO），因此才會有設備更換、帳篷拆除等交接動作。然而，由於時機過於敏感，導致各方誤解，紛紛驚呼：「天啊，美軍要走了！他們要撤離波蘭了！」&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;許多人當時緊張地說：「天啊，美國每天都在戰烏克蘭政策！」但我反而覺得是好事，因為這意味著我們仍然在美國政治議程上。最糟糕的情況是什麼？是烏克蘭被冷落、被遺忘，或者美國轉向內部問題，甚至被其他地緣政治議題取代。&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;好在美國與烏克蘭最終發表了一份極為關鍵的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.president.gov.ua/en/news/spilna-zayava-za-pidsumkami-zustrichi-delegacij-ukrayini-ta-96553&quot;&gt;聯合聲明&lt;/a&gt;。還記得嗎？在這之前，川普的談判桌上只有美國與俄羅斯，烏克蘭甚至沒有被邀請。現在，我們重新回到了談判桌，避免了被俄羅斯與美國單向決定烏克蘭的未來。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;美國仍是最重要盟友，但烏克蘭生存步步為營，禁不起一廂情願的天真&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250317140839-a51e216a0e26393c1856413390f867f4-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2024年12月28日，烏克蘭海軍陸戰隊士兵在夜晚的庫拉霍威（Kurakhove）前線移動。 （攝影／Kostiantyn Liberov／Libkos／Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2024年12月28日，烏克蘭海軍陸戰隊士兵在夜晚的庫拉霍威（Kurakhove）前線移動。 （攝影／Kostiantyn Liberov／Libkos／Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：但許多人都在討論川普「讓美國再次偉大」（Make America Great Again, MAGA）的政治運動，將如何改變美國的外交政策。妳長期和美國國會兩黨互動，是否也感受到MAGA帶來的變化？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;與MAGA支持者打交道確實不簡單，他們有自己的政治議程，卻經常對烏克蘭發出一些毫無根據、根本是脫離現實的指控。坦白說，我還不知道該如何有效回應，這確實是個棘手的問題。更讓人困惑的是，有些MAGA支持者過去其實也支持烏克蘭。但MAGA現在以政治立場行事，而不是堅持「他們知道是正確的事」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;川普2.0政府上台後，很多事都出現明顯變化。好消息是，美國國會的多數議員仍然支持烏克蘭。但問題是，美國施政的決策權已從國會完全轉移到行政部門。儘管行政部門的團隊大多親烏克蘭、也曾公開支持我們，但我也明白川普總統的難處：畢竟他已經宣布要「結束戰爭」，就得用盡手段實現這個目標。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;不過，川普口中的「結束戰爭」只有停火，並不意味著烏克蘭成功抵禦侵略者，更不代表戰爭將真正結束。至於停火之後會發生什麼事？川普也不在意，反正那是烏克蘭和歐洲的問題。&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;但另一方面，如果我們回顧前任，拜登（Joe Biden）政府在戰爭期間「好像」從未公開與俄羅斯談判，對吧？他們總是強調「美國會支持烏克蘭，只要烏克蘭需要，我們就會站在烏克蘭這邊」，但接著就會出現各種未知狀況，讓美方的武器援助被阻擋或延遲6～8個月才送達。後來我們才明白，原來拜登政府與俄羅斯之間其實有一條祕密溝通管道，而這件事他們從未告知我們。&lt;br&gt;&lt;br&gt;就這點來看，至少川普政府坦率講明：「是的，我們正在與普丁對話，美國正在為你們談判。」但拜登政府則是背地裡做這些事，卻什麼都沒跟我們說。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：拜登政府做了什麼？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;美國著名記者&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;伍德華（Bob Woodward）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;前《華盛頓郵報》（The Washington Post）記者，因揭發&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%B0%B4%E9%97%A8%E4%BA%8B%E4%BB%B6\&quot;&gt;「水門案」（Watergate scandal）&lt;/a&gt;的調查報導而著名。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;前《華盛頓郵報》（The Washington Post）記者，因揭發「水門案」（Watergate scandal）的調查報導而著名。&quot;}--&gt;&lt;!--伍德華（Bob Woodward）--&gt;2024年出版的&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;《戰爭》（War）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;2024年10月出版的《戰爭》（War），以大量訪談、對話資料與內部說法，記錄俄羅斯入侵烏克蘭、以色列─哈馬斯戰爭之間，拜登政府與正準備再戰總統大選的川普團隊，如合推動政治攻防與錯綜服雜的外交戰略。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;2024年10月出版的《戰爭》（War），以大量訪談、對話資料與內部說法，記錄俄羅斯入侵烏克蘭、以色列─哈馬斯戰爭之間，拜登政府與正準備再戰總統大選的川普團隊，如合推動政治攻防與錯綜服雜的外交戰略。&quot;}--&gt;&lt;!--《戰爭》（War）--&gt;，書中就詳細記錄了美俄祕密管道的建立過程──起點是2022年9月，烏克蘭第一次成功地大規模反攻之後。&lt;br&gt;&lt;br&gt;當時，我們解放了赫爾松（Kherson）和部分哈爾基夫（Kharkiv）地區，但&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;美國害怕被逼急的俄羅斯會動用核武&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;在《戰爭》（War）一書中，伍德華也記錄了拜登總統對烏克蘭「戰鬥尺度」的苦惱。在2022年底的一次國安會議中，拜登更對國家安全顧問蘇利文（Jake Sullivan）抱怨：美國已被困在俄烏戰爭的戰略僵局裡，根本動彈不得。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;「如果我們不能成功地把俄羅斯趕出烏克蘭，普丁必將得寸進尺，從侵略行動中食髓知味，」拜登表示，「但如果我們太成功地把俄羅斯趕出烏克蘭，俄羅斯又將有極高機率放手使用核武，因為普丁寧可打破禁忌使用戰術性核武，也不可能接受自己在烏克蘭慘敗的結局。」&lt;/div&gt;&lt;div&gt;「所以我們卡住了，進退兩難──如果戰爭很順利，我們就得面臨核武戰爭；如果戰爭不順利，我們則將面臨國際秩序崩潰的未知風險，」拜登表示。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;伍德華指出，拜登向國安團隊強調「絕不能在自己任內爆發第三次世界大戰」，甚至私下表示「就算普丁在烏克蘭使用戰術核武，他也不打算以核武回應」，以避免啟動相互保證毀滅的核戰。於是，美國政府當時的政策結論，即是讓俄烏陷入長期消耗戰，以其最終能夠逼退普丁「認賠退場」，或者從內部拖垮俄羅斯、迫使其結束戰爭。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;在《戰爭》（War）一書中，伍德華也記錄了拜登總統對烏克蘭「戰鬥尺度」的苦惱。在2022年底的一次國安會議中，拜登更對國家安全顧問蘇利文（Jake Sullivan）抱怨：美國已被困在俄烏戰爭的戰略僵局裡，根本動彈不得。&quot;}--&gt;&lt;!--美國害怕被逼急的俄羅斯會動用核武--&gt;，所以拜登決定建立一條祕密對話管道，並由時任美國國防部長奧斯汀（Lloyd Austin）和參謀長聯席會議主席密利將軍（Mark Milley）多次與俄羅斯祕密交涉，同時暗中做出決策：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;美國僅會提供足夠維持戰事的援助，而不會給烏克蘭足以贏得戰爭的資源。&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;奧斯汀還在對俄通話中&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;坦承&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;《戰爭》（War）書中記錄，奧斯汀在2022年10月6日與時任俄羅斯國防部長蕭依古（Sergei Shoigun）通電時，曾明確表示：美國並未全力支援烏克蘭，也持續對烏軍使用的美製裝備的使用進行「特定功能限制」。但如果俄軍準備在烏克蘭使用戰術型核武或任何大規模毀滅性武器，美國必將鬆綁相關限制。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;《戰爭》（War）書中記錄，奧斯汀在2022年10月6日與時任俄羅斯國防部長蕭依古（Sergei Shoigun）通電時，曾明確表示：美國並未全力支援烏克蘭，也持續對烏軍使用的美製裝備的使用進行「特定功能限制」。但如果俄軍準備在烏克蘭使用戰術型核武或任何大規模毀滅性武器，美國必將鬆綁相關限制。&quot;}--&gt;&lt;!--坦承--&gt;：美國一直沒有給烏克蘭足夠的武器來改變前線局勢。但那時候，正是我們攻勢最成功的時刻──你能想像嗎？我們剛解放了赫爾松和哈爾基夫，但武器供應卻突然停了。當時我們就覺得很怪，因為照邏輯來說，為了取得更好的戰果、加速戰爭結束，拜登政府應該加大武器供應才對。但恰恰就在那時，美俄之間的祕密管道開始運作，而美國的軍援卻出現了幾個月的中斷。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這意味著，拜登政府的政策只是讓烏軍與俄軍相互消耗。我們的士兵坐在戰壕裡，沒有炮彈、沒有彈藥、沒有防空系統──我們什麼都沒有，就像第一次世界大戰一樣在戰壕裡等死。唯一的差別是，現在我們已有自己研製的無人機，這也是因為我們沒有別無選擇，只能只尋出路來武裝自己。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我不知道（拜登政府與俄羅斯私下交涉的做法）這是對還是錯，但書中所述狀況真的讓我感到極度失望。我曾在華府和國會山莊投入大量心力，為了爭取軍援、為了加快軍援交付速度不斷遊說美國政府，但當時我總是被拒絕、總是被各種藉口打發。直到最後，我才知道這些都是政治決策，是因為美方不想讓烏克蘭「打贏」這場戰爭。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這讓人不禁想問：那些曾站在你身邊、一直告訴你「我們與你同在」的人，同時卻透過祕密管道向俄羅斯保證「別擔心，我們不會給烏克蘭那些關鍵武器」。這樣的現實，真的讓人很難過。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;想要生存就得「靠自己」，烏克蘭獨步全球的無人機軍工業最需要什麼支援？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250317143709-05f03231d0d574d2de8d69379cd026bc-desktop.jpg&quot; alt=&quot;2025年2月10日，烏克蘭總統獨立旅「黑特曼博赫丹·赫梅利尼茨基（Hetman Bohdan Khmelnytskyi）」的士兵在頓內茨克州以裝備滑膛槍的無人機追捕俄羅斯無人機。（攝影／Serhii Mykhalchuk／Global Images Ukraine via Getty Images）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2025年2月10日，烏克蘭總統獨立旅「黑特曼博赫丹·赫梅利尼茨基（Hetman Bohdan Khmelnytskyi）」的士兵在頓內茨克州以裝備滑膛槍的無人機追捕俄羅斯無人機。（攝影／Serhii Mykhalchuk／Global Images Ukraine via Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：盟邦軍援對談判桌上的和平協議有什麼樣的影響？妳怎麼看待部分意見，稱西方軍援反是「挑釁」俄羅斯、影響和平談判？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;我們在戰場上愈強大，在談判桌上的地位就愈有利。你不能在失敗或軟弱的情況下坐下來談判。因為那樣的話，你能談判的就只有投降的條件。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以我們一直在說，烏克蘭最好的談判時機，原本應該是在2022年秋季的第一次大反攻，當我們收復了赫爾松與哈爾基夫之後──在那波反擊中，我們實際已收復了一些自2014年以來就一直被俄軍占領的哈爾基夫地區。假若當時我們有足夠的武器，烏軍本可以做得更好、把反攻的攻勢推進得更遠。&lt;br&gt;&lt;br&gt;不幸的是，在軍援問題上，我們一直都面對著來自國際盟友的政治限制。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：面對外援的政治限制，烏克蘭有什麼應對策略？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;烏克蘭只有一個策略，就是盡可能發展我們自己的軍備與作戰能力──就和以色列一樣。我們一直在努力開發新裝備，並結合烏克蘭的實戰經驗進行獨家創新。我敢打包票，在比較成本與性能後，現在的烏克蘭已能生產全世界最優秀的軍用無人機。&lt;br&gt;&lt;br&gt;儘管美國的軍事科技仍是世界頂尖，我必須坦白講明：沒有在烏克蘭通過戰場測試的無人機，充其量只是遙控玩具。我們的無人機每天在戰場上經歷千百次測試，但許多其他人生產的無人機，在電子戰干擾的實戰環境中根本無法發揮作用。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們開發自己的武器、開發自己的導彈，並根據士兵們的實戰回饋持續升級。因為現代戰爭變化太快，所以這種具備足夠應變彈性的軍工供應鏈模式，才是我們必須發展的未來。&lt;br&gt;&lt;br&gt;你的大概難以相信，但烏克蘭軍需工業的實際產能，目前已經超越了我們所能採購的數量。我們其實還能生產更多裝備與武器，但烏克蘭政府手中卻沒有足夠的資金擴大軍購。所以我們開始向其他國家提出替代性的軍援方案：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;如果你們不想直接與烏克蘭政府打交道，沒關係，我們理解，但你們是否可以透過烏克蘭的國防製造商來幫助我們購買這些裝備？&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;最先回應的是丹麥，接著荷蘭、芬蘭與瑞典也陸續加入，並出現兩種合作方式：&lt;br&gt;&lt;br&gt;他們在烏克蘭設立合資企業，建立生產線，特別是針對備用零件，因為這裡的生產成本比歐盟國家便宜10倍，而且能直接供應前線，並根據戰場回饋快速升級武器。,這些國家開始投資烏克蘭的國防工業，實際上就是替烏克蘭的軍隊購買我們自己所生產的武器，因為這樣更便宜、更快速，而且完全符合烏軍的第一線需求──這才是我們最需要的支援方式。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：但有些關鍵裝備仍必須仰賴美國，例如防空飛彈系統？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;這可能聽起來很瘋狂，但防空系統本來是為了保護前線部隊不受空襲的，對吧？但不幸的是，因為我們手中的數量不夠，大部分的防空系統都用於保護重要基礎設施、城市和平民安全，所以第一線的烏克蘭部隊，其實沒有防空系統的保護。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們有許多來自北約國家的防空系統，像是德國提供的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/IRIS-T&quot;&gt;IRIS-T飛彈&lt;/a&gt;、法國和義大利共同研發的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%98%BF%E6%96%AF%E7%89%B9%E5%AF%BC%E5%BC%B9&quot;&gt;SAMP／T系統&lt;/a&gt;、挪威和美國聯合生產的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/NASAMS&quot;&gt;NASAMS中程防空飛彈系統&lt;/a&gt;，以及美製的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/MIM-23%E9%B7%B9%E5%BC%8F%E9%A3%9B%E5%BD%88&quot;&gt;鷹式飛彈（Hawk）&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;但如果談到讓人最頭痛的彈道飛彈，美國生產的愛國者防空飛彈系統（Patriots）就是毫無疑問的唯一防禦主力。&lt;br&gt;&lt;br&gt;事實上，烏克蘭也是全世界第一個成功在實戰狀態中，使用愛國者飛彈攔截&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%AB%98%E8%B6%85%E9%9F%B3%E9%80%9F%E6%AD%A6%E5%99%A8&quot;&gt;極音速武器（hypersonic weapon）&lt;/a&gt;的國家。我記得當普丁宣布俄羅斯研發了&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%8C%95%E9%A6%96%E5%B0%8E%E5%BD%88&quot;&gt;「匕首」極音速導彈（Kh-47M2 Kinzhal）&lt;/a&gt;時，西方各國都不確定該怎麼防禦這種新型武器，但當我們在2023年5月成功用愛國者飛彈第一次擊落「匕首」時，所有人都在歡呼慶祝，甚至盟國使館內部也非常振奮！&lt;br&gt;&lt;br&gt;很可惜的是，愛國者仍是我們手中唯一能夠攔截彈道飛彈的系統。它們被用來保護我們的城市。因為俄羅斯主要向城市發射彈道導彈。我不明白為什麼，但俄軍的飛彈總會瞄準兒童醫院或其他非交戰設施，這就是為什麼我們懇求每個國家，從任何可能的地方為我們購買防空導彈，因為這實際上是在保護我們的孩子免於死亡，所以防空就是烏克蘭的第一優先。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;無人艦和透明化的軍備ERP系統，是台灣可能與烏克蘭經驗合作的關鍵領域&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250317151101-6d772c8e136b78f3db3231edb89864af-desktop.JPG&quot; alt=&quot;2022年2月10日，烏克蘭士兵在基輔伯里斯皮機場（Boryspil International Airport）拆卸美國送來的標槍反坦克飛彈。（攝影／Valentyn Ogirenko／REUTERS／達志影像）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2022年2月10日，烏克蘭士兵在基輔伯里斯皮機場（Boryspil International Airport）拆卸美國送來的標槍反坦克飛彈。（攝影／Valentyn Ogirenko／REUTERS／達志影像）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：國際軍援的政治疑慮之一，即是&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/russian-invasion-of-ukraine-2022-military-reform&quot;&gt;烏克蘭軍方過往的貪腐問題&lt;/a&gt;。作為烏克蘭國會軍備管制特別委員會主席，妳會如何改善這一點，並取得盟國的政治信任？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;我們必須盡最大的努力來確保所有武器的流向與使用透明度，因為這不僅關乎國際信任，也關係到我們能否獲得持續的軍援支持。&lt;br&gt;&lt;br&gt;所以首先，我們開發了自己的軍備監控軟體「Caravane」，所有的合作盟國都可以登入這個系統，和我們一起即時掌控烏克蘭前線目前的軍備需求、不同國家的軍援交付進度，並確保所有軍事物資點交的流程透明與可稽查性。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我們還整合類似企業資源規劃&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.kmu.gov.ua/en/news/mintsyfry-domovylos-z-sap-za-bezkoshtovne-prohramne-zabezpechennia-dlia-minoborony-ukrainy&quot;&gt;（ERP）系統&lt;/a&gt;的「&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;武器監控平台&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;整合SAP系統，除透明化軍備交付，也加速從提出需求至收到裝備的時程。&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://mil.in.ua/en/news/ukrainian-ministry-of-defense-completes-first-phase-of-sap-automation/\&quot;&gt;烏克蘭國防部稱&lt;/a&gt;，整合完成的系統能讓提出需求到交付的時程從幾週縮短到兩、三天。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;整合SAP系統，除透明化軍備交付，也加速從提出需求至收到裝備的時程。烏克蘭國防部稱，整合完成的系統能讓提出需求到交付的時程從幾週縮短到兩、三天。&quot;}--&gt;&lt;!--武器監控平台--&gt;」，軍事專員們可以透過系統追蹤軍援裝備的流向。雖然因為保防因素，我們不會記錄具體的序號與部隊確切位置，但支援烏克蘭的各國軍方，都能夠在這個系統中清楚看到──例如某支戰鬥單位目前還擁有多少枚美援的&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/FGM-148%E6%A8%99%E6%A7%8D%E9%A3%9B%E5%BD%88&quot;&gt;標槍飛彈&lt;/a&gt;，他們已經已使用多少，以及每一枚飛彈的紀錄序號。&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了確保軍援的效率和透明度，我們投入大量資源建立了一個物流中心，負責協調來自各國的軍援進入烏克蘭。每個提供援助的國家，都有派出代表進駐。每當載運軍援的運輸機抵達時，軍火交付國的代表、波蘭代表和烏克蘭代表就會共同核對裝備數量是否相符──波蘭方面負責處理所有海關與行政文件，烏克蘭這邊則將所有數據即時造冊、回傳給國防部。&lt;br&gt;&lt;br&gt;舉例來說，上週我帶了兩位國防官員前往烏東前線的博果斯克（Pokrovsk）視察幾個旅，確認&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/FIM-92%E5%88%BA%E9%87%9D%E4%BE%BF%E6%94%9C%E5%BC%8F%E9%98%B2%E7%A9%BA%E9%A3%9B%E5%BD%88&quot;&gt;刺針防空飛彈（Stinger&lt;/a&gt;）、&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E8%B1%B91%E5%9E%8B%E5%9D%A6%E5%85%8B&quot;&gt;豹1型戰車（Leopard I）&lt;/a&gt;的裝備現況。我們一邊檢查武器序號，一邊打開系統即時比對數據庫，確保軍援裝備沒有造假或流入他人之手。&lt;br&gt;&lt;br&gt;雖然我們已經盡了一切努力，但戰場多變的複雜環境仍經常出現例外狀況。因此，每當有裝備「去向不明」時，我們就會立即展開調查，並同步向盟邦大使館通報。&lt;br&gt;&lt;br&gt;像是有次在馬里烏波爾（Mariupol），一架載有刺針飛彈和標槍飛彈的烏軍直升機遭到擊落。當時，我們無法立即確認這些飛彈是徹底損毀？還是已落入敵軍手中？所以我們馬上向美國通報直升機上所有美援武器的序號，接著也提供影像證據和完整調查報告──這是要確保這些武器若之後在伊朗、或其他地方出現，烏克蘭不會因此被懷疑盜賣軍援。&lt;br&gt;&lt;br&gt;目前，這套系統的運作非常成功。老實說，我認為在武器監控系統上，烏克蘭的軍備管理能力，甚至已經超越美國。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：剛剛您談到的無人機技術和作戰能力，對烏克蘭的未來、對你們的夥伴、對歐盟或北約來說有多重要？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;我認為未來5年內，世界各國將大舉採購烏克蘭設計的軍用無人機，甚至與我們建立合資企業──事實上，這已是現在進行式。烏克蘭的無人機、電子戰與自動控制技術，都是在真正的戰場環境中，經過最嚴苛條件的測試與改良，這讓我們擁有獨一無二的關鍵數據，因為沒有其他國家擁有這樣的實戰測試條件。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;我也從未見過哪個國家，能夠在敵方電子干擾系統的壓力下，於戰場上同時測試數以萬計的無人機與其他先進技術。因此，我相信未來5年內，每個國家都會爭相招攬烏克蘭的軍事專家、工程師，以及我們軍工產業的研發經驗與技術人才。這些經驗，我認為對台灣也極具價值──我甚至認為，台灣與烏克蘭的產業合作，應該現在就立刻開始。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;例如，台烏之間可以共同開發無人艦艇（sea drones)──這也是烏克蘭目前最成功的無人機技術之一。雖然烏克蘭目前沒有真正的海軍，過去3年卻成功摧毀了俄羅斯黑海艦隊超過30%的戰力，這些戰果都歸功於烏克蘭自主開發的海上無人機技術。我相信這是台灣也會感興趣的合作領域。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：妳也是國會的反對黨議員，回頭來看，在2022年2月俄羅斯全面入侵之前，烏克蘭還有哪些本可以做得更好的事？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;很明顯地，烏克蘭當時應該做更多準備。但另一方面，我也能理解當時政府的處境──如果政府公開為戰爭做準備，可能會引發恐慌，導致社會混亂、更多人離開國家。因此，政府一直在思考，究竟應該公開講明戰爭風險，還是悄悄地集結資源、購買武器，以免動搖國內民心。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;但當時我們確實應該做得更多，（因應戰爭的準備）我們永遠可以做得更多。&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;報：你從開戰第一週就在美國遊說爭取軍援，那時候妳懷孕37週，在美國國會山莊挺著肚子一一敲門。當時妳跟媒體說，寶寶出生後要取名為「Javelin」（標槍飛彈）。她後來真的叫 Javelin嗎？&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;烏：&lt;/strong&gt;我最後給她取名為Victoria。我本來真的想叫她Javelin，但我先生強烈反對，所以最後取名Victoria，因為我們相信未來必能勝利（Victory）。&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/interview-oleksandra-ustinova-ukraine-national-defence</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/interview-oleksandra-ustinova-ukraine-national-defence</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>文字 / 劉致昕，主編 / 張鎮宏</author></item><item><title>王建勳／盛場．家族：一場關於「故鄉」的探尋</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313104259-bef8cf9c7bee2342c4d151266e5bbf7e-desktop.jpg&quot; alt=&quot;王建勳／盛場．家族：一場關於「故鄉」的探尋&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;爺爺的遺像。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;童年隨著北漂父母在台北經歷「城市遊牧」歲月，攝影師王建勳心中對於「故鄉」的定義始終困惑。為了追尋解答，他回到父親成長的台南中西區沙卡里巴，將老市場的那時與此刻交疊相印成家族史的影像紀錄⋯⋯&lt;br&gt;&lt;br&gt;不知道從什麼時候開始，「我到底是哪裡人」開始成為一種帶點迷惘的人生課題。身為台南人的父親，娶了嘉義小鎮長大的母親後，舉家搬遷到了台北，開始了與現實奮鬥長達20多年的日子。&lt;br&gt;&lt;br&gt;在首都的日子宛如城市遊牧，在那個台北捷運即將營運，101大樓只完成了短短幾十層的年代，一家四口在一間與他人共用衛浴的小雅房開啟了這場歲月。爾後搬家成為了一家人在城市裡的某種規律，伴隨著家中兩個孩子的成長，前前後後在台北遷移了6次，從一開始的幾包家當，到後來變成需要幾台貨車才能執行的大遷徙過程。在這樣的遊牧日子裡，可以明顯感覺到在父母的努力下，我們的生活水準愈來愈好。但一個北漂打拚的家庭，要在寸土寸金的台北擁有一個固定的居所實屬不易，身為南國孩子的父親也時常說著&lt;strong&gt;「台北是一個工作的地方，但不是一個生活的地方」&lt;/strong&gt;，我不知道這樣的觀點是來自父親在大環境打拚下的體悟，還是單純思鄉之情的宣洩，但在父親退休後，他的確選擇了南遷到台中的山區買下了屬於自己的房子，逐漸放下工作再次找尋他認為的生活。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;所以，你到底是哪裡人？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313104356-a06e87f6533a7a73199b64aad37ab4ac-desktop.jpg&quot; alt=&quot;國華街入口小巷。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;國華街入口小巷。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;所以，我到底是哪裡人？這個連結「故鄉」與「家」的人生課題，成為了我愈來愈難去面對的一種矛盾。以傳統觀念來說，父親的故鄉應該就是孩子的家鄉，但學生時期的我對於台南的理解堪比一般觀光客，要說情感的連結甚至不如我母親的家鄉嘉義新港；而在多次搬家後逐漸消散的歸屬感，讓我也很難去聲稱台北是我的故鄉。我到底是哪裡人？在這個小小的島嶼裡，我竟迷失了我的「故鄉」。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這樣的疑惑伴隨著我很長的一段成長歲月，直到退伍上了研究所後，才開始透過不同的方式探索這個心中的疑惑。對於「故鄉」議題的探索，我決定從我既熟悉又陌生的台南開始，畢竟就傳統觀念而論，這個地方的確最能被界定成我的「故鄉」。為了再次認識這個城市，我花了比過往更多的時間回到父親成長的地方──位於台南市中西區的&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;沙卡里巴（盛り場）&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;日文「&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E6%B2%99%E5%8D%A1%E9%87%8C%E5%B7%B4\&quot;&gt;盛り場&lt;/a&gt;」原形容「人潮聚集之處」，漢字寫作「沙卡里巴」（サカリバ，Sakariba），現指稱台南市中西區內康樂市場的小吃群聚地，該處興起於1930年代日治時期。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;日文「盛り場」原形容「人潮聚集之處」，漢字寫作「沙卡里巴」（サカリバ，Sakariba），現指稱台南市中西區內康樂市場的小吃群聚地，該處興起於1930年代日治時期。&quot;}--&gt;&lt;!--沙卡里巴（盛り場）--&gt;老市場，開啟了一場我與「故鄉」的再次邂逅。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;關於「市場人」的那時此刻&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313104327-2ee449526fb2d3f34b2e5053bc1b80d6-desktop.jpg&quot; alt=&quot;中正路入口舊景。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中正路入口舊景。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313104603-4b57deff986cfe1aefe56613692282d4-desktop.jpg&quot; alt=&quot;選舉拜票舊景。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;選舉拜票舊景。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313104652-256ba5a1d57a4408e89623d93785e8f8-desktop.jpg&quot; alt=&quot;1988年火災舊景。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;1988年火災舊景。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;在深入了解這一切的過程裡，逐漸發現在那個傳統產業漸漸取代農業成為台灣經濟命脈的時代，「傳統市場」可以說是貿易往來密切、經濟繁榮的代表象徵，不單單表現出該年代的產業韌性，也在一個個店面、攤販下看見台灣傳統家庭的各種故事。但隨著產業的再度轉型，這些市場也具現了歲月的腐朽，面臨著產業高齡化、甚至是都市更新下空間淘汰、轉換的壓力。依附在傳統產業結構下的「市場人」，好像也成為台灣經濟發展下逐漸消失的時代記憶。&lt;br&gt;&lt;br&gt;看著染上灰塵的老照片，寫實了過去依附於市場的生活軌跡，都是家族過往曾是「市場人」的某種證明。那些對於「故鄉」的長久探詢，以及我既熟悉又陌生的父系「家族」點滴，好像需要去找尋些什麼，讓記憶能緩緩地再次顯影。意識到這樣的追尋渴求後，我開始拿著這些老照片穿梭在老家與市場的每個角落，找尋那些也許還在、或許不在的場域。這樣的做法很直觀且不複雜，但隨著時光流逝，空間早已今非昔比，&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;大火後&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;沙卡里巴因多為老舊木造建築，前後&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://trd.culture.tw/home/zh-tw/landscapes/285002\&quot;&gt;曾發生5次大火&lt;/a&gt;，其中&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://tcmb.culture.tw/zh-tw/detail?indexCode=Culture_Object&amp;id=615074\&quot;&gt;1988年3月&lt;/a&gt;與1990年11月皆發生猛烈大火，後者更導致市場店家遷移。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;沙卡里巴因多為老舊木造建築，前後曾發生5次大火，其中1988年3月與1990年11月皆發生猛烈大火，後者更導致市場店家遷移。&quot;}--&gt;&lt;!--大火後--&gt;許多區域都重建出全新樣貌，海安路的拓寬更是拆除了大面積的市場。在每個探尋、修正與長輩反覆確認的過程中，漸漸找回了沙卡里巴歷史歲月裡的一些曾經。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313104720-6fa4af707aa5e30fb69ed3322ed26e51-desktop.jpg&quot; alt=&quot;父親與姑姑童年照。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;父親與姑姑童年照。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313104743-7015017bf4367c9299e085592c2366fa-desktop.jpg&quot; alt=&quot;爺爺成衣廠舊照。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;爺爺成衣廠舊照。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313104834-d2fb8656b9ef5e15aeb080c70e3cc446-desktop.jpg&quot; alt=&quot;爺爺辦公舊景。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;爺爺辦公舊景。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313104906-3858a6b1f901b5d06d9038744eddf0a0-desktop.jpg&quot; alt=&quot;老家興建舊景與拆除現況。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;老家興建舊景與拆除現況。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313104952-7e96b290bb80faf46239c060f6c07a37-desktop.jpg&quot; alt=&quot;家族祭拜舊景。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;家族祭拜舊景。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;當時的盛場，如今是否「剩場」？&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;「沙卡里巴」又稱為「盛場」也叫「康樂市場」，是1930年日本政府在台南興建的娛樂場所，沙卡里巴這個名稱在日文意思裡有熱鬧繁榮的意義，擁有這樣的暱稱也表現出當年沙卡里巴在台南的繁榮景象。這樣的繁榮延續到戰後，在產業的轉型發展下，沙卡里巴也逐漸成為台南早期小吃與成衣產業的主要聚集地。&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了更了解這個地方，我開始在一堆雜物之中翻找過去的點滴紀錄，包含了各種文宣、舊報紙以及一疊疊的老照片。在所有片段記憶裡，逐漸爬梳出關於市場、關於老家的點點曾經。1950年時，從當時的台南將軍鄉來到沙卡里巴發展的爺爺，用一間成衣廠開啟了家族跟市場的淵源，直到1991年左右在沙卡里巴發生了兩次大火，以及隨後的海安路拓寬計畫導致中西區主要道路中正路尾端將近10年的封閉期，這樣的沉寂讓沙卡里巴逐漸步出府城的發展舞台，爺爺的事業也伴隨著市場的黯淡步入了尾聲。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;回到「故鄉」等待消失&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;因為想找出自身「故鄉」的定義，我開始了這場探尋。然而在深入了解這個地方以後，我很清楚，未來有一天沙卡里巴可能會消失在這片土地上，成為記憶裡的一抹倩影。但作為傳統血脈的起點，我希望自己能親眼見證這樣的消逝過程，因此我回到了沙卡里巴，用爺爺成衣廠的舊名「新泰興被服廠」開了一間獨立書店，不單希望能成為這個場域前行過程裡的參與者，更期待能用影像，記錄下它曾經的各種足跡，為血脈裡的「故鄉」添上多一層厚度。也許未來的某一天，人們想起沙卡里巴，不會只想到它逐漸衰敗的樣貌，而是能感受其伴隨著府城發展至今，那逐漸慢下腳步、深入記憶的美麗價值。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313105023-b69795a7ee06515010dd363fb68d52a3-desktop.jpg&quot; alt=&quot;家族牌位。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;家族牌位。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313105108-3030c621afac4ad63b3bda40abe089b8-desktop.jpg&quot; alt=&quot;老家空間現況。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;老家空間現況。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313105144-4d6cc3f7afc2d725ddda0c1192846503-desktop.jpg&quot; alt=&quot;爺爺成衣廠現況。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;爺爺成衣廠現況。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313105221-39a63dbfa71388b772bcd249f1774982-desktop.jpg&quot; alt=&quot;老家空間現況。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;老家空間現況。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250313105256-a41862827cdb61f96f231b8111abb590-desktop.jpg&quot; alt=&quot;全家福舊照。（攝影／王建勳）&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;全家福舊照。（攝影／王建勳）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;【歡迎影像專題投稿及提案】
請來信&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;mailto:%E8%AB%8B%E4%BE%86%E4%BF%A1shakingwave@twreporter.org&quot;&gt;seitei@twreporter.org &lt;/a&gt;，若經採用將給予稿費或專案執行費。&lt;/blockquote&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/photo-tainan-sakariba-and-the-history-of-my-family</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/photo-tainan-sakariba-and-the-history-of-my-family</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>在《扁平時代》，一場戒斷演算法、拿回品味與文化選擇權的實驗</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250218110604-734b78ae332061eca1612ec2834877d3-desktop.jpg&quot; alt=&quot;扁平時代&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（攝影／Anna Barclay／Getty Images）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;假使演算法系統一夜之間消失，「我」還會是原本的我嗎？我不敢肯定了。我開始思考：過去那幾年，我完全用被動的方式，不斷把我感興趣的內容滑過來又滑過去；在這個過程當中，我是否已經喪失了自主性，不再知道如何主動尋找有意義的東西？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;【精選書摘】&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在今日社會中，演算法可說無所不在。從滑過的臉書和IG動態、YouTube的推薦影片到串流平台的登入首頁，都是演算法根據使用者喜好篩選後的結果。科技的進步讓每個人能更快速找到自己感興趣的內容，不再需要花費大把時間自行鑽研。然而情況真的如此單純美好嗎？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
對當代數位文化具有獨到觀察與見解的《紐約客》（The New Yorker）專欄作家凱爾．切卡（Kyle Chayka），對演算法的作用提出了發人深省的看法與批評。他認為這些平台所使用的演算法，會使人們只看到最受歡迎的內容，而這些被演算法篩選過的內容往往具有一定的套路或特徵，創作者們為了流量，只好趨之若鶩地製作同樣類型的作品，人們的偏好於是變得愈來愈一致，文化也變得愈來愈無趣扁平，可以快速理解享受的產品大行其道，需要時間心力細細品味的作品則逐漸消失。曾經網路造就了多樣化的交流和社群，如今演算法卻將一切都輾成同質同調的事物──但這種現象並非不可逆轉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
透過&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bookrep.com.tw/?md=gwindex&amp;amp;cl=book&amp;amp;at=bookcontent&amp;amp;id=19545&quot;&gt;《扁平時代：演算法如何限縮我們的品味與文化》&lt;/a&gt;，我們將理解演算法的推薦機制、意識到它所帶來的巨大影響，並開始懂得掌握演算法，甚至設想一個沒有它的文化圖景。本文為《扁平時代》第6章節選，集中在切卡描述自己短期戒斷演算法的實驗，經衛城出版授權刊登，文章標題經《報導者》編輯所改寫。&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h1&gt;我的實驗計畫：戒除演算法&lt;/h1&gt;&lt;br&gt;2022年的夏天，我徹底地被困在扁平時代裡。兩年的疫情時光，讓我的生活大小事都更加依賴演算法：與朋友互動、透過串流平台看電視和電影，以及藉由&lt;!--__ANNOTATION__={&quot;text&quot;:&quot;推特&quot;,&quot;annotation&quot;:&quot;&lt;div&gt;編按：社群平台Twitter，馬斯克（Elon Musk）買下後，2023年7月&lt;a target=\&quot;_blank\&quot; href=\&quot;https://www.cna.com.tw/news/ait/202405170350.aspx\&quot;&gt;改名為X&lt;/a&gt;。&lt;/div&gt;&quot;,&quot;pureAnnotationText&quot;:&quot;編按：社群平台Twitter，馬斯克（Elon Musk）買下後，2023年7月改名為X。&quot;}--&gt;&lt;!--推特--&gt;獲取有關周遭世界的即時新聞（而那裡永遠有新聞可看）。我所接觸到的所有媒體和資訊，都是數位平台幫我挑選好的，我自己沒有什麼控制權。只要一有空閒，我就手機不離身，讓每分每秒都充滿新的刺激。即使我追蹤的帳號近期沒有發文，應用程式還是不斷在更新動態消息，確保我24小時都有內容可看。TikTok更是用它那永不歇止的演算法填滿了我的生活。無論是輾轉難眠的凌晨3點，還是遛狗散步的午後時光，又或是在餐廳用晚餐時去上廁所的那幾分鐘光景，我總是能看到隨時更新的各種新奇內容。&lt;br&gt;&lt;br&gt;各式各樣的推薦內容自然而流暢地進入我生活的方式實在相當驚人。接收它們就像菸一支接著一支抽那樣，我每次都是一則內容接著一則看，很難停得下來。每天起床時，我總會打開推特看看深夜發生了什麼；每晚到了就寢前，我也總會打開Netflix挑部今晚想要看的片。雖然我一直以來都有這些習慣，但疫情讓我更加沉溺其中。身為一名對各式各樣的文化產品都感興趣的作家，這些平台是我與使我接觸到新奇有趣事物的人聯繫的地方。我很珍視我在推特和IG上投入的時光，以及我在上頭結交到的好友和工作夥伴。但我開始覺得，雖然我靠著推薦內容看到或聽到原本不會接觸的事物，我對它們的過度依賴卻也讓我不再能享有另外一些在這10年間已經被我忘記的、相當不同的經驗：與有限而非無限的相遇；自己判斷並選擇我某個時刻想看什麼的過程，且中間沒有滑手機這回事。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;許多人之所以有演算法焦慮，其中一原因是擔心演算法會誤解我們；另一個原因則是擔心被演算法所挾持，覺得好像怎樣都無法逃脫。如今，太多人都過度沉溺於動態訊息，因而也讓演算法取得了過度膨脹的影響力。但截至目前為止，政府對演算法的監管力道還是相當不夠；而且就算有了法規，多數使用者恐怕也很難放棄演算法所帶來的新奇內容。演算法是種頗具成癮性的資訊工具，它總是會悄悄地塞給你一堆觀點相同的內容，讓你以為自己的文化品味、政治觀點和社會偏見都是普世真理，但你實際上看到的只是自己的鏡像&lt;/strong&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;這事讓我深感焦慮，因為我發覺我的生活（尤其是我的數位生活）漸漸變成是由動態訊息所構築起來的一則虛構敘事。雖說我每天都會看朋友們的動態消息，也會關心某幾個城市又發生了哪些事、當天有什麼新聞報導，甚至外面天氣如何；但問題是，這些資訊統統都是演算法投餵給我的。近年來，演算法推薦的資訊愈變愈零碎，資訊品質也愈變愈差；甚至會把好幾天前的貼文當成是最新消息推播給我。更糟的是，雖然有些人會看我的文章，而我也藉著他們的眼光省視自我，但我卻根本不曉得那些人是誰，因為他們也都是靠著演算法推薦才發現了我。&lt;strong&gt;假使演算法系統一夜之間消失，「我」還會是原本的我嗎？我不敢肯定了。&lt;/strong&gt;那些和我一樣在數位平台上耗費大量心血、認真經營數位帳號的人，我猜他們也都和我一樣迷茫。於是，一種恐懼感襲擊而來。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;我開始思考：過去那幾年，我完全用被動的方式，不斷把我感興趣的內容滑過來又滑過去；在這個過程當中，我是否已經喪失了自主性，不再知道如何主動尋找有意義的東西？&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;為了掙脫這股無力感，我決定做個實驗，看看我是否有辦法不看、不聽任何來自演算法的內容，就像有些基督徒會在大齋期間戒糖，也像有些人會參加一月不喝酒挑戰那樣。雖然腦袋放空、讓演算法代替我做決定，那種感覺確實很誘人，但我就是想試試如果一切都由我作主，結果會如何。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;挑戰前的內心拉扯&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;這個挑戰，起初並不困難。眼下我所要做的，就是刪掉某幾個應用程式，然後登出某幾個網站，以免我下意識地點開。不就是這樣？但這其實比我想像中困難很多，畢竟我的文章都在推特上，我的好友們都在IG上，而我的音樂則都在Spotify上。除此之外，我還很擔心我會錯過網路上發生的重要事件。我擔心會跟不上好友們的近況，會無法即時讀到某篇我可能會喜歡的文章，或甚至會失去一些很不錯的工作機會。這種焦慮感似乎比錯失恐懼症還更嚴重──如果我不再參與社群討論、跟隨潮流，那「我」這個人還會繼續存在嗎？如果我徹底退出演算法，那就算我寫了再多文章，是不是都沒有意義？這令我想起藝術家河原溫做過的一組作品：〈我還活著〉（I Am Still Alive）。在這組於1969年展開的系列作中，河原溫一共發出了數百封電報，但電報內容只有同樣的一句話：「我還活著。」&lt;br&gt;&lt;br&gt;不過，當我靜下心來沉思時，我卻發現我的焦慮感其實是種很無謂的東西。如果我沒看到某位朋友在度假期間上傳的那幾張照片，那又如何？如果我沒看到網紅們如何評論出版商強力炒作的某部最新小說，或者沒能參與推特上最新、最夯的話題，那又怎樣？在真實生活中，這些內容對我幾乎沒有任何意義。曾有一度，我很擔心一旦停止上網，我就會失去人與人之間的連結；但我發現如果我去外面遛狗，我就能和鄰居聊上幾句話。而這種面對面的交流，比社群平台上的互動要實在得多。於是，我得出了一個結論──&lt;strong&gt;過去的我，隨時都要抓住手機上網，深怕錯過最新資訊，而現在的我則是啥也不看。在這兩個極端之間，我相信一定有個剛剛好的平衡點，讓我可以心情愉快地吸收資訊。所以接下來的問題就是：到底每天應該吸收多少數位資訊才剛剛好呢？&lt;/strong&gt;其實，我們往往都會高估數位資訊的重要性，但事實上卻並非如此。&lt;br&gt;&lt;br&gt;我把我的實驗看作是一場戒除演算法的淨化之旅。我相信，主動調整我所接收的資訊比例，可以讓我活得更健康。此外，我也想趁這次機會瞭解一下，除了靠演算法推薦之外，還有什麼別的方式可以接觸當代的藝文作品。坦白說，我想做這樣的實驗已經很久了，只不過我一直在拖延。直到2022年8月的某個週末，當我發現無止無盡地滑手機比乾脆退出不滑還要累的時候，我才終於啟動了這項實驗。當時，那位靠著特斯拉發了大財的馬斯克（Elon Musk）正語不驚人死不休地表示要把推特給買下來，並且還說要把推特改造成他的私人遊樂場（同年10月，馬斯克真的就把推特買下來了）。自此之後，推特的使用體驗就每況愈下。同一時期，IG的使用體驗也愈變愈糟──他們為了要跟TikTok打對台，於是把短影片的推薦順序調得很高，弄得大家怨聲載道。&lt;br&gt;&lt;br&gt;對我來說，TikTok就像是一帖暫時麻痺身心的藥劑。它彷彿像是會讀心術一般，你只要在上面滑來滑去，它就會推給你一堆你喜歡看的內容，完全不用思考。無論何時，如果我想暫時抽離5分鐘，我只要打開TikTok就能辦到（不過往往都會暫時抽離一共15分鐘）。那感覺，堪比一趟鼠尾草精油的療癒之旅，讓你可以短暫地脫離世界，而且其過程愉快無比。這令我想起作家華萊士（David Foster Wallace）寫過的一本小說《無盡的玩笑》（Infinite Jest）。在書中，華萊士描寫了一種「娛樂產品」，由於它實在太吸引人了，因此沒人有辦法停止享受。TikTok的娛樂效果，庶幾近之。華萊士是這麼寫的：&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;「它非常地空虛、空洞。整個敘事完全沒有戲劇性，不知道要把觀眾帶向哪裡，構不成一則真正的故事。」&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;拿這句話來形容TikTok，整個就是貼切到不行。TikTok的特色就是缺乏結構、只重氛圍；沒有前後連貫的訊息，有的只是一瞬之間的感受。很顯然，TikTok並不會使我變得更加聰明，而我身為一名作家，我的工作就是要創造出複雜的思想。一直狂看TikTok，恐怕沒法讓我成為好的作家。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;戒斷前期的症狀，以及新發現：整個網路世界如何被演算法所挾持&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;當我啟動我的實驗計畫時，我並沒有在社群媒體上宣布，也沒有和大家道別，因為這兩件事都和我的初衷背道而馳，做了只是顯得自我膨脹而已。事實上，如果你一段時間不發文，根本就不會有人在乎，因為演算法會自動用別人的貼文來取代你。在扁平時代，任何人都是可以被取代的。你的那些所謂的粉絲，他們之中的絕大多數，根本就不會注意到你不見了。你的帳號一旦休更，演算法就會把你的帳號排到比較後面的位置，所以大多數的人根本就不會留意到你。&lt;br&gt;&lt;br&gt;就這樣，在8月的某個星期五晚上，在我結束掉了一整天的工作之後，我就把自己徹底抽離了數位平台。我一一登出了我的社群帳號，同時心知肚明：這次登出之後，我有很長一段時間不會再登入了──至少會長達數個月之久。由於社群媒體是24小時營運的，過去它們總會不停地把最新消息推送給我；但自從我的實驗計畫開始之後，我的手機卻彷彿變成了一塊磚頭，長時間地動也不動。&lt;br&gt;&lt;br&gt;第一個週末過去了，情況還不算太糟。畢竟週末一向是我的休息時間，不看社群上的資訊本來也就很正常。唯一不習慣的是：當我不得不利用週末短暫工作時，我非常懷念推特上那些喋喋不休的推文，就像懷念小時候的下課時間那樣。不過，當星期一到來時，那才真的是痛苦的開始。我不但一直手癢想要滑手機，而且，我的頭腦似乎出現了戒斷反應；它不停地發出訊號，告訴我它渴望看到最新資訊排山倒海而來的畫面。我的戒斷反應，和焦慮症的臨床症狀相當類似：肌肉不由自主地跳動、脾氣變得暴躁，而且全身不舒服。拋開演算法之後，我並沒有找到心靈的平靜，反而更加心神不寧。好吧，也許我稍微誇張了些；但實驗前後，我整個人的差別真的超大。從前，我每天都會看到千百則各形各色的貼文，但現在我每天看到的訊息用10根手指就能數完。我的退出演算法之舉，就像是在一條名為「資訊生活」的高速公路上重重地踩了煞車。&lt;br&gt;&lt;br&gt;實驗期間，我為了轉移注意力，還去下載了幾款手機小遊戲。這些遊戲的玩法不外乎就是堆疊積木啦、調整電燈開關啦等，其功用就跟用來消除緊張情緒的安神念珠差不多。例如有一款叫「紓壓神器」（Antistress）的小遊戲讓你可以用吸塵器把骯髒的地板吸得清潔溜溜，確實紓壓。不過，雖然焦慮是緩解了，但我卻覺得好像都在做些沒意義的事。於是，我打開了筆電，創了一個空白文檔，將它命名為「不會發在推特上的推特文」。然後，我便開始寫下一些我不會發在推特上的短文。如今回看當初那批短文，坦白說並沒有什麼亮點。例如有一句是：「馬克思主義者艾芙倫（Nora Ephron）說過：『一切都是資本。』」還有：「從前，你只要在折疊手機上輸入『244244』就可以自動發推特，真是教人無限懷念。」以上這些莫名其妙的垃圾話，除了可能在推特上吸引到個位數的讚之外，真的是沒有任何意義。不得不承認，我感受世界的方式，已經深深被推特所影響。&lt;br&gt;&lt;br&gt;戒斷任何一種東西，都會帶來暴躁易怒的情緒，戒斷演算法也不例外。過去不管我在推特上發了什麼，都總是會有看不見的觀眾幫我分享按讚；但如今沒有了推特，我只好不停地在潔絲耳邊嗡嗡說著一些無聊透頂的話。潔絲大部分的時間都懶得理我（誰想理我？），使我陷入了深深的苦惱。由於我不斷向她輸出我的不安情緒，又一直討拍，搞到最後她也受不了了。在那段期間，潔絲經常在深夜時分以遛狗為藉口，溜出我們的公寓，時隔許久才回家。&lt;br&gt;&lt;br&gt;實驗又接著進行了好幾個星期，我這才發現：如今整個網路世界，幾乎都已被演算法所挾持。&lt;strong&gt;用物流系統來比喻的話，演算法就像是城市裡最重要的幾條貨運路線；它能夠確保各形各色的內容順利抵達目的地，而無論是創作者還是消費者，都不需要費心思考物流的問題。無論你是獨立作者、媒體公司或是出版業者，你所要做的事情，就是把內容發在網路上，然後把一切交給演算法。&lt;/strong&gt;雖然這個方法並不總是有效，但至少大部分的時間裡，消費者只要打開動態消息，就會看到一連串令自己感興趣的內容。傳統的部落格和老派的網站傾向於不使用演算法，而是讓人類編輯或使用者自己去蒐集感興趣的新聞資訊和熱門話題，然而這類老式的平台在演算法的進逼之下，早已消失殆盡了──已經關閉的高客網（Gawker.com）就是如此。又由於演算法是如此勢力強大，如今就連許多老牌刊物也都順應潮流，大幅改造了它們的網站，把首頁弄成一次只呈現出少數幾則文章的樣子，而且每篇文章一定都會配上一張大到不能再大的圖，以及一段短到不能再短的文字。當我瀏覽這些網站時，我總覺得自己像是一名誤闖私宅的不速之客。我彷彿聽到這些網站在我耳邊大喊：「你不是應該出現在臉書或推特上才對嗎！？」&lt;br&gt;&lt;br&gt;在實驗期間，我還發現有許多我沒料到會使用演算法的軟體，都早已裝設了演算法系統。在我開始戒斷之後，我決定使用《紐約時報》（The New York Times）的應用程式來看新聞，但我沒想到就連他們的應用程式上都有一個「為您推薦」的頁面，而且操作方式還跟TikTok很像：它會記錄你點了哪一篇文章、讀了多久時間，然後再依據這些數據推薦更多類似的文章給你。《紐約時報》的演算法很快就抓住了我的喜好，把一堆藝術和文化類的文章推送給我，中間還夾雜一些有關室內裝潢的文章，完全投我所好。但問題是，我就是因為想要拓展自己的視野，才展開這項實驗的啊！於是，我決定不再打開那個「為您推薦」的頁面。但我的視野卻沒有因此變得寬廣，因為整個應用程式基本上只會呈現編輯們選定的少數幾個主題，而這幾個主題並不都是我感興趣的──顯然我對於「個人化內容」還是有所偏愛，而我必須主動抗拒這份偏愛才行。&lt;br&gt;&lt;br&gt;2022年9月的某一天，&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.twreporter.org/a/queen-elizabeth-ii-dies&quot;&gt;英國女王伊莉莎白二世逝世了&lt;/a&gt;。那時，我已經有好一陣子沒有追著新聞看了，所以我遲了好幾個小時，才從潔絲口中聽說了這件事。出於無聊，我打開了《紐約時報》應用程式，開口朗讀一篇由布魯克斯（David Brooks）所寫的編輯特稿。過去我對布魯克斯其人其文，都沒有特別的興趣；潔絲見狀，還幾度猶豫是否要出手干預。但就在那一瞬間，我突然明白了在老式的情境喜劇裡，當劇中人物在早餐桌上摺起報紙，並引述一段平凡無奇的新聞報導時，是一種什麼樣的心情──沒有了推特之後，我唯一能依賴的訊息來源，就只剩下報紙而已了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;閱讀、寫作、拍照習慣的改變&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;要全面逃離演算法，幾乎是不可能的任務，畢竟Google 搜尋就是由演算法所驅動的。此外，無論是哪一家公司的電子郵件服務，也一定都會使用演算法系統來分類郵件──我總不可能把自動辨識垃圾郵件的功能關掉吧。還有，像我這樣一個大路痴，要是沒有了Google地圖，恐怕哪兒也去不了。不過，起碼在文藝創作這塊領域，我是有辦法做到盡可能不依賴主流的數位平台來接觸文化產品。在屏除了演算法的干擾後，我只能強迫自己主動選擇有用的資訊來源，電子報就是其中之一。在前網際網路時代，許多創作者都會透過手工印刷的小冊子來推廣作品，而如今的電子報就有點像是當年的那些小冊子，讓我有機會可以和我所信任的發行者建立聯繫。近年來，電子報之所以再度風行，正是因為有許多人都想要擺脫演算法的干擾。電子報的內容都是經由人工選輯出來的，而且其發行數量必定有限，不可能無限推播給不特定的人觀看。而這使得電子報很像是紙本雜誌，同時又很不像是演算法推薦系統。&lt;br&gt;&lt;br&gt;有一點倒是如我所願地發生了：&lt;strong&gt;我變得更常把長篇文章一次讀完，而且我瀏覽器中開啟的分頁數也變少了&lt;/strong&gt;，我想這是因為我沒有其他事情好做的緣故。過了一個月之後，&lt;strong&gt;就連我那不斷想寫推特的衝動也消失了，我反倒開始寫起了長篇的日記&lt;/strong&gt;。我的大腦總算不再死死遵守280個字符的篇幅上限，也不再一直想發短篇廢文了。至此我才終於看出，我之前寫下的那些「不會發在推特上的推特文」到底有多麼不正常。&lt;strong&gt;它們徹底缺乏上下文，只能片片斷斷地反映我當下的思緒殘渣&lt;/strong&gt;。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;（正如一句名言所說：「推特和真實生活是兩碼子事。」）&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;此外，&lt;strong&gt;我的拍照習慣也改變了&lt;/strong&gt;──這點倒是出乎意料。雖然我還是老樣子，天天都把iPhone裝在口袋裡到處跑，但我拿起手機拍照的慾望卻大大降低了，我想這是因為我已經脫離了IG的緣故。偶爾，我還是會拍些照，但那些照片卻有了明顯的不同：它們大多都是我自己想看的照片，而且多數都拍得很怪或很醜，並不符合IG的標準美學。現在，無論是在派對上或是聚餐時，我都絕少掏出手機拍照。反倒是城市街頭的情景，還有我家附近的狗公園在夜晚時分被路燈照亮時的畫面，都慢慢出現在我的相簿裡。雖然這些相片放到IG上效果肯定不會太好，但我還是拍了。（不過，我還是經常會拍我的狗狗，這一點倒是未曾改變。）&lt;br&gt;&lt;br&gt;這場實驗，雖然沒有為我帶來翻天覆地的變化，但我的思緒確實變得更加澄明，各種紛紛擾擾的雜念也變少了。我慢慢意識到：&lt;strong&gt;不管是閱讀新聞、觀賞照片，或是聆聽CD，「有意識地選擇」都是極其重要的一環。當然，這也意味著從此之後，我必須花更多的功夫，主動去選擇我想親近的事物，並放棄那些自動推送而來的內容。&lt;/strong&gt;不過，在實驗進行到了第二個月時，我便已經養成了主動選擇的習慣。也正就是在那個時候，我產生了一種似曾相識的感覺。我回想起：在我的青少年時期，我也曾經擁有同樣的習慣。那時，主流的社群媒體還尚未出現，每一個上網的人，都必須為自己做出選擇。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h1&gt;實驗結束後，回到演算法世界的我&lt;/h1&gt;&lt;br&gt;我剛開始戒除演算法時，真的過得很痛苦，但適應了之後，3個月的時間卻一溜煙就過了。雖然我並不懷念從前的我，但我還是決定回到演算法的世界去看一看。畢竟，我是一名報導科技新知的記者，我覺得我還是有責任知道網路世界正在紅些什麼。當時是2022年底，由於馬斯克不久前才把推特買了下來，因此那時全世界最火紅的話題，就是推特之後會變成什麼樣。&lt;br&gt;&lt;br&gt;此外，我也掛念著朋友們的近況。雖然我並不想看到他們之中有人跑去義大利科莫湖（Lake Como）度假時所拍攝的一大堆IG照片，但我確實非常想念他們所寫的書籍推薦文、他們在家烹調的美食，以及他們的可愛寵物。於是，我帶著不甘不願的心情，把臉書、IG和推特又一一下載回我的手機裡，然後一一再次登入。很快地，我的大拇指又再度重操舊業，熟練地完成了好幾個按鍵操作。&lt;br&gt;&lt;br&gt;過沒多久，我便驚奇地發現，雖然實驗只維持了短短3個月，但我的大腦似乎已經變得有所不同。那種感覺，就像茹素多年的人再度看到了一塊香嫩多汁的牛排──雖然從前或許會被它吸引，但如今卻只覺得倒胃。我觀看內容的速度慢了下來，無論推送到我面前的是一篇文章、一首歌曲還是一段影片，我都相當審慎地面對。這次回歸，我才意識到演算法更新內容的速度是如此迅疾，但又老是不依照時間順序排列，使我心煩意亂。&lt;br&gt;&lt;br&gt;過了一段時間之後，我對演算法的忍受度又漸漸提高了。但即使如此，我心中依舊有股揮之不去的厭煩。這場戒除演算法的實驗使我切切實實地感受到，&lt;strong&gt;推特上那些氣燄高張的爭吵，和我的真實生活幾乎沒有任何關聯。&lt;/strong&gt;（我以前一直以為推特上的論戰是我生活中重要的一部分，可見我之前上癮得有多深。）從前的我很喜歡處心積慮追求讚數，但現在，由於我花在那些平台上的時間變少了，我所累積的那些讚數也隨之失去了意義。我問潔絲：在實驗進行的期間，我的行為和態度有沒有變得和往常不同？她告訴我，剛開始時，我變得有些暴躁易怒，但不久之後，我就冷靜下來，而且&lt;strong&gt;「對網路上發生的事，不再那麼容易焦慮不安」&lt;/strong&gt;。（此外，她還對另一件事小有怨言：實驗期間，我都沒在IG上分享她的美照。）在實驗展開後，我和三五好友一起出門時，我的心情也有所不同。過去我從沒注意到朋友們會在聊天時把手機拿出來看，但實驗開始之後，我卻特別注意到了這個現象，我想那是因為我的手機裡並沒有任何吸引我注意力的東西。&lt;br&gt;&lt;br&gt;菸草公司時常喜歡推出一些標榜「低焦油」的菸品，但實際上抽菸有害健康的問題卻依舊沒有解決。同樣地，數位平台也經常喜歡把演算法描述成解決資訊爆炸問題的妙方，但實際上卻製造出了更多的問題。&lt;strong&gt;演算法可以每天持續地把上千、上萬則會引發我們點閱衝動的內容推送到我們眼前，但其實我們需要的並不是這個。即使我們無法完全退出社群平台，但假如我們能夠擁有依照時間順序排列的貼文，以及鼓勵我們減少發文的機制，這對於我們的身心健康和文化領域的未來發展，都會有所助益。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;成為自己生活的策展人&lt;/h2&gt;&lt;br&gt;在那3個月裡，由於沒有了演算法的干擾，我發現自己多出了大量的時間，可以用來尋找我真正想看、想聽的東西。雖然我接觸到的藝文作品數量銳減，但我卻投入更多時間認真追索少數幾位創作者的生涯軌跡，而這使我得到了巨大的滿足。那一年的年底，Spotify 自動幫我總結了我當年度的收聽紀錄；從中我發現：在當年度所有收聽過艾文斯（Bill Evans）錄音作品的人當中，我的收聽時數位列前0.01％（艾文斯是位深具創新精神的爵士鋼琴家，活躍於1960年代）。雖然0.01％這個數字確實有點誇張，連我自己都感到有些詫異，但我明白這個數字是怎麼來的。在那一年裡，我每回開始寫作，都會點播艾文斯的專輯。其中我最常點播的一張，是1961年的現場錄音專輯。那一年，艾文斯在前衛村爵士酒館（Village Vanguard）辦了一場爵士三重奏音樂會，後來灌錄成為了全套含有3片CD的現場作品。這套完整收錄了那場音樂會的專輯，我可是聽得熟之又熟。從最開頭因為磁帶故障而橫遭中斷的〈格洛麗亞的步伐〉（Gloria&#39;s Step），到最後面連續兩個不同版本的〈翡翠幻想〉（Jade Visions），我每一秒鐘都瞭若指掌。〈翡翠幻想〉的節奏主要是由低音部的和弦所撐起，運用簡單的旋律，構成了一首引人深思的哀歌。這首曲子是由三重奏組合中的貝斯手拉法羅（Scott LaFaro）所寫的。但辦完這場音樂會後，拉法羅就在車禍當中喪生了，時年只有25歲。我每次聽這張專輯，每次都會得到新的收穫，也因此我每次打開Spotify，都會點播它。不管演算法推給我多少其他的歌曲，我都不為所動。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;blockquote&gt;要對抗演算法所帶來的同質化現象，最好的辦法，就是主動去尋找自己喜歡的東西。&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;無論你喜歡什麼，你都可以成為那個領域的業餘鑑賞家。縱然你並非網紅、不會有贊助商捧著銀子來找你，但你的觀點和看法依舊是有價值的。縱然演算法不停誇口，說它會用最先進的數學模型來替你挑選內容，但你其實擁有塑造自身品味的潛能。&lt;strong&gt;你所需要的，只是一點點想法，並且願意對你所喜愛的事物付出關心。你其實可以是自己生活的策展人：就如同我們會挑選自己喜歡的食物、會為自己的穿著打扮挑選色系，我們也自然而然會對某些文化產品感到心有靈犀，進而選擇親近它們、瞭解它們。&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;我知道有的時候，我們就是會想要被動接受Spotify推播的歌曲，或是消極地滑著TikTok。但我擔心的是，&lt;strong&gt;如果我們放任這種被動的文化傳播模式繼續發展，那麼文化產業恐怕將會徹底喪失創新精神，而我們的文化生活品質恐怕也將大打折扣。文化的傳播，必須要建立在人與人的交流之上。如果我們把一切都外包給了自動化的推薦系統，那麼我們不只將會失去互相分享的機會，還會失去對我們珍愛的作品做出回應及詮釋的機會。&lt;/strong&gt;人與人之間的交流分享，其實可以很簡單──如果你看到一件作品，覺得某位朋友可能會喜歡，你就只要把連結私訊給他，並附上簡短的幾句說明；如此一來，或許你們就會展開一場關於文化的對話。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/bookreview-filterworld-how-algorithms-flattened-culture</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/bookreview-filterworld-how-algorithms-flattened-culture</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>體育班的孩子，不該只有「運動」這條路可走：走進花蓮三民國中，看校長與教練如何翻轉體育班教育</title><description>&lt;img src=&quot;https://www.twreporter.org/images/20250224183642-8156132f6deedccfc31ac7948f4daa39-desktop.jpg&quot; alt=&quot;訓練效率化、校長教練兼課輔、攜手大學客製化教案──花蓮三民國中棒球班「減Ｃ」之路&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;（攝影／林彥廷）&lt;/figcaption&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;這一集，和我們走進花蓮三民國中，看校長和教練如何從自己開始，改變體育生的生態，建立重質不重量的訓練、出賽的成績標準、因材施教的補救教學，拓出一條不一樣的體育班路徑。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;早上不必晨練而是乖乖去教室、上課不准打瞌睡，成績計算未達60分就禁賽……花蓮三民國中正在改寫國內體育班的文化，上課、訓練平衡，補助教學也因材施教。而這一切的背後，校長林國源與教練張志強功不可沒。 

2003年中職選秀統一獅第一指名的張志強，在2015年退休後投入基層棒球，來到三民國中體育班。他將12年職棒生涯所學的專業訓練方法帶入球隊，即便一天僅有兩個多小時的訓練，仍確保每位球員都能高效練習守備與打擊。然而，讓他決定投入教育的，不只是回饋基層棒球，更是希望用自身經歷告訴孩子們讀書和打球一樣重要，因為「看到球員生涯終點，才想到要多讀書厚植未來退役的路。」 

《報導者》獨家披露體育班學生的國中會考成績單，發現國、英、數、社會、自然五科皆為C的比例，接近全國平均的3倍；若單獨拉出棒球班，5C比例更是全國平均的6倍。許多學生將一切賭在棒球上，卻在畢業後發現，自己看不懂合約、不會做簡報，甚至不知道，除了運動之外，還能做些什麼。 

為了改變這樣的困境，除了教練張志強堅持不讓學生佔用正課時間練習，校長林國源更攜手台東大學，一起研發體育班補教教學的教材，並親自錄製數學教學影片，有效利用因訓練、比賽而被切分的零碎時間。短短3年內，三民棒球隊參加國中教育會考成績的「5C」比例，從5成4降到3成6，成績有目共睹。 

這一集，和我們走進花蓮三民國中，看校長和教練如何從自己開始，改變體育生的生態，建立重質不重量的訓練、出賽的成績標準、因材施教的補救教學，拓出一條不一樣的體育班路徑。 

&lt;strong&gt;&lt;em&gt;（來賓｜花蓮三民國中校長林國源、棒球隊總教練張志強，《報導者》採訪副主任嚴文廷；製作團隊｜楊惠君、賴育辰、林彥伶；攝影｜林彥廷）&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;h2&gt;訂閱The Real Story&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;感謝您的收聽！邀請您透過Apple Podcast、Spotify或其他收聽平台免費訂閱《The Real Story》，及早接收更新通知，節目資訊不漏接！&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</description><link>https://www.twreporter.org/a/podcast-2024-03-14</link><guid isPermaLink="false">https://www.twreporter.org/a/podcast-2024-03-14</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate><author>文字 / 報導者 Podcast 製作團隊</author></item></channel></rss>