<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>La Jornada</title><link>https://www.jornada.com.mx</link><atom:link href="http://rsshub.henry.wang/jornada/2022-10-12/capital" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>La Jornada - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 00:37:23 GMT</lastBuildDate><ttl>14</ttl><item><title>Abren 15 mil 176 nuevos negocios en CDMX en lo que va del año</title><description>&lt;p&gt;La Secretaría de Desarrollo Económico (Sedeco) informó que, de acuerdo con información del Sistema Electrónico de Avisos y Permisos de Establecimientos Mercantiles (SIAPEM), al cierre del tercer trimestre de 2022 (enero-septiembre) abrieron 15 mil 176 negocios de bajo impacto en la Ciudad de México, lo que representa la generación de 144 mil 196 empleos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El titular de la dependencia, Fadlala Akabani Hneide indicó que la apertura de estos nuevos negocios certifica la recuperación de la dinámica económica de la ciudad, puesto que al cierre del tercer trimestre de 2022, se contabilizó un incremento de 2 mil 454 establecimientos que registraron su aviso de apertura respecto al mismo periodo de 2021 y ya suman más que todos los registrados durante el 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Uno de los datos más importantes que arroja el SIAPEM es la creación de trabajo, por lo que la apertura de estos 15 mil 176 establecimientos representa la generación de 144 mil 196 empleos, este comportamiento ratifica la tendencia que vive la Ciudad como la principal entidad en creación de empleos formales, derivado del impulso a las actividades económicas” indicó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre el número de aperturas de negocios por cada una de las 16 demarcaciones, detalló que en Cuauhtémoc 3 mil 32, Benito Juárez mil 799 y Miguel Hidalgo mil 315, Gustavo A. Madero mil 231, Coyoacán mil 170, Iztapalapa mil 159, Álvaro Obregón 865, Xochimilco 841, Tlalpan 836, Iztacalco 709, Venustiano Carranza 611, Azcapotzalco 593, Magdalena Contreras 317, Cuajimalpa 315, Tláhuac 284 y Milpa Alta 99.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a empleos generados, destacó que se distribuyen de la siguiente manera: Miguel Hidalgo (29 mil 511), Cuauhtémoc (24 mil 743), Benito Juárez (18 mil 446), Álvaro Obregón (12 mil 295), Iztapalapa (10 mil 693), Gustavo A. Madero ( 10 mil 245), Coyoacán (7 mil 768), Azcapotzalco (5 mil 635), Cuajimalpa ( 5 mil 263), Iztacalco (5 mil 104), Tlalpan (5 mil 031), Venustiano Carranza (3 mil 382), Xochimilco (2 mil 817), Tláhuac (mil 398), La Magdalena Contreras (mil 020) y Milpa Alta (845).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los giros que más aperturas han registrado son los relacionados a la preparación de alimentos como restaurantes, cafeterías y fondas, seguidos por servicios y comercios.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/abren-15-mil-176-nuevos-negocios-en-cdmx-en-lo-que-va-del-ano/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/abren-15-mil-176-nuevos-negocios-en-cdmx-en-lo-que-va-del-ano/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 12:13:00 GMT</pubDate></item><item><title>Investigan incendio en galería de AO; revisan videograbaciones</title><description>&lt;p&gt;La Fiscalía General de Justicia de la Ciudad de México inició una carpeta de investigación por el delito de daño a la propiedad tras el incendio de un negocio ubicado en avenida San Jerónimo, colonia Tizapán San Ángel, en Álvaro Obregón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo a las primeras indagatorias, alrededor de las 14 horas se tuvo conocimiento de la conflagración en un local comercial, por lo que policías de la Secretaría de Seguridad Ciudadana acudieron al lugar; mientras, personal del Heroico Cuerpo de Bomberos sofocaba el fuego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El agente del Ministerio Publico de la Coordinación General de Investigación Territorial inició la carpeta de investigación y dio intervención a personal de la Coordinación de General de Investigación Forense y Servicio Periciales, para recabar indicios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras, policías de investigación buscan posibles testigos, así como imágenes de las cámaras de videovigilancia, públicas y privadas que permitan esclarecer los hechos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trabajadores del negocio señalaron que se escuchó un fuerte ruido y enseguida observaron las llamas, por lo que de inmediato salieron del inmueble y solicitaron el apoyo de los servicios de emergencia.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/investigan-incendio-en-galeria-de-ao-revisan-videograbaciones/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/investigan-incendio-en-galeria-de-ao-revisan-videograbaciones/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 12:06:00 GMT</pubDate></item><item><title>Anuncian concierto de Joan Manuel Serrat en el Zócalo capitalino</title><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ciudad de México.&lt;/em&gt; El compositor y cantante español Joan Manuel Serrat se despedirá de los escenarios con un último concierto gratuito que ofrecerá en el Zócalo de la Ciudad de México el próximo viernes 21 de octubre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un comunicado, el gobierno capitalino explicó que la presentación del artista con una trayectoria de 57 años forma parte de las actividades artísticas y culturales que organiza la Secretaría de Cultura como entidad invitada en la 50 edición del Festival Internacional Cervantino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“No solo se trata del próximo concierto masivo que podrá disfrutar el público capitalino, sino de la despedida de los escenarios de uno de los músicos más prolíficos de la escena iberoamericana”, refirió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La secretaria de Cultura, Claudia Curiel de Icaza, comentó que el artista español fue quien eligió la Ciudad de México y el Zócalo, para hacer el cierre de su larga trayectoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El concierto gratuito &lt;em&gt;El vicio de cantar. 1965-2022&lt;/em&gt; recorrerá la trayectoria de Serrat, desde sus inicios en el movimiento catalán de la &lt;em&gt;Nova Canco&lt;/em&gt;, hasta su más reciente material &lt;em&gt;Hijo de la luz y de la sombra&lt;/em&gt; (2010), en homenaje al poeta español Miguel Hernández.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artista interpretará temas como &lt;em&gt;Aquellas pequeñas cosas&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Cantares&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;De vez en cuando la vida&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/anuncian-concierto-de-joan-manuel-serrat-en-el-zocalo-capitalino/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/anuncian-concierto-de-joan-manuel-serrat-en-el-zocalo-capitalino/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 11:54:00 GMT</pubDate></item><item><title>Aplazan fallo contra feminicida de Ingrid Escamilla, por segunda vez</title><description>&lt;p&gt;Por segunda ocasión un Tribunal de Enjuiciamiento aplazó el fallo condenatorio en contra de Erick Francisco N, acusado del feminicidio de su pareja Ingrid Escamilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A su salida de las salas orales del Poder Judicial de la Ciudad de México, en el Reclusorio Oriente, Javier Gallardo, abogado de la familia de la víctima, informó que será hasta este jueves, cuando los jueces darán a conocer su resolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con las investigaciones, el hombre privó de la vida a Ingrid, al interior de su domicilio ubicado en la colonia Vallejo, el 9 de febrero de 2020 y confesó a los policías que acudieran al lugar, lo que había hecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, en la audiencia de desahogo de alegatos consideró que “no se había acreditado el hecho” que se le imputa.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/aplazan-fallo-contra-feminicida-de-ingrid-escamilla-por-segunda-vez/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/aplazan-fallo-contra-feminicida-de-ingrid-escamilla-por-segunda-vez/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 11:50:00 GMT</pubDate></item><item><title>Entregan artículos de cocina para Cendis de la alcaldía Iztacalco</title><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ciudad de México.&lt;/em&gt; La alcaldía Iztacalco entregó enseres electrodomésticos a los Centros de Desarrollo Infantil de la Demarcación (Cendi) para garantizar la calidad de los alimentos de los menores, así como facilitar y mejorar las condiciones de trabajo de sus cocineras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el Cendi Danza Mágica, de la colonia Agrícola Oriental, el alcalde Armando Quintero explicó que hoy se entregarán los equipos a cinco centros pero los recibirán los 10 con los que cuenta la demarcación que ya están funcionando después de la pandemia, así como dos nuevos que se abrirán en la unidad habitacional Infonavit Iztacalco y en el Centro Social Barrio de la colonia Ramos Millán Sección Cuchilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adelantó que al empezar el próximo año la alcaldía adquirirá instrumentos de educación lúdica que servirán a las maestras en su desempeño y a los menores les ayudará a aprender jugando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Refirió que este año el presupuesto de la alcaldía no se recuperó aún del recorte presupuestal que arrastra de 2020, a consecuencia de la pandemia por Covid-19, pero confió en que en 2023 volverá a estar igual que en 2019 y dispondrá de mayores recursos para cumplir su propósito de “que los Cendis de Iztacalco estén en mejores condiciones de servicio y de educación, con el personal adecuado y suficiente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el acto, comentó además que pondrá vigilancia con policía en los Cendis Tlacotal y Juventino Rosas, al expresar su enojo porque “malos vecinos” depositan basura allí fuera sin importar que haya niños en los centros&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La directora general de Desarrollo Social, Martha Eugenia Albores Loeza, explicó que el kit entregado a los Cendis incluye una arrocera, batidora, extractor de jugos, licuadora industrial, olla de presión, vaporera eléctrica, vajilla de melanina, horno de microondas y refrigerador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Explicó que junto con la Dirección General de Administración se trabajó de manera coordinada para reactivar los estufones, el servicio de gas y en el mantenimiento.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/entregan-articulos-de-cocina-para-cendis-de-la-alcaldia-iztacalco/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/entregan-articulos-de-cocina-para-cendis-de-la-alcaldia-iztacalco/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 09:21:00 GMT</pubDate></item><item><title>Detienen en Cuauhtémoc a presuntos delincuentes relacionados con el CJNG</title><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ciudad de México.&lt;/em&gt; Agentes de la Fiscalía General de Justicia detuvieron a cuatro presuntos integrantes de una célula delictiva relacionada con el autodenominado Cártel Jalisco Nueva Generación, en la colonia Doctores, y les aseguraron drogas como la mariguana, cocaína y cristal, una báscula gramera, un arma de fuego, tipo revólver, así como dos vehículos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un mensaje a medios, el coordinador de asesores de la FGJ, Ulises Lara López, informó que de acuerdo con diversas investigaciones, que Sergio &lt;em&gt;N&lt;/em&gt;, alias &lt;em&gt;El Tostado&lt;/em&gt; u &lt;em&gt;Homero&lt;/em&gt;; José Eduardo &lt;em&gt;N&lt;/em&gt;, alias &lt;em&gt;Lalin&lt;/em&gt;; Gustavo &lt;em&gt;N&lt;/em&gt; y Alan &lt;em&gt;N&lt;/em&gt;, posiblemente son integrantes de dicho grupo criminal que opera en Jalisco, Estado de México y la Ciudad de México.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sergio &lt;em&gt;N&lt;/em&gt;, posiblemente realiza el trasiego de droga, con zona de operación en los municipios de Tultitlán, Tlalnepantla y Cuautitlán, del Estado de México, así como en las alcaldías Gustavo A. Madero y Azcapotzalco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras, se identificó a José Eduardo &lt;em&gt;N&lt;/em&gt; alias &lt;em&gt;Lalin&lt;/em&gt; como su colaborador, quien posiblemente lo apoya en el trasiego de estupefacientes con destino a la Ciudad de México.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, se obtuvieron datos de Gustavo &lt;em&gt;N&lt;/em&gt;, este último de nacionalidad colombiana, y quien posiblemente mantiene actividad constante en las inmediaciones de la alcaldía Azcapotzalco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los detenidos e indicios quedaron a disposición del agente del Ministerio Público de la Fiscalía de Investigación del Delito de Narcomenudeo, quien integra la carpeta de investigación por delitos contra la salud y portación de arma de fuego, señaló.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/detienen-en-cuauhtemoc-a-presuntos-delincuentes-relacionados-con-el-cjng/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/detienen-en-cuauhtemoc-a-presuntos-delincuentes-relacionados-con-el-cjng/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 08:43:00 GMT</pubDate></item><item><title>Familia de Ingrid Escamilla espera pena máxima contra agresor</title><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ciudad de México.&lt;/em&gt; A 32 meses de su feminicidio, los abogados de la familia de Ingrid Escamilla, confiaron en que el Tribunal de Enjuiciamiento encuentre culpable a su ex pareja Érick Francisco Robledo Rosas y se le pueda imponer la pena máxima de 70 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minutos antes de ingresar a la audiencia de cierre de alegatos, que se lleva a cabo en las salas orales del Poder Judicial de la Ciudad de México, en el Reclusorio Oriente, el abogado Jorge Arturo Vázquez consideró que no existe inconveniente para rendirlos y el juez esté en condiciones de emitir su fallo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consideramos, argumentó, que “tenemos todos los elementos probatorios necesarios, se trabajó de manera coordinada con la Fiscalía General de Justicia para desahogar cada una de las pruebas que fueron ofrecidas y ese caudal probatorio es suficiente para que el juez pueda declararlo culpable”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde un principio, recordó, “nuestra postura es que se le imponga la pena máxima, pero finalmente será una decisión que tendrá el Tribunal de Enjuiciamiento y será en una jornada posterior al día de hoy, en caso de que el juez dicte la culpabilidad del presunto responsable”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La señora Antelma, madre de Ingrid, quien fue privada de la vida el 9 de febrero de 2020, en su domicilio ubicado en la colonia Vallejo, señaló que “ya es justo después de todo este tiempo, se resuelva, se le declare culpable y sentenciarlo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mencionó que, en esta audiencia todas sus hijas tienen que dar un testimonio “de todo el sentir y todo lo que hemos vivido en este tiempo”, y confiamos que “lo que dijo la Jefa de Gobierno y la Fiscal General de Justicia de darle la pena máxima, se cumpla”.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/familia-de-victima-de-feminicidio-espera-pena-maxima-contra-agresor/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/familia-de-victima-de-feminicidio-espera-pena-maxima-contra-agresor/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 08:31:00 GMT</pubDate></item><item><title>Concluyó controversia con DNV por Línea 12, dice Sheinbaum</title><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ciudad de México.&lt;/em&gt; La jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum, dio por concluida la controversia con la empresa noruega DNV por el peritaje sobre el colapso de la línea 12 del Metro, luego de señalar que su administración está concentrada en que ésta quede lista y segura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dijo que lo más importante es garantizar la seguridad de los usuarios de la llamada línea Dorada, que en el tramo subterráneo, que va de Mixcoac a Atlalilco, podría reabrir a finales de este año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mandataria explicó que luego de que el gobierno capitalino presentara una denuncia civil para rescindir el contrato con DNV, los empresarios se acercaron y se acordó la terminación de éste y el no pago del tercer reporte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Fue un convenio de terminación que hizo la Secretaría de Protección Civil, que lo que establece claramente es que no se paga el tercer reporte”, expuso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Señaló que hay un grupo de ingenieros seleccionados que también están revisando los peritajes que se han venido haciendo, y, por otro lado, está la propia revisión de la Fiscalía General de Justicia, que ya se dio a conocer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nosotros (…) en lo que estamos concentrados es en que quede lista la Línea 12, como lo he dicho, lo que nos estamos asegurando es que sea una Línea 12 segura y cada uno de los tramos requiere su propio proyecto ejecutivo, cada semana le estamos dando seguimiento y ahí va avanzando poco a poco”.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/concluyo-controversia-con-dnv-por-linea-12-dice-sheinbaum/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/concluyo-controversia-con-dnv-por-linea-12-dice-sheinbaum/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 08:16:00 GMT</pubDate></item><item><title>Mantendremos diálogo por Glorieta de las Mujeres que Luchan: Sheinbaum</title><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ciudad de México.&lt;/em&gt; El Gobierno de la Ciudad de México mantendrá el diálogo con las colectivas feministas, que piden mantener el símbolo de las mujeres que luchan, en lugar de la escultura de la joven de Amajac, en la ex glorieta de Colón sobre Paseo de la Reforma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Creemos que tanto una como la otra, es importante que se mantengan, pero que justo en este lugar, donde durante mucho tiempo estuvo Cristóbal Colón, quede una pieza con la réplica de una mujer indígena gobernante en su época tiene mucho significado profundo”, expresó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dijo que no sólo es el reconocimiento de las mujeres que históricamente no han tenido voz y de las mujeres que luchan, sino también es un posicionamiento frente al clasismo, el racismo y la discriminación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Por supuesto, que reconocemos a las mujeres que luchan, pero particularmente hoy 12 de octubre es una buena reflexión, porque las mujeres que históricamente no han tenido voz son las mujeres indígenas. Yo creo que las colectivas, estarán de acuerdo que, si a alguien tenemos que reconocer en el Paseo de la Reforma, son a ellas.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces “es un lugar especial, y también reconocemos a las colectivas y su lucha, entonces por eso hay diálogo”, expresó, al asegurar que aún no hay fecha para la colocación de la escultura de la joven de Amajac, pues se continúa trabajando con el Instituto Nacional de Antropología e Historia, pero, en su momento, se va a informar.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/mantendremos-dialogo-por-glorieta-de-las-mujeres-que-luchan-sheinbaum/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/mantendremos-dialogo-por-glorieta-de-las-mujeres-que-luchan-sheinbaum/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 07:44:00 GMT</pubDate></item><item><title>Comando armado asalta casino en la Zona Rosa</title><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ciudad de México.&lt;/em&gt; Esta mañana un grupo de sujetos fuertemente armados asaltaron el casino Life, ubicado en la colonia Juárez, en plena Zona Rosa. El monto de lo robado supera el millón 700 mil pesos. El establecimiento comercial se encuentra a tan sólo unas cuadras del edificio central de la Secretaría de Seguridad Ciudadana de la Ciudad de México.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El titular de la SSC, Omar García Harfuch informó en su cuenta de Twitter que se logró la detención de dos personas “involucradas, momentos después se les aseguró un arma de fuego, un vehículo y seis teléfonos celulares”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El reporte de la dependencia detalla que el encargado del casino detalló que cuando realizaba el cierre del negocio varios sujetos lo amagaron para llevarse el efectivo, recabado durante la jornada, así como celulares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras describirlos, policías de la SSC iniciaron un operativo de búsqueda y localización, con apoyo de las cámaras del circuito de seguridad de la Ciudad de México.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los operadores del C5 lograron ubicar uno de los vehículos presuntamente involucrado en el Eje 1 Norte y avenida Eduardo Molina en la colonia Penitenciaria de la alcaldía Venustiano Carranza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uniformados desplegados en la zona y advertidos por el centro de control lograron asegurar a los presuntos responsables: dos hombres de 43 y 49 años a quienes les aseguraron el arma de fuego, el automóvil y los aparatos de comunicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los detenidos fueron trasladados al ministerio público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No se registraron heridos.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/comando-armado-asalta-casino-en-la-zona-rosa/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/comando-armado-asalta-casino-en-la-zona-rosa/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 06:54:00 GMT</pubDate></item><item><title>Sheinbaum refrenda aspiraciones presidenciales rumbo a 2024</title><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ciudad de México.&lt;/em&gt; La jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum, manifestó su intención de participar en la encuesta de Morena para definir al candidato o candidata presidencial de 2024.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pregunta expresa si las muestras de apoyo durante sus giras por las alcaldías para presentar su cuarto Informe de Gobierno refuerzan sus aspiraciones a la presidencia, la mandataria respondió: “Ya vamos a ver, pero estamos ahí puestos para la encuesta”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agradeció el respaldo que ha recibido e indicó siente mucho orgullo cuando le gritan ¡presidenta!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mandataria presidió esta mañana en la Universidad de la Policía la ceremonia en la que se graduaron en total 427 uniformados: 205 nuevos policías preventivos, 151 más de licenciatura con perfil de investigador, 33 en criminología e investigación policial, doce en administración policial y 26 en maestría en seguridad ciudadana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahí, el secretario de Seguridad Ciudadana, Omar García Harfuch, destacó que, durante la actual administración, la policía y la estrategia de seguridad han cambiado radicalmente, pues hoy el trabajo no se realiza de manera aislada, ni se concentra sólo en la detención de los delincuentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, añadió, se “atiende las distintas causas de la violencia e inseguridad y que impacta de manera positiva en los jóvenes más vulnerables que pueden ser cooptados fácilmente por la delincuencia”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Señaló que se dirige una importante política social que apunta a garantizar la educación de todas y todos los niños, el acceso universal a servicios de salud, y el apoyo a las y los jóvenes para acceder a mejores oportunidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, abundó, el gobierno de la Ciudad ha asumido la responsabilidad de atender cualquier delito o hecho delictivo que lastime a la sociedad de la Ciudad de México, sin importar si son del fuero federal o local.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Señaló que en coordinación con instituciones federales se ha logrado detener a más de 120 objetivos prioritarios generadores de violencia en la ciudad.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/sheinbaum-manifiesta-aspiraciones-presidenciales-rumbo-a-2024/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/sheinbaum-manifiesta-aspiraciones-presidenciales-rumbo-a-2024/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 06:21:00 GMT</pubDate></item><item><title>Bomberos controlan incendio en comercio de Álvaro Obregón</title><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ciudad de México.&lt;/em&gt; Alrededor de las 13 horas se registró un incendio en Periférico y San Jerónimo en la alcaldía Álvaro Obregón sin que se reporten personas lesionadas. Al momento se reporta controlado en un 90 por ciento, de acuerdo con lo informado por la alcaldesa, Lía Limón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La conflagración ocurrió en el establecimiento comercial Galerías el Triunfo, en el que se hallan artículos navideños y muebles, por lo que el fuego y el humo fue intenso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el lugar se encuentra la secretaria de Gestión Integral de Riesgos y Protección Civil, Myriam Urzúa, y el director general del Heroico Cuerpo de Bomberos, José Manuel Pérez Cova.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/12Octubre?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#12Octubre&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/%C3%9ALTIMAHORA?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#ÚLTIMAHORA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Evita la zona! &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/Incendio?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#Incendio&lt;/a&gt; en Galerías El Triunfo de San Jerónimo &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/perif%C3%A9rico?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#periférico&lt;/a&gt; en la alcaldía Álvaro Obregón &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/CDMX?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#CDMX&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/fqkucfRZqP&quot;&gt;pic.twitter.com/fqkucfRZqP&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Arnulfo Montoya✨🌐 (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/ArnulfoMontoyaM&quot;&gt;@ArnulfoMontoyaM&lt;/a&gt;) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ArnulfoMontoyaM/status/1580280423833182208?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;October 12, 2022&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un total de tres personas al parecer trabajadoras del inmueble fueron atendidas por crisis nerviosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La alcaldesa informó que se reporta la pérdida total de dos de los tres niveles del establecimiento en el que ocurrió una conflagración que posiblemente inició por un corto circuito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Señaló que se evacuaron a 12 trabajadores del inmueble, quienes se reportan sin daños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Todavía no sabemos qué lo ocasionó, se cree que fue un corto circuito, pero afortunadamente no hay pérdidas humanas”, dijo al señalar que se evacuaron a los trabajadores de los edificios aledaños.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No entiendo la necedad de pasar en medio de una bola de humo que son duda los segó al atravesar!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PRUDENCIA!! Ante las emergencias gente&lt;img alt=&quot;#incendio&quot; src=&quot;https://twitter.com/hashtag/incendio?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt; San Jerónimo Periférico &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/cdmx?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#cdmx&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/FCs9R5nguY&quot;&gt;pic.twitter.com/FCs9R5nguY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Milly (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/Mildred9Uroza&quot;&gt;@Mildred9Uroza&lt;/a&gt;) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Mildred9Uroza/status/1580278072791949312?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;October 12, 2022&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/bomberos-controlan-incendio-en-comercio-de-alvaro-obregon/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/bomberos-controlan-incendio-en-comercio-de-alvaro-obregon/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 06:17:00 GMT</pubDate></item><item><title>A proceso, quinto implicado en tareas de espionaje en el sexenio anterior</title><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ciudad de México.&lt;/em&gt; Un juez de control vinculó a proceso a Jorge N, acusado de los delitos de ejercicio abusivo de funciones –antes peculado– y violación de la comunicación privada, de quien se presume formaba parte de la red de espionaje que supuestamente operó durante el sexenio de Miguel Ángel Mancera en la Ciudad de México.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la audiencia inicial, el agente del Ministerio Público de la Fiscalía para la Investigación de los Delitos Cometidos por Servidores Públicos formuló la imputación correspondiente y el impartidor de justicia determinó llevarlo a proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, la presentación de un amparo impidió que le fijaran medidas cautelares a Jorge N, quien se presentó de manera voluntaria. El ex servidor presuntamente participó en actividades ilícitas enfocadas a escuchar conversaciones telefónicas privadas, aunque no se dio a conocer el cargo que desempeñaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con las investigaciones, también se encargaba de intervenir teléfonos celulares, mensajes y correos electrónicos por computadora desde un centro de espionaje ubicado en la calle Manuel Márquez Sterling, colonia Centro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El seguimiento activo de personas de la política, el deporte y periodistas era otras de las labores que presuntamente realizaba el quinto vinculado a proceso por este caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de la investigación que realiza la Fiscalía General de Justicia, también se ha vinculado a proceso a José Roberto N, Jesús N, Nicolás N y Daniel Alejandro N.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Concluye relación con DNV&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, ayer por la noche se dio a conocer que el Gobierno de la Ciudad de México firmó un convenio de terminación de contrato con la empresa noruega DNV por el peritaje causa-raíz del desplome del viaducto elevado de la línea 12 del Sistema de Transporte Colectivo Metro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el documento se acordó que no será pagado el reporte de la fase III, que en su momento las autoridades del gobierno capitalino calificaron de “deficiente, mal ejecutado, tendencioso y falso”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien en mayo las autoridades anunciaron el inicio de un juicio civil para rescindir el contrato con la empresa que había presentado dos informes sobre el colapso de la llamada &lt;em&gt;línea dorada,&lt;/em&gt; en el convenio ambas partes se comprometen a no promover ningún recurso en materia civil, penal o administrativa, y a no divulgar información confidencial sobre el contrato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gobierno de la ciudad acepta en sus términos sólo los dos primeros reportes del peritaje y la empresa se da por satisfecha con los pagos recibidos por ambos informes. El contrato fue por 26 millones 232 mil pesos, de los cuales se pagaron 15 millones 334 mil pesos.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/a-proceso-quinto-implicado-en-tareas-de-espionaje-en-el-sexenio-anterior/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/a-proceso-quinto-implicado-en-tareas-de-espionaje-en-el-sexenio-anterior/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 00:39:00 GMT</pubDate></item><item><title>En 198 inmuebles de Benito Juárez, el cártel inmobiliario</title><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ciudad de México.&lt;/em&gt; La jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum, informó que suman 198 los inmuebles en la alcaldía Benito Juárez que podrían estar involucrados en el llamado cártel inmobiliario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su conferencia de prensa, la mandataria explicó que 21 casos se denunciaron en las mesas de atención, por lo que serán revisados para determinar qué anomalías se cometieron y toda la información que se obtenga se entregará a la fiscalía capitalina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Se está haciendo la revisión de si todos violan el uso de suelo y todas las características a partir de una revisión entre la Consejería Jurídica, la Secretaría de Desarrollo Urbano y Vivienda y la Secretaría del Medio Ambiente.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aseguró que no habrá impunidad y en su momento se dará a conocer a la ciudadanía cuántos edificios son, cuántos departamentos hay de más, quiénes los adquirieron y en qué circunstancias, y si algún funcionario se hizo de alguna vivienda de manera ilegal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dijo que es importante que se haga justicia porque no sólo se trata de un asunto de corrupción, sino de delitos del fuero común, porque se pasó por encima de los derechos de los capitalinos.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/en-198-inmuebles-de-benito-juarez-el-cartel-inmobiliario/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/en-198-inmuebles-de-benito-juarez-el-cartel-inmobiliario/</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2022 00:13:00 GMT</pubDate></item><item><title>Con Empleos Verdes retiran mil toneladas de basura de 18 barrancas</title><description>&lt;p&gt;Un total de mil toneladas de residuos sólidos se retiraron de 18 barrancas de la ciudad, como parte del programa Empleos Verdes que aplican las secretarías de Trabajo y Fomento al Empleo y de Medio Ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un comunicado, el gobierno capitalino detalló que durante las jornadas de limpieza realizadas del 14 de marzo al 31 de mayo y del 19 de julio al 31 de agosto, vecinos y brigadistas limpiaron más de 122 mil 672 metros de áreas verdes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apuntó que en estas jornadas participaron alrededor de mil vecinos agrupados en 25 brigadas para realizar labores de recolección y retiro de residuos en tiraderos a cielo abierto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las barrancas intervenidas fueron Santa Rita, Echánove, Las Margaritas y Mimosas, en Cuajimalpa; Becerra Tepecuache Sección la Loma, San Borja, Jalalpa, Mixcoac, Tarango, Guadalupe, Del Moral y Tacubaya, en Álvaro Obregón; Magdalena, Coyotera, Texcalatlaco y Anzaldo, en Magdalena Contreras, y Eslava y San Buenaventura, en Tlalpan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otro tema, la Secretaría de Movilidad puso en marcha una nueva jornada de chatarrización enfocada a renovar más de 100 taxis que operan en la Ciudad de México con más de una década de actividad. En esta etapa, los taxistas que opten por una nueva unidad tendrán la opción de adquirir una híbrida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo, dijo la dependencia, es que la capital cuente con servicios de transporte seguros, accesibles y de alta calidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La chatarrización será hoy y mañana, por lo que se espera destruir alrededor de 110 unidades con 10 o más años de antigüedad, apuntó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dueños de estos vehículos se verán beneficiados con un bono de 75 mil pesos para adquirir un vehículo altamente eficiente, o uno de 100 mil pesos para obtener un vehículo híbrido o eléctrico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, podrán recibir 20 mil pesos para agregar un dispositivo que garantice la accesibilidad a personas con discapacidad motriz, agregó la dependencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las nuevas unidades cumplen con los estándares más altos en materia de accesibilidad y seguridad vial, concluyó.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/con-empleos-verdes-retiran-mil-toneladas-de-basura-de-18-barrancas/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/con-empleos-verdes-retiran-mil-toneladas-de-basura-de-18-barrancas/</guid><pubDate>Tue, 11 Oct 2022 22:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Con un amplio programa de actividades se celebrará aquí el Día de Muertos</title><description>&lt;p&gt;Con mosaicos luminosos en los edificios del Zócalo, el gran desfile por Paseo de la Reforma, una ofrenda con 32 catrinas monumentales en la Plaza de la Constitución, juegos pirotécnicos, un espectáculo de drones y un concierto, así como otras actividades artísticas y culturales, la Ciudad de México celebrará este año el Día de Muertos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La secretaria de Turismo, Nathalie Desplas Puel, detalló que durante esta celebración, que se realizará del 29 de octubre al 2 de noviembre, se espera la llegada de 410 mil turistas que dejarán una derrama económica de 4 mil millones de pesos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dijo que la ocupación hotelera podría sobrepasar 80 por ciento, niveles que no se habían visto desde 2019, antes de la pandemia de covid-19, y en ciertas zonas como el Centro Histórico, Reforma y Polanco se podría llegar hasta 95 por ciento de ocupación, en beneficio de miles de familias que dependen de la actividad turística.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los festejos por el Día de Muertos comenzarán con el encendido de los edificios del Zócalo, por vez primera en alusión a esta celebración mexicana, donde se podrán observar imágenes de la catrina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir del 22 de octubre, sobre Paseo de la Reforma se realizará la Feria del Cempasúchil, donde se espera la asistencia de 170 mil personas, con una derrama económica estimada de 1.7 millones de pesos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Xochimilco también se podrá disfrutar de &lt;em&gt;La Llorona,&lt;/em&gt; espectáculo nocturno de teatro, luz y sonido que se presentará a partir del 28 de octubre en los embarcaderos de Cuemanco y Nativitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En San Andrés Mixquic, del 31 de octubre al 2 de noviembre se celebrará la verbena con catrina en el panteón del poblado, donde se podrá observar el alumbrado de las criptas y comer con los muertos al ritmo de música de mariachi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el Bosque de Chapultepec se realizarán los recorridos nocturnos del 29 de octubre al 2 de noviembre, donde habrá altares, ofrendas, música, esculturas monumentales y arcos florales, entre otras actividades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respecto del gran desfile, por primera ocasión se realizará por la tarde a partir de las 17 horas desde la puerta de Los Leones, sobre Paseo de la Reforma, para arribar al Zócalo al caer la noche, donde se llevará a cabo el concierto de la cantante de regional mexicano Ángela Aguilar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La secretaria de Cultura, Claudia Curiel, dijo que este año se contrató a la empresa Kit Wear para la realización del desfile, que tendrá como tema &lt;em&gt;El ombligo de la luna&lt;/em&gt;, pero también participan otros colectivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la participación de mil 200 integrantes distribuidos a lo largo de 1.2 kilómetros, se contará con 10 carros alegóricos, 29 empujables, cuatro globos monumentales y 344 bandas de marcha que desfilarán por alrededor de cuatro horas.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/con-un-amplio-programa-de-actividades-se-celebrara-aqui-el-dia-de-muertos/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/con-un-amplio-programa-de-actividades-se-celebrara-aqui-el-dia-de-muertos/</guid><pubDate>Tue, 11 Oct 2022 22:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Consejo de Salud decidirá sobre el uso de cubrebocas en la capital</title><description>&lt;p&gt;En la Ciudad de México, será el Consejo de Salud local el que emita las recomendaciones sobre el uso de cubrebocas en esta etapa de la pandemia de covid-19, señaló la jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mandataria indicó que las autoridades federales de Salud hicieron una sugerencia para eliminar el uso de la mascarilla en lugares cerrados, pero la decisión depende de cada entidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nosostros nunca hemos hecho obligatorio el uso de cubrebocas, pero sí recomendaciones, además ahora que viene el invierno. Entonces, vamos a esperar al Consejo de Salud, que se reúne esta semana, para poderles informar”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comentó que los directivos de algunas escuelas privadas se comunicaron una vez que salieron los lineamientos del gobierno federal para saber cuál era la orientación en la capital del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Como es una sugerencia, obviamente la Secretaría de Educación Pública tiene que emitir su lineamiento, pero en el caso de las escuelas, también pueden asumir esta sugerencia o tomar la decisión de que se siga utilizando el cubrebocas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dijo que en el caso del gobierno capitalino, se va a esperar a conocer lo que planteen, discutan y difundan los integrantes del Consejo de Salud para ponerlo a consideración de los habitantes de la ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En abril pasado, las autoridades locales eliminaron la recomendación de usar cubrebocas en lugares abiertos y se mantuvo para sitios cerrados, poco ventilados y en aglomeraciones, así como en personas adultas mayores con enfermedades y casos sospechosos o confirmados de covid-19.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/consejo-de-salud-decidira-sobre-el-uso-de-cubrebocas-en-la-capital/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/consejo-de-salud-decidira-sobre-el-uso-de-cubrebocas-en-la-capital/</guid><pubDate>Tue, 11 Oct 2022 22:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Dando vida y color al campo</title><description></description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/dando-vida-y-color-al-campo/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/dando-vida-y-color-al-campo/</guid><pubDate>Tue, 11 Oct 2022 22:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Funcionarios de las panistas BJ y MH cobran moches a ambulantes para dejarlos trabajar</title><description>&lt;p&gt;Con el pretexto de que vecinos están inconformes con la presencia de puestos ambulantes, funcionarios de las alcaldías Benito Juárez y Miguel Hidalgo –gobernadas por Acción Nacional– acosan a los vendedores, a quienes les piden &lt;em&gt;moches&lt;/em&gt; para dejarlos trabajar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tanto, locatarios del mercado Lagunilla Muebles presentaron una queja por escrito ante la Secretaría de la Contraloría General, en la que solicitan investigar a la alcaldesa de Cuauhtémoc, Sandra Cuevas, por presuntamente tener en la nómina a personas de su familia y “amigos en mesas directivas de mercados públicos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conferencia de prensa en el Congreso local, Armando Hernández, uno de los comerciantes afectados, acusó al jefe de Vía Pública, Alejandro Vázquez, de ordenar el retiro de su puesto ubicado en la calle Vizcaya, colonia Extremadura Insurgentes, alcaldía Benito Juárez, por presuntas quejas vecinales. Tras negarse a pagar “mordida”, al día siguiente apareció un nuevo puesto en su lugar. La acción derivó en una denuncia penal en contra el servidor público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de Miguel Hidalgo, reveló que los funcionarios extorsionan a los comerciantes informales de Polanco –una de las zonas más acaudaladas de la ciudad–, donde no se les permite trabajar en fin de semana. Sostuvieron que se trata de actitudes mezquinas, racistas, clasistas y fascistas de los gobiernos encabezados por el Partido Acción Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la queja de los locatarios del mercado Lagunilla Muebles, presentaron un listado de cinco nombres de supuestos familiares de la alcaldesa Sandra Cuevas que laboran en la alcaldía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos de ellos, Ernesto Cuevas Aviña y Juan Noguez Cuevas, aparecen en el portal de Transparencia actualizado a marzo de 2022 como trabajadores adscritos en la nómina de la oficina de la alcaldesa con salarios netos de 16 mil 278 pesos cada uno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El resto, sostuvieron, son familiares de Cuevas que “trabajan por fuera y se les paga aparte sin estar en nómina”, a quienes ubican como participantes en el despojo de los baños de los mercados Hidalgo y Granaditas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Que no nos quiten los baños del mercado público, ya que es la fuente de ingresos para el pago de 80 cámaras de vigilancia del mercado”, además del pago para el velador, de intendencia y arreglos de lámparas, goteras, sanitización y llenado de extintores, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Le informamos que la Lic. Jessica Hernández Ortega, de Gobierno en Cuauhtémoc, y el C. Diego Rivera Ávila, JUD de Mercados en Cuauhtémoc, nos presionan y amenazan arbitrariamente para que entreguemos los baños por las buenas o por las malas”, indica la queja escrita en poder de la Contraloría.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/funcionarios-de-las-panistas-bj-y-mh-cobran-moches-a-ambulantes-para-dejarlos-trabajar/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/funcionarios-de-las-panistas-bj-y-mh-cobran-moches-a-ambulantes-para-dejarlos-trabajar/</guid><pubDate>Tue, 11 Oct 2022 22:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Iniciativa para dar rango de ley a becas busca recuperar la matrícula anterior al covid-19</title><description>&lt;p&gt;Entre los objetivos de la iniciativa de reforma de ley que pretende elevar a rango constitucional la entrega de becas escolares y recursos para el mejoramiento de recintos educativos, está alcanzar los niveles de ocupación escolar que disminuyeron durante la pandemia de covid-19, en la Ciudad de México, afirmó el presidente de la Comisión de Educación del Congreso local, José de Jesús Martín del Campo, de Morena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Datos de la Confederación Patronal de la República Mexicana (Coparmex) Ciudad de México refieren que de 2020 a la fecha unos 93 mil 418 alumnos abandonaron las aulas a causa de la pandemia, por lo que la entrega de la beca busca convertirse en un aliciente para las familias, con el objetivo de que los niños continúen con sus estudios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con el morenista, el costo de implementar ambas reformas, propuestas por la jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum, sería de unos 6 mil 400 millones de pesos anuales, de los cuales 5 mil 405 millones serían destinados a becas para estudiantes de escuelas públicas de nivel básico, y 350 millones de pesos para el mejoramiento de planteles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Esta reforma es fundamente porque beneficia en su totalidad a casi 1.2 millones de alumnos en educación básica que cursan sus estudios en 4 mil 428 planteles educativos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al tratarse de una reforma constitucional, se requiere el voto a favor de dos terceras partes del Congreso, lo que implica que las bancadas de oposición deban avalarla también. Para Martín del Campo no existe una razón válida por la que la reforma no sea aprobada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Haríamos reuniones que permitan socializar la propuesta; necesitamos que se abra la propuesta. En el PRI hay distintas opiniones, incluso favorables; estamos hablando de educación, eso no se puede bloquear”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dictamen tendría que ser aprobado en comisiones a más tardar en noviembre, antes de que empiece la discusión del presupuesto, con el objetivo de incluir esa cantidad de dinero en el proyecto de la ley de egresos 2023 que se aprobará en diciembre.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/iniciativa-para-dar-rango-de-ley-a-becas-busca-recuperar-la-matricula-anterior-al-covid-19/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/iniciativa-para-dar-rango-de-ley-a-becas-busca-recuperar-la-matricula-anterior-al-covid-19/</guid><pubDate>Tue, 11 Oct 2022 22:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Revisarán el gasto del alcalde de Coyoacán en la difusión de su informe</title><description>&lt;p&gt;El Concejo de la alcaldía Coyoacán admitió discutir una propuesta de Morena para revisar el gasto ejercido en la difusión del informe de actividades del alcalde Giovani Gutiérrez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al presentar ayer el punto de acuerdo durante la sesión del órgano colegiado, el concejal Paulo Emilio García justificó la petición por “el malestar” que ocasionó en algunas personas la cantidad de pendones de plástico utilizados para promocionar el informe que el titular de la demarcación presentó el domingo pasado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El punto contiene además un exhorto a la alcaldía para que se ajuste a la Ley de Austeridad, Transparencia en Remuneraciones, Prestaciones y Ejercicio de Recursos de la Ciudad de México. García recordó que el mismo alcalde ha cuestionado que sólo dispone de 27 centavos de cada peso para programar y “los recursos gastados en pendones y espectaculares es dinero que no atendió problemas urgentes de Coyoacán”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La propuesta planteaba solicitar a la Contraloría auditar el capítulo de gasto del que se originan las partidas para difusión, pero ante la mayoría de PAN, PRI y PRD se turnó a comisiones para que se revise la información con el área de Comunicación Social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El concejal reclamó la ausencia de información en la página institucional de la alcaldía, donde el último informe de gastos publicado corresponde al trimestre enero-marzo, y al consultar vínculos de contratos el buscador responde que el documento no se encuentra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, talleristas de la Casa de Cultura Raúl Anguiano, dentro del parque ecológico Huayamilpas, comenzaron a ser desplazados por la reubicación de trabajadores administrativos de la alcaldía por la remodelación del edificio de Caballocalco en el centro histórico de la demarcación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los salones con duela, barras y espejo comenzó a ser habilitado para oficinas, con lo que algunas clases de ballet y danza folklórica, que toman menores de edad, tendrán que impartirse en el auditorio al aire libre, que no es un lugar adecuado, sobre todo cuando las familias pagan para hacer uso de espacios acondicionados para realizar esa actividad, explicaron.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/revisaran-el-gasto-del-alcalde-de-coyoacan-en-la-difusion-de-su-informe/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/revisaran-el-gasto-del-alcalde-de-coyoacan-en-la-difusion-de-su-informe/</guid><pubDate>Tue, 11 Oct 2022 22:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Suman 198 inmuebles vinculados a corrupción</title><description>&lt;p&gt;La jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum, informó que suman 198 los inmuebles en la alcaldía Benito Juárez que podrían estar involucrados en el llamado cártel inmobiliario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su conferencia de prensa, la mandataria explicó que 21 casos se denunciaron en las mesas de atención, por lo que serán revisados para determinar qué anomalías se cometieron y toda la información que se obtenga se entregará a la fiscalía capitalina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Se está haciendo la revisión de si todos violan el uso de suelo y todas las características a partir de una revisión entre la Consejería Jurídica, la Secretaría de Desarrollo Urbano y Vivienda y la Secretaría del Medio Ambiente.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aseguró que no habrá impunidad y en su momento se dará a conocer a la ciudadanía cuántos edificios son, cuántos departamentos hay de más, quiénes los adquirieron y en qué circunstancias, y si algún funcionario se hizo de alguna vivienda de manera ilegal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dijo que es importante que se haga justicia porque no sólo se trata de un asunto de corrupción, sino de delitos del fuero común, porque se pasó por encima de los derechos de los capitalinos.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/suman-198-inmuebles-vinculados-a-corrupcion/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/suman-198-inmuebles-vinculados-a-corrupcion/</guid><pubDate>Tue, 11 Oct 2022 22:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Temen pobladores de Milpa Alta aumente la inseguridad</title><description>&lt;p&gt;A pesar de ser una de las alcaldías con menor incidencia delictiva, habitantes de Milpa Alta aseguraron ser víctimas de asaltos, cobro de piso y secuestro, muchos no denunciados por el impacto que ha generado en las familias la experiencia, comentó don Javier, oriundo de San Antonio Tecómitl, donde el sábado pasado un comando armado recorrió las calles de la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apenas en septiembre, la Fiscalía General de Justicia reportó que en Milpa Alta se cometieron 210 delitos, la cifra más baja en el comparativo, según las estadísticas; sin embargo, “la gente está asustada”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Araceli, Hortencia y otros habitantes del poblado temen que la situación se complique porque “a plena luz del día circuló un convoy con personas armadas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ernesto, productor de nopal, recordó que hace tiempo recibió amenazas: “Pedían dinero para no secuestrarme, y pues por la familia sí les pagué”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También han ocurrido asaltos “de los chavos que andan en las drogas, quienes para sacar para el vicio te amenazan, y eso quién lo va a denunciar”, cuestionó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, ahora han aparecido cárteles y videos que advierten de la presencia de &lt;em&gt;La familia michoacana&lt;/em&gt;, lo que ha modificado sus actividades cotidianas. No obstante, reconocieron que hubo respuesta inmediata de las autoridades.&lt;/p&gt;</description><link>https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/temen-pobladores-de-milpa-alta-aumente-la-inseguridad/</link><guid isPermaLink="false">https://www.jornada.com.mx/notas/2022/10/12/capital/temen-pobladores-de-milpa-alta-aumente-la-inseguridad/</guid><pubDate>Tue, 11 Oct 2022 22:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>