<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>读书交流 - 乌有之乡网刊</title><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe</link><atom:link href="http://rss.owo.nz/wyzxwk/article/shushe" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>读书交流 - 乌有之乡网刊 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 00:50:28 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>贸易通五洲 朋友遍天下 | 欣欣向荣的我国社会主义对外贸易</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;　革命在发展，人民在前进。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　（1975年上海人民出版社《两种社会 两种外贸》第十章）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　随着我国社会主义建设事业的蓬勃发展和对外关系的日益扩大，我国同世界各国、各地区的贸易也在不断发展。尤其是经过无产阶级文化大革命和批林批孔运动，我国和世界各国的贸易往来更加广泛，贸易活动更加活跃，呈现出欣欣向荣的大好革命气象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这些年来，我国政府和有关的民间贸易团体以及外贸公司，多次派遣贸易代表团和贸易小组出国访问，并接待了许多国家的政府和民间贸易代表团以及经济贸易界人士来我国访问。为了相互学习、交流经验和更有成效地开展贸易，我国同各国相互举办的经济贸易或工业技术展览会逐年增多，各种形式的技术交流活动，也日益频繁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　每年春秋两季由我国各对外贸易公司在广州联合举办的中国出口商品交易会，自一九五七年春季开始，到一九七四年秋季，已经举行了三十六届。交易会的规模越来越大，来宾越来越多。在交易会上展出的各种出口商品样品和反映我国经济建设新成就的展品，由最初的一万二千多种，增加到四万多种。第一届交易会的来宾，来自二十多个国家和地区，有一千二百多人。近几届增加到一百多个国家和地区的二万余人。一九七三年秋季交易会的出口贸易额，比文化大革命开始时的一九六六年秋季交易会增长了三点三倍。中国出口商品交易会已经成为世界上有一定影响的贸易场所，并且是发展我国同世界各国人民和贸易界人士友好往来的一条重要渠道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我国同各社会主义兄弟国家的贸易的新发展，体现了相互支援的国际主义精神。我国同第三世界国家和地区的贸易进一步扩大，为发展各自的经济进行了相互支援。我国同日本、西欧、北美和大洋洲各国的贸易也有了增长，经济贸易往来不断增加。我国国际收支平衡，币值稳定，人民币在国际上有良好的信誉。目前已有六十多个国家和地区同我国的贸易使用人民币计价、结算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　随着我国国民经济和对外贸易事业的发展，我国各港口的货物吞吐量逐年增长。上海港一九七三年对外贸易的吞吐量比一九五一年增长了二百多倍。天津港的吞吐量也有极大的增长。湛江港已经建成为我国南方对外贸易的一个重要港口，那里，我国自建的第一座五万吨级油码头已交付使用。其他各港的装卸能力也都有大幅度的提高。现在我国已同世界五百五十多个港口开展了贸易往来，在我国沿海港口装卸货物的外轮近年来也急剧增加。为了适应对外贸易发展的需要，我国正在加速海港建设，扩建老港口，建设新港口。成千上万名海港建设者，怀着“誓叫海港换新貌”的雄心壮志，正在沿海各港口英勇战斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我国广大造船工人，贯彻“&lt;b&gt;独立自主、自力更生&lt;/b&gt;”的方针，胜利地造出了“红旗”、“东风”、“朝阳”、“风庆”和“风光”号等一大批万吨巨轮。我国已经建成了一支以万吨轮为骨干的数百万吨远洋船队，在烟囱两侧画着“五星水波”的我国远洋货船，乘风破浪，遍航亚、非、拉、欧七十多个国家和地区的二百多个港口，对发展对外贸易，增进和各国人民之间的友谊，发挥巨大作用。过去那种帝国主义军舰、商船在我国耀武扬威、横冲直撞的时代早已一去不复返了。中国人民扬眉吐气，世界革命人民也无不拍手称快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　随着我国社会主义工业化的胜利进展，我国进出口商品的结构发生了巨大的变化。在出口商品中，工矿产品所占的比重，在一九七三年已达百分之六十五以上。我国生产出口的机床、轴承、五金工具、仪器仪表、柴油机、纺织机械、农业机械、医疗机械等等，受到了许多国家的欢迎。由于冶金工业生产系统的日益完善，我国除了继续出口钨、锑、锡矿石和煤炭、砩石、滑石、矾土等矿产品之外，钢材、铝片、铜线等也有出口。由于石油和化工工业的迅速发展，我国生产高质量的原油不但已经做到自给，而且从一九七三年开始出口，一九七四年出口量逐步增加。各种化工原料、医药原料、药品、化学试剂等质量有很大提高，出口品种、数量大幅度增长。我国出口的轻工业、纺织工业的产品，品种、花色、式样不断增加和创新，质量不断提高，包装装潢改进，受到世界各地消费者的广泛赞赏。我国出口的自行车、缝纫机、热水瓶、闹钟以及各种日用百货、家用电器、文教体育用品等，早已行销世界各个地区。我国出口的各种棉布、针织品和丝绸，一向在国际市场上享有盛誉。近年来，各种化学纤维和混纺织物也有很大发展。我国的服装，以缝工精巧著称，目前已成为主要出口商品之一。我国的工艺美术品，历史悠久，技艺精湛，具有独特的民族风格和各个产地的地方特色。经过无产阶级文化大革命，广大艺人在“&lt;b&gt;百花齐放，推陈出新&lt;/b&gt;”方针的指引下，以极大的革命热情，发展和繁荣了工艺美术创作，使久负盛誉的各种传统工艺品又得到了新的发展。我国的农副土特产品，出口品种不断增加，出口地区越来越广。各种传统出口商品，如大豆、花生、桐油、蛋品、猪鬃、肠衣、皮张、绒毛、茶叶等，解放后生产不断发展，出口数量不断增加。近年来，中医和中药材对某些疾病的疗效为世界各国所公认，因而中药材和中药成药也已成为很受欢迎的出口商品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我国各对外贸易公司本着平等互利、互通有无的原则，对各国、各地区的经济贸易界人士，不分国家大小，一律友好相待；不忘老朋友，欢迎新朋友；在洽谈进出口贸易时，合理作价，公平交易；交易的条款由买卖双方协商确定，成交后，重合同，守信用，对出口商品，认真检验，保证交货质量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为了发展工农业生产和经济建设，我国也在自力更生的原则下，进口了部分黑色和有色金属、汽车、轮船、飞机、其他机械产品、橡胶、化肥、农药和纸浆等，还有计划地订购了一些化肥成套设备、合成纤维成套设备以及制氧、轧钢和发电设备等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二十多年来，我国对外贸易，在毛主席制定的路线、方针和政策的指引下，坚持平等互利、互通有无，有计划地同世界各国发展贸易，学习了别国的长处，换回了所需要的物资、设备和技术。这也是为了贯彻执行洋为中用，学习与独创相结合的原则，以利于增强我国独立自主、自力更生地建设社会主义的能力，加速社会主义建设的步伐。对外贸易是发展我国国民经济所需要的。同时，通过对外贸易，又可以使我国同各社会主义兄弟国家以及第三世界的友好国家增进在经济上的相互合作和相互支援，从而有利于各自的经济建设，加强各自的经济独立；通过对外贸易，还可以使我国在和平共处五项原则基础上，同越来越多的国家和人民扩大经济和技术的交流，从而有利于促进我国同世界各国的相互关系，增进我国人民同各国人民的友谊。正因为如此，中国的对外贸易是扎实可靠的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由于我国在经济上还是一个发展中国家，现在工农业生产和科学技术的水平还不高，在许多方面还是落后的。因此，从目前情况来看，我国的对外贸易虽然已经有了较大的发展，但是一时还不能完全适应国内生产建设日益增长的需要和国外市场的需求。我们在对外贸易工作中，还存在着一些缺点和不足之处，有待克服和改进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　伟大领袖毛主席教导说：“&lt;b&gt;中国应当对于人类有较大的贡献。&lt;/b&gt;”我国外贸系统的广大革命职工，怀着对世界革命人民的无产阶级感情，把做好对外贸易工作作为自己应尽的国际主义义务。其他各条战线上的广大革命职工，也都把做好对外贸易工作作为一项光荣的任务。他们同外贸战线的广大职工积极协作，相互支持，发扬彻底革命精神，充分发挥人的积极因素，努力克服困难，为完成对外贸易的各项任务而斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　革命在发展，人民在前进。当前，资本主义社会的经济危机和政治危机正在加剧，世界革命人民的斗争正在发展。马克思主义的政治经济学依据人类社会发展的客观规律，分析了各个社会形态的生产关系的运动过程，得出了资本主义制度必然灭亡、社会主义和共产主义制度必然胜利的科学结论。毛主席教导说：“&lt;b&gt;社会主义制度终究要代替资本主义制度，这是一个不以人们自己的意志为转移的客观规律。&lt;/b&gt;”两种不同社会制度下的两种完全不同的对外贸易，就是这一规律的一种体现。我们要认真学习马、列著作和毛主席著作，特别要遵照毛主席的教导，认真学习马克思主义关于无产阶级专政的理论，更加自觉地坚持党的基本路线，坚持无产阶级专政下继续革命，为巩固无产阶级专政，为在本世纪内把我国建设成为社会主义的现代化强国而奋斗。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505693.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505693.html</guid><pubDate>Sun, 23 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>走向人民的对立面（迟早完蛋）</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;不管是谁，只要走向人民的对立面，迟早完蛋！&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　一切反动派的逻辑，从来不会改变：唯私利是从，视民众为草芥。历史上，为什么国民党走向了人民的对立面？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　根源就在于他们背叛了民族大义，甘当官僚买办集团的奴才，将屠刀挥向爱国者，挥向人民群众，把“抗日”旗号变成了镇压人民的遮羞布！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　国民党反动派的根基深埋于何处？剥开蒋介石集团的层层伪装，暴露的是一群寄生在帝国主义、大地主与大资产阶级脐带上的吸血虫。他们垄断军权，把国民政府变成门阀私产；把持经济，四大家族囤积黄金外汇，任由百姓挣扎在米荒油荒之中；豢养特务，捣毁进步团体，以“训政”之名行法西斯独裁之实。抗日战场上节节败退，却在围剿新四军时凶相毕露。这样的政权，怎配称“国家至上”？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席当年揭露道:国民党内的主要统治集团，坚持独裁统治，实行了消极的抗日政策和反人民的国内政策。这样，就使得它的军队缩小了一半以上，并且大部分几乎丧失了战斗力；使得它自己和广大人民之间发生了深刻的裂痕，造成了民生凋敝、民怨沸腾、民变蜂起的严重危机；使得它在抗日战争中的作用，不但是极大地减少了，并且变成了动员和统一中国人民一切抗日力量的障碍物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为什么在国民党主要统治集团领导下会产生这种严重情况呢？因为这个集团所代表的利益是中国的大地主、大银行家、大买办阶层的利益。这些极少数人所形成的反动阶层，垄断着国民党政府管辖之下的军事、政治、经济、文化的一切重要的机构。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　具体来看看他们如何祸国殃民：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——对日寇“以空间换时间”，实则坐看半壁河山沦陷，却把黔驴技穷的兵役政策变成抓壮丁的暴政！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——高喊“民生主义”，却推行田赋征实、苛捐杂税，地主收租院外饿殍遍地，孔宋家族的美金堆满华尔街保险柜！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——大谈“民主宪政”，却解散抗日救亡团体，暗杀闻一多李公朴，军统中统特务横行，连《新华日报》的报童都要流血！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一切反动派都是将保全自己少数人的利益放在第一位，而把国家放在第二位。这是一条历史规律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　大地主，大资本家和大买办，他们永远不可能背叛自己的阶级，为了人民群众的利益而努力。即便是有这个可能，那也是暂时地出于他们自己的阶级利益而考量的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这再次让我们想起毛主席的告诫:在阶级社会，一定要用阶级和阶级斗争去分析一切，看待一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　就像最近闹的舆论哗然的李嘉诚卖港口问题。必须学会阶级和阶级斗争来分析，不然怎么说都有理，还极大可能滑向资产阶级那边去。针对李的问题，13日的《莫天真 勿糊涂》，15日的《伟大的企业家都是铮铮爱国者》，均获得了国务院港澳办官网的转发。《莫天真 勿糊涂》一文，借助网友之口，指责长江和记公司“是没有腰骨的跪低，是唯利是图、见利忘义，漠视国家利益、民族大义，背叛和出卖全体中国人”。《伟大的企业家都是铮铮爱国者》，则在质问长江和记公司，“交易有没有考量国家民族利益？这般选择是否在助纣为虐、贻害中国和世界？”并直言此举“会背上历史骂名的”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　商业决策若只求一己之私、漠视国家利益，那么无论其算计多精、利润多丰，与遭到国人唾弃、背负“卖国”骂名相比，孰轻孰重不言自明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不从阶级斗争出发，我们就会轻信所谓“在商言商”的资产阶级糊弄人的言论。即便是资产阶级的商人，他们也是服务于资产阶级统治的，也没有脱离政治的商人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对这些大资本家、大买办阶级谈什么爱国和民族大义，那就是痴人说梦。毛主席早就把他们的阶级本质看透了“他们也说什么“民族至上”，但是他们的行为却不符合于民族中大多数人民的要求。他们也说什么“国家至上”，但是他们所指的国家，就是大地主、大银行家、大买办阶层的封建法西斯的独裁国家，并不是人民大众的民主国家。因此，他们惧怕人民起来，惧怕民主运动，惧怕认真地动员全民的人民战争。”对内的反人民、反民主、反共的反动政策的总根源就在于他们所代表的少数剥削阶级的阶级利益。！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在革命时期和社会主义建设时期，“有些人怀疑中国共产党人不赞成发展个性，不赞成发展私人资本主义，不赞成保护私有财产，其实是不对的。民族压迫和封建压迫残酷地束缚着中国人民的个性发展，束缚着私人资本主义的发展和破坏着广大人民的财产。”毛主席从理论和实践上都证明了，共产党正是“解除这些束缚和停止这种破坏，保障广大人民能够自由发展其在共同生活中的个性，能够自由发展那些不是“操纵国民生计”而是有益于国民生计的私人资本主义经济，保障一切正当的私有财产。”这一点不仅在新民主主义社会时期如此，就是在社会主义建设时期也是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是请记住，只要是真正的共产党和共产党人，就是要消灭一切剥削和私有制。就是不会永远允许私人资本的发展。这是一条铁的定律！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因此，一切人都应该从世界观上积极地进行改造，用无产阶级为人民服务的思想，破私立公，改造世界观，触及灵魂！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　与这些反动统治相斗争的，是毛主席领导和创立的新中国，新世界:军民团结如一人，人民翻身做主人，妇女能顶半边天，官民平等，真正为人民服务，社会主义让工人农民挺直腰杆，学习文化知识，有了自己的文化。这正是光明与黑暗的残酷对照，让百万人用脚投票——毛主席是人民的大救星！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　历史的车轮终将碾碎一切反动派。今日的困局不是偶然，而是阶级本性使然。当买办官僚继续跪拜美国飞机大炮，我们偏要用毛泽东思想发动人民战争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们莫要悚然于反动派的暂时猖獗。毛主席的伟大革命历史早印证了真理：谁代表人民利益，谁终将赢得民心所向。今日之局，不过是黎明前最后的黑夜——看，韶山冲的红太阳，已然照亮了世界！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　历史和现实昭示:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不管是谁，只要走向人民的对立面，迟早完蛋！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　是为读《毛选》第三卷之《&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NTUwMzU5Mg==&amp;amp;mid=2247496166&amp;amp;idx=2&amp;amp;sn=e556bed4df4013f26541fc9844e169ac&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;论联合政府&lt;/a&gt;》一文所写！&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505692.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505692.html</guid><pubDate>Sun, 23 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>《黑与白》人物分析之陈沂蒙、巴东、栗红</title><description>&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一、陈沂蒙&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;人物背景与经历&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　陈沂蒙是洪太行在黑龙江生产建设兵团时的战友，两人都是“红二代”。在北大荒时期，陈沂蒙曾救过洪太行的命。1976年，他作为工农兵学员被推荐到北京大学，毕业后被分配到中央办公厅，担任一位古首长的秘书。改革开放初期，他被下派到华北某个贫困县担任县委书记，逐步晋升为某沿海城市的市长，最后调任北方某省的省长，成功振兴了老工业基地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;改革派与“保守”的形象&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在小说中，陈沂蒙以“敢吃螃蟹”、“啃硬骨头”著称，被称为“陈旋风”。然而，他的改革理念与其他改革派有所不同，常被视为“保守的改革派”。他在东江省省委书记任上，面对东钢并购过程中工人维权事件，深入交流后叫停了并购进程，认为改革必须顾及国情和大多数老百姓的利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;政治立场与改革理念&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　陈沂蒙的政治立场深受古首长的影响，强调干部要为官一方、造福一方。他在担任首长秘书和C县县长期间，亲历亲为，进行多地考察和调研。在东江省上任后，尽管面临多方压力，他依然坚持暂停东钢并购项目，以保护工人利益，体现了他对社会主义初心的坚守。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;失败与调离&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　尽管陈沂蒙在改革中取得了一定成就，但他的“保守”立场使他最终失败。妻子萧潇接受贿赂的事件使他受到牵连，最终被调离东江省。小说指出，陈沂蒙的失败在于他在改革过程中无法完全摆脱社会主义与资本主义之间的矛盾，导致他在改革道路上步履维艰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;人物评价&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　陈沂蒙的形象反映了在改革开放过程中，部分干部在理想与现实之间的挣扎。他的“保守”并非真正的保守，而是对人民群众利益的坚守。尽管他最终未能实现自己的改革理想，但他的努力和信念仍然值得肯定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二、巴东&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;巴东的人物背景与性格特征&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　家庭背景：巴东出身于一个砖瓦厂厂长的家庭，从小就对做生意产生了浓厚的兴趣。这种家庭环境为他日后的商业活动奠定了基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　性格特征：巴东长相英俊，聪明且有野心。他立志要成为百万富翁，并为此不断努力。然而，他的性格中也存在一些缺陷，如自负和缺乏耐心，这使他在追求目标的过程中屡屡受挫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;巴东的人生经历与转折&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　求学与创业失败：巴东在中学时期就通过父亲的关系开始做中介生意，赚到了人生的第一桶金。然而，由于学习成绩不佳，他多次复读未能考上大学，最终只能进入一所“野鸡大学”。在大学期间，他也没有好好学习，而是沉迷于贩卖流行歌带和感情生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　北上求职与成功：毕业后，巴东离开大江市，前往首都求职，但四处碰壁。幸运的是，他遇到了军工企业飓风厂的厂长路胜平，并谋得了一份推销员的工作。凭借出色的销售业绩，他赢得了路厂长的赏识，并逐渐在商界崭露头角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;巴东与其他人物的关系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　与许可的感情：在大学期间，巴东爱上了学校广播台的播音员许可，但许可最终移情别恋，抛弃了他。这段感情经历对巴东产生了深远的影响，也促使他更加坚定地追求自己的事业目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　与雁北的婚姻：在事业有成后，巴东与高干子弟洪太行的妹妹雁北结婚，并成为飓风投资公司的老总。然而，这段婚姻并不幸福，巴东对雁北并没有真正的感情，两人的关系更像是主人和仆人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;巴东的象征意义与现实意义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　象征意义：巴东这一人物象征着改革开放以来中国社会中一部分年轻人的奋斗历程。他的成功与失败反映了那个时代背景下，个人在社会中的挣扎与追求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　现实意义：巴东的故事提醒我们，在追求个人梦想的过程中，不仅要具备才华和机遇，还需要有正确的价值观和道德观。否则，即使取得了成功，也可能面临内心的空虚和外界的质疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三、栗红&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　栗红（许可）是刘继明小说《黑与白》中一个极具复杂性和深度的女性形象。以下是对她的&lt;strong&gt;人物分析：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;角色背景与性格特征&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　出身与外貌：栗红出身于一个优渥的家庭，父母都是国企干部，她本人则是名校大学生，拥有美丽的外表和出众的才华。她的性格热烈奔放，充满生命的活力，给人的感觉就像一团火。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　性格转变：然而，命运对栗红并不宽容。父母因卷入腐败案而身亡，她一夜之间从天堂跌入地狱，失去了家庭、事业和爱情。这段经历让她性情大变，从明亮的火焰变成了阴郁的火焰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;角色经历与心理变化&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　职业转变：在经历了命运的重挫后，栗红先是在楚韵集团担任夜总会经理，后来又在杜威的介绍下进入凤凰岛担任武伯仲的助理，化名为许可。她的外部形象也发生了巨大的变化，始终一身黑衣黑裙，显得神秘而阴郁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　复仇心理：栗红的复仇心理是她心理变化的核心。她在卧薪尝胆、忍辱负重的过程中，逐渐看清了官僚资本的残暴和卑劣，最终决定为父母报仇。她的复仇不仅仅是个人恩怨，更是对腐朽黑暗世界的反抗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;角色意义与象征&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　女性形象的塑造：栗红这一人物形象在小说中获得了独特的生命力，她从一个美丽女神变成了复仇女神，代表了对正义的坚守和对黑暗势力的控诉。她的故事让人感受到一种荡气回肠、慷慨悲壮的美学感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　社会意义的体现：栗红的复仇成功，使得小说的整个故事情节实现反转，她也成为了一个象征性的角色。她的经历揭示了女性在社会变迁中的命运，反映了女性被资本物化的社会现状。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505668.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505668.html</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>【短评】“国有化”就是社会主义？</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;现代修正主义者极力把资本主义国有化描绘成资本主义逐步长入社会主义的道路。事实上，资本主义国有化是垄断资本家直接利用国家机器来加强垄断统治，提高垄断利润和加紧压榨广大劳动者的工具。在资本主义国有化企业内，资本与雇佣劳动之间的剥削关系依然存在。它根本不是什么“社会主义”，也决不能“和平地”长入社会主义。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　在资产阶级专政下，在修正主义理论欺骗下，很多人局限于这样一种庸俗的公式化认知：社会主义就等于国有化。他们不去分析具体的阶级内容比如生产资料占有的性质。以至于抽象的认为只要是国家干预经济，打击这个或那个资本家，那就是社会主义，或者说某个国家要搞国有化，那就是在搞社会主义。我们知道，资本主义国有化是资产阶级国家用收买的办法，将某些私人企业转变成资产阶级国有的财产。这种在资本主义范围内实行的国有化只是资产阶级所有制的一种转化形式，它并不触动资本主义剥削制度的基础，相反正是资产阶级直接利用国家机器来加强对无产阶级的剥削。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在帝国主义阶段，资本主义国有化成为国家垄断资本主义的重要内容之一。（国家垄断资本主义的主要形式有:一、利用国家预算资金建立所谓“国营企业”或通过收买私人企业，实行资产阶级国有化；二、通过优惠的国家贷款、各种形式的津贴和补助以及有利于垄断组织的税法等，以加强垄断企业的竞争能力，促选垄断资本的积聚和集中，三、通过国家建立庞大的金融机构，帮助垄断组织对外输出资本，四、通过国家实行高额关税政策，以防止外国商品进入本国市场。同时用减免出口税等办法，鼓励销，以夺取新的国外市场。）垄断资本家愈来愈利用资本主义国有化作为保证高额垄断利润和挽救垄断企业免于破产的重要手段，它具有以下几个特点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1，资本主义国有化是垄断资本依靠国家资金整顿破产企业的一种手段。垄断资本家通过国有化把一些破产企业推给了政府；而垄断组织则利用政府给予的补偿金作为资本投向其它有利的部门中去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2，资本主义国有化，是垄断资本攫取高额垄断利润的重要工具。资产阶级政府在实行国有化时给垄断资本家以优厚的补偿金，使垄断资本家大获其利。一个办法是政府在国有化时用高价收买资本家的财产。另一个办法是政府在收买时用债券的形式给以代价，而每年支付给资本家以优厚的利息收入，甚至比原来资本的股息还要高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3，政府通过国有化企业为垄断资本提供廉价的燃料、原料和动力。这表现在对一般消费者是劣质高价，对工业方面的大买家则是优质低价，从而使垄断资本增加了大量利润，而国有化企业因此造成的亏损，政府就从财政支出上加以弥补。这种财政支出的负担，最终还是要落在广大劳动人民头上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　4，直接依靠国家机器进一步加强对工人压迫和剥削。国有化企业根据资产阶级国家的法律禁止工人罢工，实行工资冻结，提高劳动强度，使工人阶级所受的剥削更为深重。同时，由于国有化企业为了降低成本，减少开支，企业设备落后，使工伤事故愈发泛滥。因此，资本主义国有化并不能消灭资本与劳动之间的矛盾，相反却会进一步加深这种矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　5，国有化的企业，实际上仍由原来的大垄断资本家通过官僚主义的形式进行管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　6，当资产阶级国家耗费了劳动人民的血汗把国有化后的破烂企业“整顿”得有利可图时，又以“增加效率”等借口逐步取消国有化形式，重新廉价出售给资本家，进行私有化，使资本家从中再一次获得巨额利润。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　现代修正主义者极力把资本主义国有化描绘成资本主义逐步长入社会主义的道路。事实上，资本主义国有化是垄断资本家直接利用国家机器来加强垄断统治，提高垄断利润和加紧压榨广大劳动者的工具。在资本主义国有化企业内，资本与雇佣劳动之间的剥削关系依然存在。它根本不是什么“社会主义”，也决不能“和平地”长入社会主义。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505662.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505662.html</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>撕下苏修“国际分工论”的画皮 | 社会帝国主义的对外贸易</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;不管它玩弄什么美丽的词藻，披着什么漂亮的外衣，来推行它的“国际分工”，结果只能是走向它的反面，为它的彻底崩溃创造条件。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　（1975年上海人民出版社《两种社会 两种外贸》第四章）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏联修正主义统治集团从赫鲁晓夫到勃列日涅夫这二十年来，已经把一个社会主义国家蜕变为一个社会帝国主义国家，即口头上的社会主义，实际上的帝国主义。由于苏联原来的社会主义生产关系，已被苏修国家垄断资本主义的生产关系所代替，决定了掌握在它们手里的对外贸易，也和资本帝国主义一样，是进行经济侵略，攫取高额利润，争夺世界霸权的手段。事实也充分证明，苏修社会帝国主义在进行新殖民主义的经济掠夺方面，同美国相比，毫不逊色。它在自己那个&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“社会主义大家庭”中以所谓“经济合作”和“国际分工”的名义，采用高压手段，榨取超额利润，其损人利己的程度，在其他帝国主义国家中也很少见。它打着“援助”、“支持”的旗号，在一些国家中搞的联合企业，实质上就是“跨国公司”的翻版。它对第三世界大搞贱买贵卖，甚至乘人之危，敲诈勒索，牟取暴利。它还拼命鼓吹“国际分工论”、“资源主权有限论”等等，力图把它对东欧一些国家实行的新殖民主义推广到整个第三世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　什么叫“国际分工”？苏修叛徒集团拼命鼓吹的“国际分工论”究竟是什么货色？说穿了，这并不是它的什么新的发明创造，而是从资产阶级经济学家那里贩来的破烂，是它用来掩盖对外实行经济侵略和贸易扩张的一张画皮，其最终目的是为了使别国的经济适应它的经济发展的需要，成为它的商品销售市场、附属加工厂、果菜园、畜牧场和廉价原料的供应基地。就是要使其他国家沦为它的经济附庸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们撕下它的画皮，先来看看它对所谓“兄弟国家”究竟干了些什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　它口头上说对“兄弟国家”实行国际主义，实际上推行大国沙文主义。它依靠霸主地位，从经济上控制和掠夺它的“兄弟国家”，全面地控制这些国家的对外贸易，把这些国家变成了倾销苏联商品的市场和进口商品的指定供应地。它利用所谓“经济互助委员会”（简称“经互会”）的枷锁，强迫这些国家，每隔五年相互“协调”下一个五年计划时期的对外贸易，并每年签定双边贸易协定。苏修在表面上也说什么“平等互利”，实际上由于它以“国际分工”为名，长期、全面地控制了这些国家的经济和对外贸易，已经把这些国家变成了它的殖民地和附属国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修在和“经互会”其他成员国进行贸易时，通过贵卖贱买、不等价交换等手段，从这些国家巧取豪夺，进行残酷的剥削。据苏联官方供认，从一九六〇年到一九六七年，苏联向匈牙利、德意志民主共和国、波兰和捷克斯洛伐克四个“经互会”国家出口的原油，比同一时期向意大利、德意志联邦共和国、日本、法国、瑞士和西班牙六个非“经互会”国家出口的原油，价格要贵一倍以上。如果以苏联向西德的出口价格同向“经互会”成员国的出口价格作比较，从一九六一年到一九七一年的十一年间，单石油、生铁、铁矿砂、煤、皮棉等五种商品的出口，苏修就额外榨取了三十九亿多卢布。反过来，苏修从东欧国家的进口价格又低于国际市场价格的百分之十到百分之十五，有的甚至低于百分之五十。被称为苏修畜牧场的蒙古，苏联和它在贸易上的不等价性和掠夺性就更为严重了。苏联用一辆自行车就可以换得蒙古的四匹马，一只玩具羊就可以换得蒙古的一只活羊。苏修叛徒集团完全背叛了列宁的教导，它是以“&lt;b&gt;农奴制特权的原则对待邻国。&lt;/b&gt;”（《论大俄罗斯人的民族自豪感》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修社会帝国主义还以“国际分工”、“生产协作”为借口，强迫“经互会”的一些国家按照苏修的指挥棒改组本国经济，使这些国家的工农业生产日益走上畸形发展的“殖民地化”的道路。如匈牙利的铁矾土估计占“经互会”国家蕴藏量的百分之九十五，苏修却不让匈牙利发展炼铝业，而迫使它将铁矾土运往苏联加工，然后再以高价从苏联进口成品铝。苏修还以“合作”为名，让这些国家出钱在苏“投资”，“合作”开采工业原料，然后又按专业分工，以高价将商品出售给这些国家。苏修还在“经济援助”、“无私贷款”、“经济协作”等名义下，向“经互会”各国大搞资本输出，控制这些国家的经济命脉，并趁机把许多陈旧设备和滞销商品推销出去，转嫁苏联国内的经济困难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由此可见，“经互会”早已变成了苏修控制、剥削和掠夺它的“兄弟国家”，推行其新殖民主义的工具。苏修在“一体化”的幌子下强加给东欧各国的“国际分工”，与老牌帝国主义搞的同类货色相比，实在是有过之而无不及。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们再撕下苏修社会帝国主义的画皮，来看看它对亚、非、拉发展中国家又干了些什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修叛徒集团大肆宣扬：苏联是一个“社会主义”国家，是发展中国家“天然的和最可靠的同盟者”等等。但是，不管它说得多么动听，都无法掩盖它的社会帝国主义的狰狞面目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏联既然已经演变成为社会帝国主义，就必然受帝国主义规律的支配，必然沿着帝国主义的轨道行动。因此，它也就必然不会以在它的“社会主义大家庭”范围内实行殖民统治为满足，而要在世界广大地区垄断更多的商品销售市场、原料来源和投资范围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修一直把第三世界作为它的掠夺对象。从一九六〇年至一九七一年，它利用所谓“经援”“军援”和“经济合作”，以极其低廉的价格从亚非拉掠夺了价值达六十七亿美元的棉纤维、天然橡胶、有色金属和食品。近十多年来，苏修和亚非拉国家的贸易，开始是一辆吉普车换十四袋咖啡，后来换四十三袋；一台拖拉机，先是换九包棉花，后来换二十五包；一吨钢材，先是换一吨香蕉，后来换四吨；一辆小轿车，先是换两吨可可，后来换六吨。由此可见，苏修和亚非拉的贸易，是地地道道的掠夺。它还利用“援助”和“经济合作”来控制亚非拉国家的工业部门。以印度为例，苏修通过所谓“援助”，控制了印度的经济命脉的很大一部分。苏修“援建”的企业已控制印度的钢产量的百分之三十，炼油的百分之六十，重型机器产品的百分之八十五，发电量的百分之二十，发电设备的百分之六十。苏联卖给印度的机器设备，不仅价格昂贵，而且质量低劣。在从印度搜刮大量原料和战略物资时，又以低于世界市场百分之二十到百分之三十的价格采购。这同资本帝国主义的掠夺是没有什么区别的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修一面大谈“无私援助”，一面大干军火买卖。一个阿拉伯国家为了偿付一九七三年十月战争中欠下苏修的军火费用，不得不削价卖给苏修价值六百万英镑的石油。之后，苏修把这些石油转卖给西德，卖了一千八百万英镑。一转手之间，就获利百分之二百。同时，苏修卖军火给阿拉伯国家，更便于它向阿拉伯国家渗透。当西欧严重缺乏石油时，它把从阿拉伯国家掠夺来的石油，高价转卖给西欧，投机倒把，从中获利。苏修还经常以债主身份进行逼债，强制债务国通向它低价供应原料，或者拿西方资本主义国家的货币来还债。“无私援助”实际上是残酷的剥削。它在别人的国土上，参与控制股份，投资开采矿藏，经营各种公司，还利用不平等的协议、合同，“卡”对方脖子，自己倒卖牟利，成了地地道道的国际投机商。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修叛徒集团说，发展中的国家只有依靠苏修的“援助”，同苏修实行“国际分工”，才能“建立独立的民族经济”。真是弥天大谎！据估计，苏修橡胶进口的百分之九十五，棉花进口的百分之九十二，都是从亚、非、拉地区攫取的。苏修对中东的石油、智利的铜、玻利维亚的锡、北非的水果和酒、东非的肉类产品，无不垂涎欲滴。很显然，苏修帮助亚、非、拉国家建立独立自主的民族经济是假，千方百计地掠夺这些国家的“传统商品”是真。他们的“国际分工论”，实际上是“苏联工业、亚非拉农业”，或者是“苏联工业、亚非拉附属加工厂”。这和殖民主义、帝国主义搞的一套一模一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　走上帝国主义老路的苏修，已经陷入帝国主义固有的各种矛盾和冲突之中。它内外交困，危机四伏，生产严重失调，物资奇缺，还向西方国家乞求贷款，出卖资源。这完全说明了它和帝国主义一样，也是一只纸老虎。不管它玩弄什么美丽的词藻，披着什么漂亮的外衣，来推行它的“国际分工”，结果只能是走向它的反面，为它的彻底崩溃创造条件。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505654.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505654.html</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>从《青年斯大林》中能够学到些什么</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;新一代无产阶级革命者，应该科学地评价斯大林，正确对待无产阶级革命的这一笔历史遗产。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　原编者按:这篇文章是受托派影响的，仅供大家参考。文中提到的第一类革命者，最杰出的代表应该是列宁而不是托洛茨基。托在十月革命前，只是彼得格勒最大的工会组织——“区联派”的领袖，而列宁当时尽管身处国外，却已经是全党公认的领袖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　英国历史学家西蒙-蒙蒂菲奥里的著作《青年斯大林》是一本有价值的书。尽管作者的世界观仍是资产阶级的，尽管他对布尔什维克党和俄国革命仍旧秉持资产阶级的庸见，尽管他迎合资本主义社会的低级趣味，在书中过多地渲染斯大林的“风流韵事”，但总的来说作者以相对客观的态度，搜罗了极其丰富的史料，特别是搜集了大量苏联解体后才得以披露的原始档案材料以及斯大林的亲人、早年同志和朋友的未公开发表的回忆录，并以严谨的治学方法进行考证和整理，从而在书中塑造了一个真实、生动、丰满的青年斯大林的形象。该书提供的资料充分证明了青年斯大林是一个杰出的革命者，是敢于和善于与工人群众相结合、发动工人斗争的工人阶级领袖，是十月革命前布尔什维克党地下斗争和军事斗争的主要领导人。从而有力驳斥了从西方资产阶级到托洛茨基对斯大林的种种污蔑和贬低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　读这本书，不仅仅有助于我们了解真实的斯大林形象，更为重要的是从中学到东西，学到俄国革命——这一开天辟地的无产阶级革命是如何走向胜利的经验。正是从青年斯大林的经历中，蕴藏着俄国革命胜利的秘密。在今天，在十月革命100年多后的今天，在资本主义世界由于其固有的不可调和的矛盾而陷入巨大的危机、动荡、分化之中的今天，在全世界人民痛苦万分、却又苦无出路的今天，新一代的无产阶级革命者必须要向青年斯大林学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一、两类革命者&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　俄国革命中，存在着两类典型的革命者。一类革命者，在革命的准备期，主要从事的是宣传和理论工作。他们往往很早就流亡国外，过着流亡生活，通过在革命报刊上撰稿、撰写小册子以及与国内革命组织的通信联系来参与革命工作。而在革命的高潮时期，这种革命者中的杰出者，从国外回到国内，却又能有出色的表现。他们通过自身出色的演说能力和在公众舞台上的表现力，形成强大的感召力，成为群众拥戴的明星型领袖，从而大放异彩，占据政治舞台的中心位置。托洛茨基正是这类革命者的代表。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　另一类革命者，在革命的准备期，始终在国内开展艰苦的地下斗争，主要从事的是实际的组织和群众工作。他们在沙俄国家机器的残酷镇压中，筚路蓝缕、艰难前行，一点一点地建立革命的组织基础和群众基础。他们往往历经多次逮捕、监禁、审判、流放，与沙俄秘密警察进行了多年的斗智斗勇，从事种种“非法”勾当。青年斯大林正是这类革命者的典型代表。他自投身革命以来，基本都是在国内从事革命工作。从格鲁吉亚、巴库的阶级斗争最前线，到走向全俄舞台主编真理报、组织布尔什维克党参选杜马，斯大林始终在与沙俄国家机器的直接对抗中从事着革命的群众工作和党的组织工作。在斗争中，他9次被逮捕，共被流放6次。然而却百折不回、坚韧顽强，始终忠于革命事业，敢于和善于斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　两类革命者，哪类更重要？诚然，两类革命者在革命中都发挥了积极作用，但是其作用的重要性还是有实质性区别的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一场革命，有其“高光”的时刻——即革命的高潮时期、决战时期。这一时期，风起云涌、激烈紧张，各方势力斗争达到白热化、倾尽全力“表演”，上演着格外生动、精彩、壮阔的历史戏剧。前面所说的第一类革命者，往往能在这一“高光”时刻吸引很多的“灯光”，成为历史戏剧中的重要角色。他们在公众舞台上强大的表现力和感染力，能够起到重要的动员群众的作用。他们的组织与活动才能，也能在公开的舞台上获得最充分的发挥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　然而一场自觉的无产阶级革命，还必然有漫长的准备期。这一时期，总的形势是敌强我弱。革命者必须在统治阶级的相对稳固的反动统治下，通过危险、艰苦、细致，甚至往往是枯燥、乏味的组织工作和群众工作来一点一滴地积累革命的力量。这类主要从事地下的、一线的、默默无闻的群众工作和组织工作的革命者，也许在公开舞台上没有那么光彩夺人，在革命高潮期光芒会被前一类革命者所掩盖。但他们却是与群众有着紧密联系、最“接地气”、有着强大的组织能力和实干精神的革命者。正是这样的革命者才奠定了革命胜利的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一场无产阶级革命，并不是只要有站在顶端的、在革命高潮时刻能够大放异彩的明星型领袖人物，就能争取亿万群众支持、推翻统治阶级的。现实历史并不是偶像剧，绝不会这样“神展开”。一场无产阶级革命必须要有坚强的无产阶级革命党成为群众的领导力量，从而能够把亿万群众组织成为无产阶级革命的大军，能够指挥革命大军合理配置兵力、保存自己、消灭敌人，最终战胜统治阶级、砸碎旧国家机器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　而这样的党，必须要与劳动群众结成紧密的联系，在群众中有着广泛而深厚的“人脉”。只有在革命的准备期，在群众的日常斗争中，革命者与群众休戚与共，成为群众斗争的核心和骨干，为群众所信赖和依靠，群众才能在革命高潮期广泛拥护无产阶级革命党，自觉接受党的领导。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这样的党，还必须有一支成熟的干部队伍。要有一大批与群众有着深厚联系，有着丰富的群众工作和组织工作经验，有理论素养和政治能力的干部。这样，才能在革命高潮期有去实际领导群众的指挥员，有从统治阶级手中接管国家的人才基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一个坚强的无产阶级革命党，这个党有着广泛、深厚的群众基础和成熟的干部队伍——这是无产阶级革命胜利的力量基础，没有这样一个力量基础，即使出现革命高潮，也不能转化为革命胜利。而这一力量基础都必须依靠在革命准备期的艰苦细致的工作才能建立起来。因此，第二类革命者才是最重要的，他们是革命胜利的奠基者，是建造无产阶级革命大厦的工程师。第一类革命者的活动，正是建立在第二类革命者的工作的基础上的。没有第二类革命者奠定的基础，第一类革命者就绝无活动的舞台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　而列宁，作为一个杰出的无产阶级革命领袖，深刻地认识到两类革命者不同的作用，能够正确处理两类革命者之间的关系。列宁本人虽然在沙皇迫害下，很早就流亡国外，但并不把自己仅仅局限在宣传、理论工作上，而是始终高度重视革命的组织工作和群众工作，始终致力于建设一个组织严密的，在俄国境内从事地下活动的，与群众建立紧密联系的革命党。列宁也不把流亡者们作为革命的主要骨干，而是高度重视和信任斯大林为代表的主要在国内从事地下斗争的革命者，依靠他们作为布尔什维克党的骨干。这是一条正确的组织和干部路线。而在革命的高潮期，列宁也能够团结一切可以团结的力量，给拥护革命的明星型领导人以充分发挥的舞台，充分运用其能力来为无产阶级革命服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　新一代无产阶级革命者必须必须向青年斯大林学习，坚韧地投入到艰苦细致的群众工作和组织工作中去。只有学习俄国革命的经验，处理好两类革命者的关系——关键是要以第二类革命者为骨干，在革命准备期建立群众基础和干部队伍——才能奠定革命胜利的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二、到群众中去&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从《青年斯大林》这本书中，我们可以很清楚地看到，斯大林的早年革命生涯正是以“到群众中去”为主干的。他正是一个扎根于劳动群众，在与工人群众的共同斗争中，在群众斗争的大风大浪中成长起来的杰出革命者。（以下斯大林从事群众工作的材料均来自《青年斯大林》一书）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斯大林被神学院开除，成为职业革命者的最初时光，就投身于组织和发动第比利斯铁路工人的斗争中。他从负责两个铁路工人的秘密小团体开始，出色地进行了群众工作。他不知疲倦地教育着他负责的小团体，向他们宣传革命思想。“我们为何贫穷？”“我们为何被剥夺了权利？我们怎样才能改变命运？”斯大林用这些问题启发着工人群众的觉悟。工人们都非常信服这位年轻的“布道者”。在1900年5月1日，斯大林就精心组织了一次大型地下工人集会，在集会中斯大林进行了罢工的鼓动，并在与改良主义者的辩论中争取到了多数工人群众的支持。并由此发动了第比利斯铁路工人和鞋厂工人的罢工。在1901年五一节前夕，斯大林和他的同志们又发动了大规模的工人示威，示威在哥萨克骑兵的镇压下仍取得了大成功，严重打击了帝俄当局的气焰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这之后，他又来到了重要的石油生产城市巴统开展群众工作。他很快就打开局面，发动了巴统石油工人的大规模斗争。他首先找到当地的先进工人，通过细致的动员和组织工作，很快就争取到了他们的信任。随后以他们为骨干发动更多工人，召开众多小规模的秘密会议，以进行革命宣传和鼓动（“他要求与会的所有人：‘回去你们的工厂，再招募4个人，并把会议的精神通知他们’”）。在他周围集结了当地工人阶级中最勇敢的战士。他们与当地改良主义者开展了斗争，争取到了大多数群众的支持。他自己随后还在当地罗斯柴尔德家族拥有的炼油厂仓库中打工，以此身份为掩护开展群众工作。利用一次火灾事故处理的不公，斯大林抓住机会发动了巴统石油工人的大罢工。他通过地下印刷所印刷大量传单来提出工人的诉求、动员工人。最终争取到了罗斯柴尔德家族和诺贝尔家族（当地石油产业的主要拥有者，诺贝尔家族就是创立诺贝尔奖者的家族）的重大让步（提升工人工资30%），使工人群众得到了实惠。然而资本家却在不得不让步后，又对罢工骨干分子展开了报复，一是勾结当地军政机关对革命者展开搜捕，二是一下子开除389名罢工积极分子。斯大林领导工人群众坚持斗争，发动了抗议罢工。在军警逮捕若干罢工领导者后，斯大林发动了大规模的群众抗议示威。示威发展成冲击监狱的暴动，沙俄军警开枪镇压，斯大林站在游行队伍中直面枪林弹雨，毫不退缩，积极救人并组织工人群众撤退。巴统大屠杀震撼了全俄，激起了全国人民的抗议。当地群众也坚持斗争。斯大林继续领导巴统群众的斗争，通过地下印刷所鼓动、指挥着全城的工人群众。在他发动和领导下，巴统工人不惧敌人的镇压，组织了7000人参加的烈士的盛大葬礼。斯大林对巴统工人运动的领导，直到他于1902年4月5日被捕才被迫终止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当斯大林从第一次流放地逃脱后,又投身到格鲁吉亚和高加索地区的工人运动中。他主办了地下工人报纸“无产阶级斗争”，并到格鲁吉亚西部地区和巴库发动工人斗争。不久，随着沙俄在日俄战争中的惨败和圣彼得堡的“流血星期日”事件，1905年革命开始了。斯大林在革命的风暴中与群众战斗在一起，成为高加索地区革命工人运动的坚强领导者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1905年革命初起的时候，高加索地区在统治阶级的煽动和纵容下，掀起了民族仇杀。斯大林大力开展了反对民族仇杀、团结各族劳动人民共同对敌的斗争。斯大林组织了布尔什维克工人战斗队，积极制止民族仇杀；发动了大规模的工人群众游行、并广泛散发传单，揭露统治阶级煽动民族仇杀的阴谋，号召各族劳动人民团结起来共同打倒沙皇统治。大规模工人运动的兴起，成功制止了民族仇杀的进一步发展，使各族群众团结起来共同反对统治阶级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　随后，斯大林又来到格鲁吉亚西部地区组织工人武装，发动群众夺取政权。在那里，斯大林与孟什维克改良主义者进行了坚决斗争，多次与他们在群众大会上公开辩论，为布尔什维克党争取到了大批群众，特别是受到压迫最为深重的工人阶级群众。比如奇阿图拉——俄国最大的锰矿，当地矿工受着最为严酷的压榨：“畜生的生活境遇都比这些奇阿图拉的工人好”。斯大林依靠扎实的群众工作，依靠平实、简洁、“接地气”的演说，赢得了奇阿图拉矿工的心，使奇阿图拉成为了布尔什维克的坚强堡垒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斯大林以奇阿图拉矿工为骨干，组建了工人武装，震慑资本家、袭击沙俄警察与军队，一度控制了整个格鲁吉亚西部。斯大林又领导工人武装斗争向全高加索地区发展，使布尔什维克的工人武装成为了高加索地区举足轻重的力量。当时，斯大林向列宁汇报说：“布尔什维克控制了一半的巴库、一半的巴统，第比利斯的某些区域和包括奇阿图拉（这个锰矿区拥有9000-10000名工人）在内的库塔伊西地区”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在1905年革命的最高潮时期，斯大林领导的布尔什维克工人武装与其他社会主义党派工人武装结成联盟，一度使沙皇总督及军警龟缩在少数据点中，武装工人基本控制了第比利斯城和几乎整个高加索地区。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　面对革命高潮，沙皇政府一方面宣言召开杜马以示怀柔，另一方面又调集大军对工人武装最活跃的地区大肆围剿。沙皇命令哥萨克大军进军高加索，进攻工人武装，镇压革命运动。在大军镇压下，工人武装受到严重损失，沙皇军队夺回了第比利斯、巴库、巴统和格鲁吉亚西部。此时斯大林正在芬兰参加布尔什维克党代表大会，他在那里第一次见到列宁。从芬兰回来后，斯大林立刻投入组织群众撤退，保存革命力量的斗争。他组织了精锐的工人战斗队，对反革命势力进行游击战，以遏制反革命嚣张气焰，掩护群众和革命者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这之后的几年中斯大林一边领导战斗队开展城市游击战（清除反革命头目和叛徒，以及受列宁委托组织了多起“剥夺”行动为布尔什维克党筹款——斯大林成为当时布党军事斗争的主要领导人），一边在巴库再次开展对石油工人的组织发动工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在巴库，他又一次战胜了孟什维克改良主义。他依靠坚定的革命立场、坚决的革命斗争和细致的组织工作把巴库工人运动的领导权争取到了布尔什维克党党手中。他组建了地下印刷所，发行了地下工人报纸。他推动了多次群众抗议行动，并着力于发动工人群众中最受压迫的群体。他和他的同志们积极去做那些目不识丁的阿塞拜疆工人和波斯工人的工作（而孟什维克之流知识分子“革命者”却往往势利地不愿去接触这些工人），使这些穆斯林工人成为了布尔什维克党的坚定拥护者。斯大林总结了巴库党通过深入工人群众、以工厂党组织为基础，建立坚强的地下党组织并通过地下报纸动员团结工人群众的力量，从而在革命低潮期使党重新获得力量实现复兴的经验，向全党提出了“巴库倡议”（以工厂党委会为基础重建党的组织，在国内建立党的中央领导机构、创办立足于国内的全国性报纸）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斯大林的倡议被列宁为首的党中央所采纳。在经历了数次逮捕和流放后，斯大林被选为中央委员。他来到了圣彼得堡，着手创建布尔什维克党的全国性报纸《真理报》，成为《真理报》的第一任主编和主要撰稿人。之后他还负责组织布尔什维克党参加杜马选举——斯大林成为了布党在俄国国内的主要领导人，直到1913年因被叛徒出卖而再次被逮捕流放。在经历近四年的流放后，随着1917年二月革命的胜利，斯大林又回到了首都，再次成为了真理报主编，并成为布尔什维克党中央的主要领导人。他拥护列宁的革命路线，作为党务和宣传工作的实际组织者而在十月革命的准备和发动中发挥了十分重要的作用（而绝不是像托洛茨基所污蔑的那样“无足轻重”）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　以上就是斯大林在十月革命胜利前从事群众工作的主要情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们可以看到，在十月革命胜利前，贯穿斯大林近20年革命生涯中的一条主线，正是“到群众中去”，正是在工人群众中的群众工作。他从组织地下社会主义工人小组开始，到组织跨厂工人运动、全城工人运动、全国工人运动，从发动工人经济斗争到开展政治示威、到建立工人武装、发动工人起义、建立工人政权，他经历了从初级到高级的群众工作的完整链条，由此成长为杰出的无产阶级群众领袖。而正是有一批像斯大林这样的与无产阶级群众有着紧密联系、有着丰富群众工作经验的群众领袖，才为布尔什维克党取得十月革命的胜利奠定了坚实基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总结斯大林的群众工作实践，我们认为有以下几条经验，值得新一代无产阶级革命者学习、借鉴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1、以工人群众工作为中心&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　青年斯大林的革命工作正是以工人群众工作为中心的。他没有局限于在学校中搞学生社团，没有致力于“发展革命知识分子”，没有去“占领文化阵地”，没有以搞一个左派小圈子而满足，没有仅仅在书斋中从事“理论斗争”，没有仅仅搞“媒体宣传”，没有在资产阶级改良组织中浪费时间，也没有做一个“工运观察家”，而是直接到工人群众中去，把主要精力集中于工运，对工人群众直接进行革命的发动和组织工作。这正是青年斯大林为代表的布尔什维克党人的突出优点。布尔什维克党人以工人群众工作为中心，不是盲目的，而是建立在对俄国社会结构和阶级斗争形势的科学认识上。当时俄国工人阶级高度集中于大工厂中、又深受压迫，有很强的战斗性和远超其人口比重的巨大社会能量，因此工人阶级正是俄国革命的先锋队和重要的主力军。所以，只有以工人群众工作为中心，只有把最主要的革命力量投身到发动工人群众中去，只有发掘、培养、组织千百万革命工人，使最广大工人群众站在革命的大旗下，革命才能获得胜利的基础。可以说，是否以工人群众工作为中心，正是当时革命路线与机会主义路线的一个主要分别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，要抓住革命的主要动力，把主要精力集中于对革命主力军的群众工作。一切其他工作都要围绕这一工作，而不能没有中心，把力量浪费在不重要的工作中。尤其要警惕机会主义的“多元社运&quot;策略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2、坚持与改良主义做斗争&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　纵观斯大林群众工作的历程，我们可以发现，他始终坚持与改良主义作斗争，而这也是他打开局面的一个重要方式。工人群众不是生活在真空中的，而是会受到社会各阶级意识的影响。其中，尤其以反映资产阶级改良派和小资产阶级利益的改良主义影响最大。因为改良主义是以帮助工人“维权”的面目出现的，容易赢得工人群众好感，从而迷惑工人群众。而开展革命的群众工作，就必须直面与改良主义做斗争的问题。斯大林是如何与改良主义作斗争的呢？他不是靠花言巧语、也不是靠阴谋诡计，而靠的是堂堂正正的辩论，靠的是与工人群众的紧密联系和细致发动，靠的是能够用工人群众的语言把他们的心里话、把他们所受的压迫、所要争取的解放说出来，靠的是领导工人斗争取得胜利——一句话，靠的是能够使工人群众认识到他们的根本利益。无产阶级在资本主义生产关系的位置，决定了他们根本上是革命的。无产阶级革命者、马列毛主义者，代表的是无产阶级群众的根本利益，而改良主义则是出卖无产阶级群众的根本利益的。因此革命者与改良主义作斗争，就是要靠堂堂正正的举起革命的大旗，启发工人群众反抗和斗争的觉悟(而这本身就由于他们在资本主义生产关系中所每天受到的剥削压迫而蕴藏在他们心中），揭露改良主义的叛卖，领导他们取得斗争的胜利，使他们看到革命的前途。而工人群众一旦觉悟到了自身的根本利益，看到革命的希望，就一定会站到革命的大旗下，忠实地追随革命者。因此要开展革命的群众工作，就必须坚持与改良主义作斗争，通过战胜改良主义来启发工人群众的革命觉悟，争取广大工人群众拥护，从而把工人运动的领导权夺取到革命派手中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，在开展革命群众工作时始终坚持与改良主义作斗争，通过战胜改良主义来打开群众工作的局面，争取群众运动的领导权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3、以反动统治的薄弱环节作为开展群众工作的突破口&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斯大林群众工作的起点和他成长的主要舞台，是高加索地区。而高加索地区是沙俄的“边区”，相比沙俄的中心城市和腹地，那里反动统治相对薄弱、也更加混乱，沙皇的统治机构相对无能，社会矛盾、统治阶级内部矛盾都更错综复杂，群众痛苦也更深重、反抗精神也更强烈——高加索地区正是沙俄统治的“薄弱环节”。而这就为革命群众工作的开展创造了绝佳的空间和舞台。而斯大林和布尔什维克党人正是充分利用了这一空间和舞台，使得高加索地区工人运动蓬勃发展，培养出了一大批先进工人和革命者。而在革命低潮期，在巴库又能实现党和工人阶级斗争的率先复兴，形成工人阶级的相对优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，善于找到反动统治的薄弱环节，集中力量到那里去开展群众工作，将其作为突破口。从而在总体敌强我弱的情况下，实现局部的我强敌弱。以此逐步发展，最终实现力量对比的逆转。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　4、重视发动工人阶级中被压迫最深重的群体&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在斯大林的群众工作中，有一个突出特点，就是重视、并且善于发动工人阶级中被压迫最深重的群体。比如发动奇阿图拉的“畜生的生活境遇都比这些奇阿图拉的工人好”的锰矿工人，使奇阿图拉成为布尔什维克的坚强堡垒，锰矿工人成为1905年革命中布尔什维克工人武装的骨干；比如在巴库发动被压在最底层的穆斯林工人，使穆斯林工人成为布尔什维克的最忠实拥护者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　工人阶级内部也是分群体、分阶层的。是存在相对来说受到更深重压迫、更残酷剥削的群体的。比如许多女性工人、青年工人，移民工人、外来工人，各种少数身份的工人（少数民族、少数宗教、少数性取向等），没有“编制”或没有被纳入改良主义工会的各种临时工、外包工、派遣工，在某些特别残酷的血汗企业中工作的工人，等等。这些被压迫最深重的工人阶级群体，就好像干柴一样，最容易被革命的烈火点燃。革命派的主张最容易与他们产生共鸣，他们也最容易成为革命派的忠实拥护者，从而成为无产阶级革命的坚强骨干。而要发动他们，就需要接近他们、了解他们、融入他们，与他们紧密联系，用简洁、平实、通俗的语言鼓动他们，说出他们的心里话，而不能居高临下、蜻蜓点水，不能因各种困难而退缩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，重视并善于发动工人阶级中被压迫最深重的群体，而决不能像势利的孟什维克“知识分子革命者”之流，在工人阶级内部也“嫌贫爱富”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　5、充分发挥地下印刷所、地下工人报纸的作用&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斯大林非常重视建立地下印刷所、创办地下工人报纸的工作。在他的群众工作生涯中，有许多工作是围绕地下印刷所、地下工人报纸开展的。他充分发挥这二者的作用，使它们成为对工人群众的工业化发动工具。通过地下印刷所的传单和地下工人报纸，传播党的主张、做出斗争的指示、发出行动的号召。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　地下印刷所和地下工人报纸，实际上就是在当时技术条件下，针对群众的工业化宣传发动工具。斯大林重视并充分发挥地下印刷所和地下工人报纸的作用，绝不是把它们作为一般的媒体来使用，而是与群众工作紧密相联系的，是直接到达群众，直接进行革命鼓动、发出指示和号召，直接为群众当前斗争提供服务的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，找到现有技术条件下，最适合的工业化的群众宣传发动工具。充分利用这样的工具，使其与群众工作紧密联系、为群众斗争服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　6、利用本乡本土的优势&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　还值得一提的是，青年斯大林主要是在自己的家乡——高加索地区进行革命群众工作的。斯大林作为高加索地区“本乡本土”人士，有着较为丰富的“人脉”、社会资源，能被革命群众工作所利用，能为革命者提供掩护。而斯大林也充分利用了这一优势，为其革命群众工作提供了很多便利。新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，充分利用本乡本土人士的优势，利用在本乡本土的人脉关系和社会资源来为革命群众工作服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三、地下斗争&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　青年斯大林的革命斗争，有一个基本特点，就是地下斗争，斯大林正是一位地下斗争的大师。什么是地下斗争呢？地下斗争不是指地下情报人员的谍战神剧，也不是少数死士的密谋行动。地下斗争就是指斗争突破统治阶级的统治秩序，不受统治阶级的“法制”所约束，不是统治阶级所能容许的对现有体制的修补与改良，而是根本不承认现有体制，建立全新的体制去破坏、取代旧体制。也就是说，突破旧阶级的专政，建立新阶级的独立力量，成为新阶级专政的雏形、萌芽，最终发展壮大、取代旧阶级专政。地下斗争，就是新阶级的独立力量、新阶级专政的雏形从旧社会的地下逐渐发展壮大，最终把“世界颠倒过来”，取代旧阶级专政的斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　无产阶级革命，就是要发展无产阶级的独立力量，建立无产阶级专政的雏形、萌芽，最终取代资产阶级专政。无产阶级的独立力量、无产阶级专政之雏形的产生及发展壮大，从根本上说是必然不能被资产阶级专政所容许的，是必然要破坏资产阶级统治之“合法”秩序的，因此必然从根本上来说是地下斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　而如果把无产阶级的斗争完全局限于“公开”、“合法”的斗争，那这样的斗争只能屈从于资产阶级的根本利益，只能是资产阶级可以容许的改良主义斗争，是向资产阶级争取涨点工资、多点话语权的斗争，是劳资协商的斗争。这样的斗争，完全是资本主义社会调节劳资矛盾的一种日常活动，是资产阶级专政的一个有机组成部分，而决不会带来无产阶级革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　以青年斯大林为代表的布尔什维克党人，正是以地下斗争为基本斗争方式的，正是在地下斗争中奠定了俄国革命的胜利。他们从建立秘密工人革命小组开始，到建立地下工人联合斗争网络、地下工人代表机构，到建立工人武装、工人政权；从发动工人罢工，到发动工人起义、开展革命战争，无不是突破沙俄当局的“法制”，在沙俄国家的合法秩序之外发展起来的。他们所发展的革命力量，都是“地下”的，从而也就完全是无产阶级独立的力量，而不屈从于统治阶级的任何影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　地下斗争的主要内容，是发动、组织工人群众，建立独立于资产阶级统治体系的革命力量，就是用这种革命力量削弱、破坏、取代资产阶级的统治——一句话，就是发动群众“夺权”。在地下斗争中成长起来的，就是像斯大林这样，与群众有着紧密联系、有着坚定无产阶级革命立场的革命者。而若只开展“公开”、“合法”斗争，那其主要内容就是约束工人群众、防止“过激”，就是开展劳资谈判，就是参加竞选，就是为工人阶级在资本主义社会体制内“维权”、在资产阶级统治前提下争取话语权。在“公开”、“合法”斗争中成长起来的，只能是劳资“中介”、工会及政党官僚、资产阶级政客。地下斗争和“公开合法”斗争是两条完全不同的道路，通往截然相反的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当然，开展地下斗争并不是说不可以利用“公开”、“合法”的机会。相反，凡是有这样机会的地方，都是应该充分利用的。就像青年斯大林，在巴库也曾利用过“公开”、“合法”的工人组织开展群众工作，也曾组织过布尔什维克党参加杜马选举。关键在于两者的关系。是把“公开”、“合法”的机会作为地下斗争的掩护、补充，来为地下斗争服务呢，还是相反？也就是说，是利用公开合法的机会，来发展地下斗争的力量（也即无产阶级独立的革命力量）呢，还是以发展“公开”、“合法”力量（也即资产阶级所容许的、作为资产阶级统治体系有机组成部分的力量）为根本目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　新一代无产阶级革命者，应该向青年斯大林学习，以地下斗争为基本斗争方式（同时不放弃利用“公开合法”机会为地下斗争服务），发展不被资产阶级“合法&quot;秩序所限制的无产阶级独立的革命力量，来削弱、破坏并最终摧毁资产阶级的统治。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　地下斗争，还有一个值得注意的重要问题，就是“反特”斗争的问题。既然地下斗争是统治阶级所不能容许的斗争，那么统治阶级就必然动用国家机器予以镇压。其中一个重要手段，就是派遣特务或收买“内鬼”，在革命力量中安插“鼹鼠”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　沙俄国家有着全世界最早、最庞大的秘密警察机构，对布尔什维克党就曾大肆采取这种手段，为布党造成了许多困难和损失。青年斯大林的革命生涯中，就有着丰富的“反特”斗争经验，但同时也存在着一定教训。斯大林在高加索地区的革命斗争中，就非常重视“反特”斗争。他领导当地的布尔什维克党组织积极清除特务和奸细，通过派遣“反间”、建立自己的线人网络、发动群众和革命同志检举、组织革命法庭审查等方式来揭露特务、纯洁革命组织，取得了一定成效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是，我们也要看到，从历史的结果看，青年斯大林和布尔什维克党的“反特”斗争，不是完全成功的。《青年斯大林》一书中提供了这样的材料：根据革命后缴获的沙俄秘密警察的档案来看，当时斯大林在高加索地区所领导揭露的特务，有一些是搞错了，而有一些打入党组织内部的特务却始终没有被揭露。从整个布尔什维克党来说，在十月革命前的中央委员会（当时中委成员很少，就是布党的领导核心）中，至少混进了一名特务（马林诺夫斯基），斯大林也是因这个奸细出卖而在1913年被捕的。对这个特务，党却始终没有发觉，最后是沙俄官方因其杜马议员的身份而自己公布的。反特斗争中所曾经面临的严峻局面，正是使布尔什维克党夺取政权后高度重视“肃反”的一个重要原因，也是造成斯大林“肃反”扩大化的一个诱因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　然而，我们必须看到：即便沙俄国家的特务手段很高超，布党始终面临被严重渗透的局面，但这并没有最终阻档沙俄国家的倒台、革命的胜利。同样，即便斯大林高度重视“肃反”工作，也不能避免新生资产阶级的产生，不能避免赫鲁晓夫反革命修正主义集团的篡权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这说明什么呢？这说明，决定历史进程和革命成败的，绝不是特务手段，而是政治路线的正确与否，是阶级斗争的大势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因此，新一代无产阶级革命者必须充分吸取历史上的经验教训，要正确认识和处理反特斗争。既要重视这一斗争、采取必要措施，又不能草木皆兵、过分夸大，在革命力量内部制造分裂和混乱。在反特斗争中，要重证据，要严禁‘逼、供、信”，防止扩大化。要认识到：只要有正确的革命路线，只要充分发动群众，特务就决不能击败革命。在大规模的革命群众运动面前，任何特务手段都是无用的。而在建立无产阶级专政后，更不能认为“间谍”、“特务”是破坏无产阶级专政的主要危险，不能把“肃反”斗争扩大化。而必须认识到颠覆无产阶级专政的主要危险是新生资产阶级、是走资本主义道路的当权派，要对付他们只能用大规模的、自下而上的群众性阶级斗争——也就是无产阶级专政下的继续革命，而不能依靠少数专政机关“抓特务”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　四、独立思考的战士&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　青年斯大林还有一个突出优点，就是他不仅是一个卓有成效地从事群众工作、地下斗争的实干家，而且还是一个独立思考的战士。他武能发动群众、组织罢工、建立工人武装、指挥革命战争，文能用马克思主义分析形势、制定策略、撰写文章，主编并主笔地下工人报纸，而且能进行马克思主义的理论创新——斯大林是文武双全、智勇兼备的杰出无产阶级革命战士。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　无产阶级革命，作为科学理论指导下的自觉的革命，就必然要求革命者不能只是盲目苦干的莽夫，而必然要认真学习马克思主义，有理论的素养。无产阶级革命者应该能够独立运用马克思主义分析解决实际问题，能够运用马克思主义来判断革命形势、判断革命路线正确与否——也就是说，必须成为以马克思主义为指导，有思想、能独立思考的，从而真正自觉的战士。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斯大林作为独立思考的战士的一个关键表现，就是他从来不是盲目服从上级、服从领袖的“驯服工具”。相反，他总是对革命形势、革命路线、革命策略等重要问题有着自己独立的思考和判断，有着自己独立的见解。当他的见解与上级、与领袖不符时，他也不是简单放弃，而总是会与上级和领袖开展辩论、据理力争，当上级和领袖能够说服自己时，他就会欣然接受、坚决执行；而若上级与领袖不能说服自己，那他就会保留意见，并坚持反对（在党的纪律允许的范围内）。斯大林与列宁的关系就是这样。斯大林虽然很早就衷心拥护列宁的革命路线、拥护列宁的领袖地位，但他对列宁绝不盲目服从。相反，在一些重大问题上，斯大林曾经和列宁有分歧。就比如在党的土地纲领问题上，在高加索地区民族问题上，在参加杜马选举问题上，在1905年后革命低潮期党如何恢复问题上，在二月革命后党的策略问题上，等等。而斯大林也不隐瞒这样的分歧，不违心地服从列宁，而总是公开地提出，与列宁进行辩论。若列宁能够说服自己，他就能够欣然接受，坚决拥护列宁的主张。否则，他也会坚持反对，向全党提出自己的反对意见，在党的会议上投下列宁的反对票。在他与列宁的分歧中，有许多历史证明列宁是正确的，他一般也总是能被列宁说服；有一些是他们看待问题的角度不同，而各有一定道理；有一些斯大林是正确的。而列宁能够容忍作为下级的斯大林唱反调，特别是往往能够采纳斯大林的正确观点，丝毫不因他“与中央不一致”就打压他，这正是无产阶级革命领袖应有的态度。需要指出的是，这样的情况在当年布尔什维克党内不是个别的，而是党内惯例。正是党内鼓励独立思考、容许基层和下级唱反调的民主气氛和民主体制，保证了党始终充满活力，是党能够战胜各色机会主义路线的一个重要因素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁制定的布尔什维克党建党路线，要求建立严密的组织和严格的记录，要求建立民主集中制的党内体制。但这决不能理解为是下级无条件服从上级，全党无条件服从中央的奴隶主义。十月革命前的布尔什维克党就从来不是这样的一个党。下级服从上级、全党服从中央有一个根本前提，就是上级和中央的领导是正确的。如果上级和中央的领导是错误的，是危害革命的，那么下级、全党就应该坚决反对，应该采取一切必要手段（首先应该是在党的纪律允许的范围内，运用党内民主的方式——如党的会议和刊物上的辩论，发起党内投票等）来促使上级或中央改正错误。而如果上级或中央已经彻底被机会主义分子所篡夺、不给予下级和全党批评和监督的权利，反而予以打压、迫害，那就应该彻底造反和决裂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　上一波无产阶级革命和无产阶级专政最终挫败的关键原因不是别的，就是“中央出了修正主义”，就是党的领导机构被机会主义和修正主义篡夺了权力。因此，无产阶级革命胜利的最大威胁不是别的，就是党的领导层的蜕变。所以，无产阶级先锋党的民主集中制决不能理解为“谁在中央拥护谁”的盲从主义。这就要求必须要把全体党员运用马克思主义独立思考的能力——最关键的就是独立判断上级路线正确与否的能力摆在至关重要的位置。就要求鼓励基层和下级监督上级和中央，要给与基层和下级对上级和中央实施审查、开展批评、否决决策、发动改组的民主权利。因为基层和下级与群众联系更紧密、享有的资产阶级法权更少，因此只有依靠基层和下级党组织的监督，才能有效防止上级和中央被机会主义篡夺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　新一代无产阶级革命者应该向青年斯大林学习，成为一个独立思考、智勇兼备的战士。要认真学习马克思主义并与实践相结合，要对革命形势、革命路线、革命策略有自己独立的思考和判断。要敢于向上级提出自己的独立见解，敢于与上级进行辩论，要在革命纪律允许的范围内坚持自己的观点。对危害革命的错误领导、错误路线要坚决反对。新一代无产阶级革命者也要吸取历史的经验教训，恢复布尔什维克党的光荣传统，建立容许并鼓励基层和下级批评监督上级和中央、有利于革命路线战胜机会主义路线的党内民主体制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　五、简论斯大林的历史功过&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最后，再谈谈斯大林的历史功过问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总结青年斯大林的革命历程，我们可以得出结论：斯大林是经过考验的群众领袖、是优秀的地下工作者、是具有实践经验、政治能力和理论素养的革命干部——一句话，他是杰出的无产阶级革命者。因此他在十月革命后成为无产阶级国家的重要领袖，并最后成为列宁的继承人，不是偶然的。而正因为他恰恰是布尔什维克党人的主体——他们通过艰苦的群众工作和地下斗争，奠定了革命胜利的基础——之典型的、杰出的代表。斯大林正是列宁之后，能够代表和领导这个革命者集团的领袖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　而斯大林领导下苏联社会主义革命与建设之艰难曲折的历程，也从根本上说是历史的必然。正因为是在一个被帝国主义包围的，工人阶级只占人口少数，并且其群众力量在三年残酷内战中消耗殆尽的农业国中建立和保卫无产阶级专政、建设社会主义，所以就不得不依赖经受过考验的、当时代表着无产阶级和劳动人民的根本及长远利益的革命者集团来掌握权力。而这样就不得不建立一整套官僚体系，就不得不保留浓厚的资产阶级法权、保留官僚特权（因为没有群众力量来取代少数干部）。而斯大林正是依靠并领导这个革命者/干部集团坚决捍卫了无产阶级专政，实现了社会主义改造和工业化，战胜了德国法西斯，推动了世界革命——这是斯大林的伟大历史功绩，这也是青年斯大林的合乎逻辑的发展结果。当然，这其中有着许多曲折和失误。有些是在当时历史条件下无法避免的，有些是可以归咎于斯大林个人的（比如领导作风中的粗暴，过于迷信“肃反”斗争等），还有些则是前述两种因素的交织。而最关键的错误，就是斯大林没有认识到，这个经过革命考验、完成了社会主义改造和工业化建设、打败了法西斯的革命者/干部集团，在资产阶级法权和官僚特权的腐蚀下，其中必然会产生新生资产阶级、产生走资本主义道路的资产阶级代理人。而若不能战胜新生资产阶级，那么这个干部集团就必然整体蜕变为官僚资产阶级，去篡夺无产阶级专政、实现资本主义复辟。而要战胜他们，用专政机关“肃反”是不能解决问题的，因为靠少数官僚机构是不可能解决一个阶级的。只有发动工人阶级的群众力量去清洗、监督、改造干部集团，去进一步推进社会主义革命，完善社会主义的上层建筑和经济基础，加快向共产主义过渡——一句话，只有无产阶级专政下的继续革命，才能战胜新生资产阶级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斯大林的这一错误，有他个人的因素（思想中的形而上学因素，脱离群众的官僚主义，对肃反机关的迷信等），但更多是历史的局限。因为苏联的无产阶级专政和社会主义建设，毕竟是历史上的第一次，全世界无产阶级都缺乏经验。所以，提出无产阶级专政下继续革命的理论并开展继续革命的自觉实践，只能是留给毛主席完成的任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　新一代无产阶级革命者，应该科学地评价斯大林，正确对待无产阶级革命的这一笔历史遗产。要学习斯大林作为杰出的无产阶级革命者的革命经验和优良品质。要科学地、历史地认识斯大林领导苏联社会主义革命和建设的经验教训。既要反对资产阶级对斯大林和苏联的污蔑，反对托洛茨基派无视历史条件、“戴着白手套革命”（就是无视革命所处的具体历史条件，要求革命不存在任何“曲折迂回”、任何“肮脏”与”黑暗）从而否定斯大林，反对修正主义夸大斯大林时代的黑暗面而无视所取得的伟大成就——反对种种根本否定斯大林的错误思潮，学习斯大林领导苏联社会主义革命和建设的优秀经验；又要认识到斯大林的历史局限性，认识到“斯大林体制&quot;(权力集中在干部集团手中，保留浓厚资产阶级法权和官僚特权、官僚体系特别发达，没有群众民主，没有自觉的继续革命运动）的严重历史局限性，吸取斯大林时代的教训。关键是在新的无产阶级专政下，自觉运用毛主席继续革命的理论，最大限度地发动工人阶级群众的力量来直接管理社会主义国家、来监督并改造干部集团、来限制资产阶级法权和官僚特权，用群众民主来最大限度地取代官僚体系，用工人阶级的群众斗争来战胜新生资产阶级、改造上层建筑和经济基础，最终实现共产主义。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505647.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505647.html</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>真正的人民战争原来是这样的！（人民是最好的鉴定人）</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;真正的人民战争就是要有坚定信仰的组织队伍，组织人民群众，为了自己的利益而奋斗，让群众自己解放自己。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　提到人民战争，总是被人们津津乐道。也经常听到，人民战争就是发动人民群众，靠人多力量大来战胜敌人或者投入到人民群众的汪洋大海中。这些真的是人民战争吗？如果作为学习毛主席的人还这样认为，这不恰恰帮助了那些诋毁毛主席的额人吗？他们在诋毁毛主席中就有一条就是：毛主席就是靠人多，用人堆出来的胜利等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　那么，什么才是真正的人民战争呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　真正的人民战争就是要有坚定信仰的组织队伍，组织人民群众，为了自己的利益而奋斗，让群众自己解放自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当年的中国红军，“由于国民党政府在南方各根据地内的残酷的摧毁、万里长征的消耗和其他原因，到抗日战争开始时，数量减少到只剩几万人。于是有些人就看不起这支军队，以为抗日主要地应当依靠国民党。但是人民是最好的鉴定人，他们知道八路军新四军这时数量虽小，质量却很高，只有它才能进行真正的人民战争，它一旦开到抗日的前线，和那里的广大人民相结合，其前途是无限的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席缔造了这样一支军队，这支军队就是真正实现人民战争的主力，也是真正为人民服务的武装力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说，我们这支军队之所以有力量，主要有以下几点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一，所有参加这个军队的人，都具有自觉的纪律；他们不是为着少数人的或狭隘集团的私利，而是为着广大人民群众的利益，为着全民族的利益，而结合，而战斗的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　紧紧地和中国人民站在一起，全心全意地为中国人民服务，就是这个军队的唯一的宗旨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这就直截了当的告诉我们，要有真正的人民战争，就必须有我们的武装力量，而且这个武装力量一定是为广大群众的利益而服务的，不是为着少数人或者狭隘集团的利益服务的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　只有确立了全心全意为人民服务的宗旨，才会有实现真正人民战争的可能性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第二，这个军队具有一往无前的精神，它要压倒一切敌人，而决不被敌人所屈服。不论在任何艰难困苦的场合，只要还有一个人，这个人就要继续战斗下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第三，这个军队有一个很好的内部和外部的团结。在内部——官兵之间，上下级之间，军事工作、政治工作和后勤工作之间；在外部——军民之间，军政之间，我友之间，都是团结一致的。一切妨害团结的现象，都在必须克服之列。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第四，这个军队有一个正确的争取敌军官兵和处理俘虏的政策。对于敌方投诚的、反正的、或在放下武器后愿意参加反对共同敌人的人，一概表示欢迎，并给予适当的教育。对于一切俘虏，不许杀害、虐待和侮辱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第五，这个军队形成了为人民战争所必需的一系列的战略战术。它善于按照变化着的具体条件从事机动灵活的游击战争，也善于作运动战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第六，这个军队形成了为人民战争所必需的一系列的政治工作，其任务是为团结我军，团结友军，团结人民，瓦解敌军和保证战斗胜利而斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第七，在游击战争的条件下，全军都可以并且已经是这样做了：利用战斗和训练的间隙，从事粮食和日用必需品的生产，达到军队自给、半自给或部分自给之目的，借以克服经济困难，改善军队生活和减轻人民负担。在各个军事根据地上，也利用了一切可能性，建立了许多小规模的军事工业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第八，这个军队之所以有力量，还由于有人民自卫军和民兵这样广大的群众武装组织，和它一道配合作战。在中国解放区内，一切青年、壮年的男人和女人，都在自愿的民主的和不脱离生产的原则下，组织在抗日人民自卫军之中。自卫军中的精干分子，除加入军队和游击队者外，则组织在民兵的队伍中。没有这些群众武装力量的配合，要战胜敌人是不可能的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第九，它将自己划分为主力兵团和地方兵团两部分，前者可以随时执行超地方的作战任务，后者的任务则固定在协同民兵、自卫军保卫地方和进攻当地敌人方面。这种划分，取得了人民的真心拥护。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　有了这样一支有力量的队伍，一切人员都被动员和组织起来了。他们参加军队工作，替军队运输粮食等等，他们还“热烈地从事政治、经济、文化、卫生各项建设工作。”在党的正确领导下，动员全体人民从事粮食和日用品的生产，并使一切机关、学校，除有特殊情形者外，一律于工作或学习之暇，从事生产自给，以配合人民和军队的生产自给，造成伟大的生产热潮，借以支持长期的政治任务。而且有了这样的领导力量，全体人民，便可有组织地克服了和正在克服着各种困难，如灭蝗、治水、救灾的伟大群众运动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这就是真正的人民战争。只有这种人民战争，才能战胜民族敌人。一切失败的政党和个人就是因为他们反对这样的人民战争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　只有这样才能有真正的人民战争，否则就是反对人民战争，必将走向灭亡！&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505639.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505639.html</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>《中国社会各阶级的分析》的启示：历史穿透力与当代回响</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;谁在创造价值？谁在支配财富？谁将定义未来？&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　毛泽东于1925年撰写的《中国社会各阶级的分析》，不仅是一篇指导中国革命实践的纲领性文献，更是一部揭示社会矛盾本质的方法论经典。近百年后，当中国社会经历工业化、城市化与信息化的巨变，重读这篇充满唯物辩证法智慧的雄文，其启示已超越具体历史语境，直指社会分析的底层逻辑与治理现代化的深层命题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一、阶级分析：穿透表象的方法论启示&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东开篇即问：“谁是我们的敌人？谁是我们的朋友？”这一追问的本质，是对社会矛盾运动规律的探寻。他通过经济地位、政治态度、文化取向的三维坐标，将中国社会划分为地主阶级、买办阶级、中产阶级、小资产阶级、半无产阶级和无产阶级六大群体，其方法论至今闪耀着理性光芒：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;1.动态性观察&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　文中强调“各阶级对于革命的态度会随环境变化而转化”，如小资产阶级的摇摆性、民族资产阶级的两面性。这对今天分析新兴阶层（如互联网从业者、自由职业者）的政治经济立场具有启示：社会群体的属性并非固化标签，而是随资本流动、技术革命和政策调整不断重构的动态过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;2.矛盾的主次辩证法&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东精准识别出帝国主义与中华民族的矛盾、封建主义与人民大众的矛盾是“主要矛盾”，而其他矛盾（如资产阶级内部矛盾）处于从属地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;3.利益关联网络分析&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　文章揭示地主阶级与买办阶级的“共生关系”，勾勒出权力、资本与土地的勾结网络。这种对利益集团结构性关联的剖析方法，为理解当代资本扩张中的政商关系、平台垄断等现象提供了历史镜鉴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二、社会结构变迁：历史镜像与现实对照&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　今日中国已非半殖民地半封建社会，但毛泽东揭示的某些社会运行规律仍以新形态存在：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;1.新“半无产者”群体的诞生&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　农民工、外卖骑手、零工经济从业者等群体，虽不再受封建地租剥削，但在社会保障、劳动权益、城市融入等方面仍处于“半无产化”状态。这与毛泽东笔下“上无片瓦，下无立锥之地”的贫农形成跨时空呼应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;2.中间阶层的分化与焦虑&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当代中产阶级在住房、教育、医疗压力下的分化，恰似毛泽东所述小资产阶级“发财观念极重，对赵公元帅礼拜最勤”但又“胆怯怕官”的特征。这种结构性焦虑，成为理解消费降级、“躺平”现象的关键切口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;3.资本形态的迭代与矛盾转移&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从买办资本到跨国资本，从土地资本到数字资本，剥削形式虽已更新，但资本与劳动的对立、垄断与创新的冲突依然存在。平台算法对劳动者的控制、数据霸权对公众隐私的侵蚀，可视为阶级矛盾在数字时代的新演绎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三、全球视野下的再思考&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在南北差距加剧、民粹主义崛起的全球背景下，毛泽东的阶级分析法展现出新的解释力：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;1.跨国阶级的形成&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　全球产业链顶端的科技巨头与底端代工厂工人，构成了新的“中心-边缘”阶级结构。这种跨国剥削关系，恰似旧中国买办阶级与帝国主义的共谋模式在全球化时代的升级版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;2.文明冲突论的祛魅&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　将国际矛盾还原为阶级矛盾（如发达国家工人阶级与发展中国家劳动者的共同利益），可为破解“修昔底德陷阱”提供新视角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;3.数字封建主义的挑战&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　数据寡头通过算法建立的新型“数字领地”，正在制造21世纪的“虚拟佃农”。如何防止技术霸权加剧阶级固化，成为全球治理的共同课题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;结语：在变与不变中寻找答案&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《中国社会各阶级的分析》给予当代的最大启示，不在于具体结论的搬运套用，而在于其方法论的生命力：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;历史唯物主义的望远镜：&lt;/strong&gt;从经济基础出发洞察社会关系的本质；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;矛盾分析的解剖刀：&lt;/strong&gt;在纷繁现象中抓住主要冲突的脉搏；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在百年未有之大变局中，这种思维工具不仅适用于中国，更能为全球社会的公平与正义提供东方智慧。当ChatGPT重构劳动形态、元宇宙模糊虚实边界之际，我们比任何时候都更需要回到社会分析的元问题——谁在创造价值？谁在支配财富？谁将定义未来？&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505605.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505605.html</guid><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>【选译】在形成中的新危机</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;毫无疑问，资产阶级在新的世界危机的情况下，将会使用同样的法西斯主义的镇压方法。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　目前经济情况，不管在国内还是在国外，有一个颇为显著的特点，这就是预测一场经济危机会到来的资本主义金融专家很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　像这样的评论在资本主义的报纸和杂志上每天都可碰到。显然，我们不能忽视这些表明一场危机正在发展之中的迹象，即使是那些通常至多不过是为资本主义辩护的人也不能置若罔闻。当然，他们主要关心的是一些眼前问题，像通货膨胀和各国的国际收支平衡问题。对正在发展中的危机的根本原因，他们却是不管的，因为这要接触到资本主义制度的基本不稳定性和历史的过渡性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　造成通货膨胀的一些因素&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　目前资本主义世界如此广泛蔓延的通货膨胀，显然是由于很多因素造成的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　首先，大的垄断组织与国家结合在一起控制着经济生活(国家垄断资本主义)使这些企业能持续地保持很高的垄断价格。这是生活费用高昂的主要原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其次，帝国主义国家长时间以来推行了一项国民经济军事化的政策。总的说来，这已经成为一切发达的资本主义国家的通例。通过政府的军事定货，作为军用物资的主要生产者的大垄断企业有可能获得巨大的利润，同时却削减了消费品的生产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第三，发生了相当频繁和普遍的货币贬值，这或是由于一个国家整个经济力量的衰落，或是作为在争夺市场中胜过对手的一种手段，或者两种情况都存在。它的目的是要降低出口货价格以便压倒竞争者。同时它提高了进口货的价格，这反过来就抬高了生活费用，因此加速了通货膨胀的势头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这些原因之外，还必须加上垄断资本主义为了维持高价而限制技术发展的一贯基本倾向这一条。垄断的一个尽人皆知的特点，就是收买专利权以便压制代用产品的竞争。 由于这些原因，垄断企业从通货膨胀中取得了很大的利润，他们要为此而付出代价的日子不会太远了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人为的高昂垄断价格无疑地带来了巨大利润--但是他们也压低了实际工资。国民经济军事化和随之而来的工资冻结，也无疑地带来了巨大利润和压低了实际工资。结果是使大多数消费品的市场缩小--从长期来看这些市场依靠群众的购买力--因此加剧了生产和消费之间的矛盾。同时，日益频繁的广泛货币贬值导致市场上发生剧烈的竞争，而在每次剧烈变动之后，就更难使币值稳定。在这样的时刻，经济民族主义就占了上风。最近一次美元贬值证实，当美国征收进口附加税以保护美国的制造商时，马克和日元都被迫增值以维护美元。因此，垄断资本打算用来克服内部矛盾的手段本身，就成了新的和更加尖锐的矛盾产生的根源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　生产过剩能够发生吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　目前需求似乎超过供给，在这样的条件下发生一次生产过剩危机是可能的吗？回答必须是，由于市场上发生剧烈的垄断性竞争，加上对需求的普遍制约，生产过剩能够迅速成为主要的趋势。……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　危机的性质&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　正如在过去的时代中，商业循环及与之相连在一起的周期性危机的形式，不是固定不变的，所以今天的正在发展中的危机，也必然具有以前没有观察到的特点和新的症状。这是预料得到的，因为这次危机是发生在资本主义衰落的高级阶段，即在世界范围内的向社会主义过渡的时期的条件下展开的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　马克思列宁主义认为在资本主义制度下，危机是不可避免的；它是以生产和消费的尖锐矛盾表示出来的生产的社会性和分配的私人性之间的基本矛盾尖锐化的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斯大林在《论辩证唯物主义和历史唯物主义》一书中对生产过剩危机的典型和这种危机的性质有很精确的描述。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“可是，资本主义把生产力发展到巨大的规模以后，便陷入它解决不了的矛盾中。资本主义生产出日益增多的商品并且减低商品的价格，这样就使竞争尖锐化，使大批中小私有者破产，把他们变成无产者，缩小他们的购买力，因而使生产出来的商品无法销售出去。资本主义扩大生产并把千百万工人集合在大工厂内，这样就使生产过程具有社会性，因而破坏本身的基础，为生产过程的社会性要求有生产资料的公有制，而生产资料的所有制却仍然是同生产过程的社会性不相容的私人资本主义所有制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“生产力性质和生产关系之间的这种不可调和的矛盾，通过周期性的生产过剩的危机暴露出来，在危机时期，资本家由于自己使居民群众遭受破产而找不到有支付能力的需求者，不得不烧掉产品，销毁制成的商品，停止生产，破坏生产力；千百万居民则被迫失业挨饿，而这并不是由于商品不够，却是因为商品生产太多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“这就是说，资本主义的生产关系已不再适合社会生产力状况，它同社会生产力发生了不可调和的矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“这就是说，资本主义孕育革命，这个革命的使命就是要用社会主义的生产资料所有制来代替现存的资本主义的生产资料所有制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“这就是说，剥削者和被剥削者之间的最尖锐的阶级斗争， 是资本主义制度的基本特征。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当然，资本主义世界自从这本书发表以来已发生了很多变化。苏联自己已经滑到资本主义和帝国主义的泥坑中去了。它被那些背叛共产主义但却伪装成共产党人的修正主义分子所领导。这在有关经济危机问题上已经显露出来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　请注意在上面引证的话中，斯大林是如何从他的分析中作出结论的:资本主义导致危机，危机带来剧烈的阶级斗争和革命。这是完全符合马克思、恩格斯和列宁的教导的，任何人都可以很容易地从他们的著作中得到证实。多少年来，苏联的经济学家和其他修正主义党举行过多次关于经济和危机的理论讨论会，长篇累牍地报道在《和平和社会主义问题》杂志上面。发表在那里的文章和报告的一个值得注意的特点，就是在今天的条件下新的世界危机的后果绝不被看成是革命，只不过是意大利的“结构改革”或者它在法国的翻版“先进民主”，这些东西虽然假装着是社会主义过渡的形式，但却不过是巩固资本主义制度的资产阶级的改良而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　谁受害最大？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　正像过去的危机一样，我们可以肯定垄断资本家是想把危机的负担转嫁给别人，而不是在他们自己的肩上的--那就是转嫁到劳动人民的肩上。在这一类人中的最低层是亚、非、拉被压迫国家的人民。他们由于原料价格被人为地压低和通货膨胀而遭到无情的压榨。这些国家大多数依靠一、两样主要的出口商品，如糖、可可或一种矿砂，在“援助”的伪装下，帝国主义提供发展的资本，但附带有条件。这些条件要求用这个国家的主要出口商品--通常是低于市场价格去清偿借款，而所借款项则必须按大大加码的价格购买贷款国的商品。最后的结果是迫使不发达国家的人民大众遭受更大的困苦。谁还会怀疑，当危机情况发展时，垄断资本将进一步拧紧螺丝呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当然，除去帝国主义国家的国家放款而外，还有大垄断资本在“第三世界”国家和很多中小发达资本主义国家的大量的、直接的私人海外投资。现在，在一次严重的危机中，垄断资本在“国内”剥削的利润急剧下降。上次大萧条的经验说明，在相似的情况下，垄断资本家总要“补偿”他们的损失，首先就是要加强海外的剥削，特别是对不发达国家加强剥削，因为那里照例有很高的利润。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁在1916年论述帝国主义资本输出时说明了这样的利润存在的原因。他说，“在这些落后的国家里，利润通常都是很高的，因为那里资本少，地价比较，工资低，原料也便宜。” （《帝国主义是资本主义的最高阶段》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　然而，今天的世界大大不同于二十世纪三十年代了。当前，由于现阶段民族解放斗争的壮大，及由此而产生的帝国主义对大多数殖民地国家进行直接政治统治的宣告破产，被压迫人民对帝国主义加强剥削的反抗将远远大于过去。这样的反抗很可能将进一步搞垮资本主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因此，世界危机将肯定会削减帝国主义从殖民地劫掠来的超额利润，不论是公开的，还是用隐蔽的新殖民主义的形式而得来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是这样也就会损害建立在统治阶级把帝国主义者劫掠殖民地和附属国得来的超级利润对部分的工人阶级--“工人贵族”--行施贿赂上面的工党和修正主义党。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　自然，帝国主义者也要在“国内”加剧剥削，而这也将不会被消极地对待的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　革命蓬勃发展和统治阶级的反应&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在1929-1935年的危机中，产业工人大量失业，农民和自耕农贫困不堪。按照官方的数字，失业人数在美国超过1000万人，英国300万人，德国500万人，新西兰也超过73000人。具有世界规模的向左的转变发生了。关于加剧的革命情绪，斯大林在1934年说:&amp;nbsp;“这也就说明资本主义国家的统治阶级为什么正在竭力设法把能够被工人阶级利用来反对压迫者的国会制度和资产阶级民主制的最后一点残余消灭，或使之化为乌有，把共产党逼入地下，并采取公开的恐怖手段来保持自己的专政。.....无怪乎法西斯主义在好战的资产阶级政治家中间现在成了最时髦的商品。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毫无疑问，资产阶级在新的世界危机的情况下，将会使用同样的法西斯主义的镇压方法。但是，就像在过去时期事情并不按照垄断资本家的计划而发展一样，所以他们现在也不大可能采取同样的作法。更可能的是，先进资本主义国家的工人阶级和“第三世界”的仰人鼻息的国家的被压迫人民的革命同盟，将在新的薄弱环节上粉碎帝国主义者的锁链。这将不是帝国主义和它的代理人修正主义者的一切努力所能制止的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(摘译自1974年8月号新西兰《共产主义评论》)&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505594.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505594.html</guid><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>一切中国问题的关键在哪里？(两条路线的斗争）</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;资产阶级和无产阶级谁战胜谁的问题还没有彻底解决！&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　路线之争一直都是实现无产阶级专政和巩固、发展无产阶级专政道路上的关键问题。也是一切中国问题的关键所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在中国共产党内路线斗争从未停止过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　陈独秀右倾机会主义：大革命时期，陈独秀主张妥协资产阶级，放弃武装斗争，导致革命失败。毛主席指出，陈独秀引导无产阶级适应资产阶级利益，是第一次大革命失败的主因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　王明“左”倾教条主义：王明在土地革命时期推行“左”倾冒险主义，脱离中国实际，导致苏区严重损失。遵义会议纠正其错误，确立了毛主席的领导地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　张国焘分裂主义：长征期间，张国焘另立中央，分裂红军。毛主席坚持党内斗争原则，认为应团结教育多数，避免激化矛盾，最终争取四方面军北上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　到了抗日战争时期，国民党反动派同共产党的路线斗争极端尖锐。在抗日战争中，“中国人民不但在抗日战争中起了极大的作用，而且在保障战后世界和平上将起极大的作用，在保障东方和平上则将起决定的作用。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“中国在八年抗日战争中，为了自己的解放，为了帮助各同盟国，曾经作了伟大的努力。这种努力，主要地是属于中国人民方面的。中国军队的广大官兵，在前线流血战斗，中国的工人、农民、知识界、产业界，在后方努力工作，海外华侨输财助战，一切抗日政党，除了那些反人民分子外，都对战争有所尽力。”总之，中国人民以自己的血和汗同日本侵略者英勇地奋战了八年之久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是这种流血牺牲的中流砥柱作用，长久以来，乃至到了今天，中国反动分子及其残余分子，造作谣言，蒙蔽舆论，不使中国人民在抗日战争中所起作用的真相为世人所知。甚至污蔑毛主席，污蔑毛主席领导的共产党为“借助抗战发展自己”等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这不正是应了毛主席说的:凡是要推翻一个政权，总要先造成舆论。总要先做意识形态方面的工作，革命的阶级是这样，反革命的阶级也是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　反革命阶级的舆论战手段历来都是颠倒黑白，偷梁换柱，造谣蒙蔽，转移斗争目标。直至到了今天，他们的手段还是这些，所以我们的同志要擦亮眼睛，注意识别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　全面总结抗日战争的经验，借以教育人民，并为我党决定政策的根据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　提到总结经验，毛主席一针见血地指出:在中国有两条不同的指导路线，一条是能够打败日本侵略者的，一条是不但不能打败日本侵略者，而且在某些方面说来它是在实际上帮助日本侵略者危害抗日战争的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不同的路线决定了不同的政策方针。“国民党政府所采取的对日消极作战的政策和对内积极摧残人民的反动政策，招致了战争的挫折，大部国土的沦陷，财政经济的危机，人民的被压迫，人民生活的痛苦，民族团结的破坏。这种反动政策妨碍了动员和统一一切中国人民的抗日力量进行有效的战争，妨碍了中国人民的觉醒和团结。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席领导下的共产党坚持唤醒中国人民的觉醒和团结一致抗日的路线，积极地依靠人民群众，发展人民群众经济，动员全民抗战，激发民众觉醒和大团结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　正所谓，得民心者得天下。毛主席领导中国人民群众创造了属于人民自己的历史。揭开了千年以来人类历史的最大骗局——少数人剥削压迫多数人，创造历史。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　两条路线:压迫人民的路线和唤醒团结人民的路线。一直就在中国存在着。这就是一切中国问题的关键所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　无产阶级革命时期，阶级和阶级斗争很多人看得见，也亲身经历，容易认识。革命期间两条路线斗争也极易识别。而到了无产阶级取得政权，进入到巩固和发展时期，也就是社会主义建设时期。很多人就看不清阶级和阶级斗争，也认识不了路线斗争。开始否认阶级和阶级斗争存在，也就自然否定两条路线斗争的存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1959年庐山会议：批判“右倾机会主义”，毛主席强调党内存在两条路线斗争，维护社会主义建设总路线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　文化革命期间：毛主席提出“文革是两条路线斗争的新形式”，斗争指向党内的“资产阶级路线”，也就是党内的走资派。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说，阶级斗争，不知道阶级敌人在哪里？就在我们党内。他们就是走资本主义道路的当权派，就是修正主义者。修正主义是极坏的资本主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　所有在这些问题上犯糊涂的人，就是没有抓住中国问题的关键所在—两条路线的斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说，“思想上政治上的路线正确与否是决定一切的”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席多次强调“路线斗争可能要搞十次、二十次”，根源在于阶级矛盾。通过斗争，党逐步形成正确路线（如农村包围城市、群众路线），推动了革命和建设。中央若出现修正主义，需发动群众“自下而上”揭露，才能保证中国走社会主义道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总结经验，两条路线斗争问题是我们把握一切中国问题的关键。只要承认这一点，那么阶级和阶级斗争的长期存在就是不可否认的。从国际上来说，只要我们坚持列宁主义毛泽东思想的一条原则：只要有帝国主义存在，就一定会有战争和帝国主义亡我之心不死。从国内来说，官僚主义者阶级就是与工农群众利益根本对立的新的剥削阶级，修正主义上台就是走资本主义路线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　两条路线自然拥有两种世界观。世界观不同人生观和价值观就截然不同，截然不同就会道不同不相为谋，就会有斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　具有无产阶级世界观的人，就坚决走社会主义道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　具有资产阶级世界观的人，就要走资本主义道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这就是资产阶级要按照资产阶级的世界观改造世界，无产阶级要按照无产阶级的世界观改造世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　资产阶级和无产阶级谁战胜谁的问题还没有彻底解决！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当前，国内敌人越反动，国际反华“大合唱”越猖獗。是有好处的，它可以激起世界大多数人民觉醒起来，他们会看到反动的帝国主义、民族主义、修正主义是敌人，是骗子，而中国的毛泽东思想的大旗是鲜红的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　那些今天还领美帝救济粮的殖人走狗，我们要用当年毛主席讽刺赫鲁晓夫访美的一首打油诗送给他们:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　西海如今出圣人，涂脂抹粉上豪门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一辆汽车几间屋，三头黄犊半盘银。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　举世劳民同主子，万年宇宙绝纷争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁火焰成灰烬，人类从此入大同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　是为读《毛选》第三卷之《&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NTUwMzU5Mg==&amp;amp;mid=2247496166&amp;amp;idx=2&amp;amp;sn=e556bed4df4013f26541fc9844e169ac&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;论联合政府&lt;/a&gt;》一文所写！&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505578.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505578.html</guid><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>毛选摘读：同新闻出版界代表的谈话（1957.3.10）</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;说到马克思主义修养不足，这是普遍的问题，解决这个问题，只有好好地学&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　前言：这是毛泽东在中国共产党全国宣传工作会议期间同新闻出版界部分代表谈话的主要部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1957年3月10日&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　你们说自己的马克思主义水平低，在社会主义社会办报心中无数。现在心中无数，慢慢就会有数。一切事情开头的时候总是心中无数的。打游击战，打以前，我们就连想也没有想过，后来逼上梁山，非打不可，只好硬着头皮打下去。当然，打仗这件事情不是好玩的，但是打下去慢慢就熟悉了。对于新出现的问题，谁人心中有数呢?我也心中无数。就拿朝鲜战争来说吧，打美帝国主义就和打日本帝国主义不相同，最初也是心中无数的，打了一两仗，心中有数了。现在我们要处理人民内部矛盾问题，不像过去搞阶级斗争(当然也夹杂一些阶级斗争)，心中无数是很自然的。无数并不要紧，我们可以把问题好好研究一下。谈社会主义的书出了那么多，教人们怎样去具体地搞社会主义的书，在俄国社会主义革命的时候还没有；也有些书把社会主义社会的东西什么都写出来，但那是空想的社会主义，不是科学的社会主义。有些事情还没有出现，虽然可以预料到，却不等于能够具体地提出解决的方针和办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　说到马克思主义修养不足，这是普遍的问题，解决这个问题，只有好好地学。当然，学是要自愿的。听说有些文学家十分不喜欢马克思主义这个东西，说有了它，小说就不好写了。我看这也是“条件反射”。什么东西都是旧的习惯了新的就钻不进去，因为旧的把新的压住了。说学了马克思主义，小说不好写，大概是因为马克思主义跟他们的旧思想有抵触，所以写不出东西来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在知识分子当中提倡学习马克思主义是很有必要的，要提倡大家学他十年八年，马克思主义学得多了，就会把旧思想推了出去。但是学习马克思主义也要形成风气，没有风气是不会学得好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　目前思想偏向有两种:一种是教条主义，一种是右倾机会主义。右倾机会主义的特点是否定一切，教条主义则把凡有怀疑的都一棒子打回去，肯定一切。教条主义和右倾机会主义都是片面性，都是用形而上学的思想方法去片面地孤立地观察问题和了解问题。当然，要完全避免片面性也很难。思想方法上的片面性，同没有好好学习马克思主义有关系。我们要用十年八年的时间来努力学习马克思主义，逐步抛弃形而上学的思想方法。那样，我们的思想面貌就可能有很大的不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这次对电影的批评[2]很有益，但是电影局开门不够，他们的文章有肯定一切的倾向，人家一批评，又把门关得死死的。我看大多数批评文章提出的问题，对于改革我们的电影是很有益的。现在的电影，我就不喜欢看，当然也有好的，不要否定一切。批评凡是合乎事实的，电影局必须接受，否则电影工作不能改进。你们报上发表的文章，第一个时期批评的多，第二个时期肯定的多，现在可以组织文章把它们统一起来，好的肯定，不好的批评。电影局不理是不对的。这次争论暴露了问题对电影局和写文章的人都有益处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　你们的报纸搞得活泼，登些琴棋书画之类，我也爱看。青年不爱看可以不看，各有各的“条件反射”。一种东西，不一定所有的人都爱看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　群众来信可以登一些出来，试试看。政府和有关的业务部门有不同意见，报馆可以和他们研究商量一下，在报上加以解释，再看结果如何。一点不登恐怕不大好，那样业务部门会犯官僚主义，不去改进工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　报纸是要有领导的，但是领导要适合客观情况。马克思主义是按客观情况办事的，客观情况就包括客观效果。群众爱看，证明领导得好；群众不爱看，领导就不那么高明吧?有正确的领导，有不正确的领导。正确的领导按客观情况办事，符合实际，群众欢迎；不正确的领导，不按客观情况办事，脱离实际，脱离群众。使编报的人感到不自由，编出来的报纸群众不爱看，这个领导一定是教条主义的领导。我们要反对教条主义。我们过去用整风方式搞了好几年，批判了教条主义，独立自主地按马克思主义的精神实质办事，才取得中国革命的胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　报纸有一些专业化也好，好像《大公报》[3]那样，开放自由市场的时候，我就爱看它，因为它登这一类的东西多，又登得快。但是，太过于专业化，有时就容易枯燥，人家看的兴趣就少。搞专业的人也要看专业之外的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　社会主义国家的报纸总比资本主义的报纸好。香港的一些报纸虽然没有我们说的思想性，但也没有什么意思，说的话不真实，好夸大，传播毒素。我们的报纸毒少，对人民有益。报上的文章，“短些，短些，再短些”是对的，“软些，软些，再软些”要考虑一下。不要太硬，太硬了人家不爱看，可以把软和硬两个东西统一起来。文章写得通俗、亲切，由小讲到大，由近讲到远，引人入胜，这就很好。板起面孔办报不好。你们赞成不赞成鲁迅？鲁迅的文章就不太软，但也不太硬，不难看。有人说杂文难写，难就难在这里。有人问，鲁迅现在活着会怎么样?我看鲁迅活着，他敢写也不敢写。在不正常的空气下面，他也会不写的，但更多的可能是会写。俗话说得好:“舍得一身剐，敢把皇帝拉下马。”鲁迅是真正的马克思主义者，是彻底的唯物论者。真正的马克思主义者，彻底的唯物论者，是无所畏惧的，所以他会写。现在有些作家不敢写，有两种情况:一种情况，是我们没有为他们创造敢写的环境，他们怕挨整；还有一种情况，就是他们本身唯物论没有学通。是彻底的唯物论者就敢写。鲁迅的时代，挨整就是坐班房和杀头，但是鲁迅也不怕。现在的杂文怎样写，还没有经验，我看把鲁迅搬出来，大家向他学习，好好研究一下。他的杂文写的方面很多，政治、文学、艺术等等都讲，特别是后期，政治讲得最多，只是缺少讲经济的。鲁迅的东西，都是逼出来的。他的马克思主义也是逼着学的。他是书香门第出身，人家说他是“封建余孽”，说他不行，但鲁迅还是写。现在经济方面的杂文也可以写。文章的好坏，要看效果，自古以来都是看效果作结论的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　新华社的新闻受不受欢迎?听说你们那里有人提出通讯社的消息有没有阶级性的问题。在阶级消灭之前，不管通讯社或报纸的新闻，都有阶级性。资产阶级所说的“新闻自由”是骗人的，完全客观的报道是没有的。美国的通讯社和报纸，现在也报道一下新中国经济建设的情形，它是想做生意，所以做些姿态出来给人看看，因为经济危机压迫着它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在报纸上开展批评的时候要为人家准备楼梯，否则群众包围起来，他就下不了楼。反对官僚主义也是这样。“三反”[4]的时候，有许多部长就是中央给他们端了梯子接下楼来的。过去搞运动是必要的，不搞不行，但是一搞又伤人太多，我们应该接受教训。现在搞大民主不适合大多数人民的利益。有些人对别人总想用大民主，想整人，到了整自己，民主就越小越好。我看在文学、新闻等方面，解决问题要用小小民主，小民主之上再加上一个“小”字，就是毛毛雨，下个不停。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　说到办报，共产党不如党外人士。延安办报，历史也很短，全国性办报就没有经验。办学、搞出版、科学研究都是这样。全国有五百万左右的知识分子，其中的共产党员不过是一个小指头。说共产党不能领导科学，这话有一半真理。现在我们是外行领导内行，搞的是行政领导、政治领导。至于具体的科学技术，比如地质学，共产党是不懂的。但是国民党也不懂。国民党执政二十多年只造就二百多个地质人才，我们解放七年造就了一万多。这种行政领导的状况，在现在的过渡时期，只好这样，将来是要改变的。现在要争取百分之八十以上的中间状态的知识分子来学习马克思主义，要求他们对马克思主义有个初步了解，而不是要求他们一下子贯通。马克思主义的创造者马克思本人，也不是一下子就全部贯通的。一八四八年《共产党宣言》出版，只是马克思主义体系形成的开始，还不是马克思主义体系的完成。要求知识分子一下子都接受马克思主义，这个要求是不现实的。说懂得马克思主义，其实懂得的程度也不相同。我读马克思主义书籍也不多。作为专家是要读多一点的，我们没有那么多工夫，读少一点也可以，重要的是要注意研究方法。现在很多干部没有读书的习惯，把剩余的精力放到打扑克、看戏、跳舞上面去。大家不应该把时间浪费掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对具体问题要作具体分析，新闻的快慢问题也是这样。有的消息，我们就不是快登慢登的问题，而是干脆不登。比如土改新闻就是这样，我们在报上不宣传，免得传播一些不成熟的、错误的经验。前年年底，北京几天就实现了全行业公私合营，宣布进入社会主义，本来对这样的消息就要好好考虑，后来一广播，各地不顾本身具体条件，一下子都干起来，就很被动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对人民内部问题进行批评，锋芒也可以尖锐。我也想替报纸写些文章，但是要把主席这个职务辞了才成。我可以在报上辟一个专栏，当专栏作家。文章要尖锐，刀利才能裁纸，但是尖锐得要帮了人而不是伤了人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　关于百家争鸣问题，完全学术性的，在报上争来争去不会有影响。至于政策性的，恐怕就要分别一下情况。但是划范围也有困难，因为政策那么多。比如，你们说的节育和晚婚的宣传，报上文章一多了，有人就以为要修改婚姻法，赶快去结婚。这样，报纸也难办。在旧社会，报纸上的东西老百姓看了等于不看，现在报上一登可不同了。如果发现宣传上产生一些不良后果，可以写文章来解释说明，但是我们报上的文章往往不及时。至于范围怎样划法，各报可以自己回去研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　【注释】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[2]指上海《文汇报》上开展的电影问题讨论中提出的一些批评。这次讨论开始于1956年11月，持续近3个月，涉及到电影艺术的指导思想、电影工作的领导方法和作风、电影审查制度、演员的使用和积压、电影艺术传统的继承及电影与观众等方面的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[3]指上海《大公报》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[4]“三反”，参见本卷第172页注[3]。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505561.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505561.html</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>不要被“保卫祖国”的口号欺骗</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;无产阶级应该向资产阶级学习：摧毁资产阶级的祖国，而不是去保卫或者扩大它；而对自己的祖国，要竭尽全力来保卫，直到流尽最后一滴血。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　【原编者按：布哈林后来虽然蜕变为修正主义者，但在他蜕变之前的马克思主义理论基础还是非常扎实的。该篇文章摘录自布哈林的《共产主义ABC》，本篇的原题目为《保卫祖国的口号和和平主义》。】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　社会党和第二国际的领袖们以所谓需要“保卫祖国”来为自己背叛工人事业和工人阶级共同斗争的行为进行辩护。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们已经看到，在帝国主义战争中这完全是胡说八道，因为在战争中任何一个大国都不是自卫，而是在进攻别国。保卫祖国（资产阶级的）的口号纯属欺骗，这批领袖想以此来掩盖自己的叛卖行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是，这里我们应该比较详细地来研究这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　首先，什么是祖国？这个词的实际含义是什么？指的是讲同一语言的人们或者“民族”吗？不是的。因为，譬如说，我们拿沙皇俄国为例。当俄国资产阶级高喊保卫祖国的时候，它所指的绝不是个民族，比如说大俄罗斯人生活在其内的那个地域；不，这里是指居住在俄国的各民族。实际上，这究竟指的是什么呢？指的不是别的，而是俄国资产阶级和地主的国家政权。主张让俄国工人去“保卫”这个政权（实际上不是保卫，而是把它的疆界扩大到君士坦丁堡和克拉科夫）。当德国资产阶级叫喊保卫“祖国”时，这里指的又是什么呢？仍然是指德国的资产阶级政权，指扩大威廉的强盗国家的疆界。&lt;img src=&quot;http://o.wyzxwk.com/e/common/AddNews.php?enews=AddNews&amp;amp;classid=31&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;0&quot; height=&quot;0&quot; align=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这里需要搞清楚，在资本主义制度下工人阶级有没有祖国。马克思在《共产党宣言》中回答了这个问题：“无产阶级没有祖国。”他是正确的。为什么？原因很简单，因为在资本主义制度下，他们没有政权，因为在资本主义制度下，一切都掌握在资产阶级手里，因为在资本主义制度下，国家——这是镇压工人阶级的工具，是压迫工人阶级的工具。我们已经知道，无产阶级的任务就是要摧毁资产阶级的国家，而绝不是要保卫它。只有当无产阶级夺取了国家政权，并成为国家的主人的时候，无产阶级才能有祖国。在那时——也只有在那时——无产阶级才会有祖国，也才会有责任来保卫它：因为在那时，它要保卫的是自己的政权和自己的事业，而不是自己的敌人的政权和自己的压迫者的强盗政策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　资产阶级从自己的利益出发非常了解这一切。下面的例子就是证明。当无产阶级在俄国夺取了政权以后，俄国资产阶级就开始起来反对俄国，而宁肯同任何人结成联盟：同德国人、日本人、美国人、英国人、同魔鬼及其祖母。为什么？因为资产阶级在俄国失去了政权，它在俄国失去了自己抢劫、掠夺、资产阶级剥削的祖国。它随时都准备摧毁无产阶级的俄国，即苏维埃政权。或者我们以匈牙利为例。当政权在资产阶级手里的时候，资产阶级就号召“保卫“它，但是随后不久，资产阶级就同罗马尼亚入、捷克斯洛伐克人、奥地利人，同协约国达成协议，共同起来扼杀了无产阶级的匈牙利。这就是说，任何资产阶级都非常明白问题的所在。资产阶级自己本身，并以祖国为幌子让所有的公民都来巩固它的资产阶级政权，谁若不同意这样做，就以叛国罪论处，反之，资产阶级则邀集一切力量，肆无忌惮地摧毁无产阶级的祖国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　无产阶级应该向资产阶级学习：摧毁资产阶级的祖国，而不是去保卫或者扩大它；而对自己的祖国，要竭尽全力来保卫，直到流尽最后一滴血。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对这一切，有人可能会这样提出异议：你们不是承认殖民政策和帝国主义助长了大国的工业发展，工人阶级也因此而得到一点阔老餐桌上的残羹剩饭吗？这岂不是说，仍然需要保护和帮助自己的主人竞争吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　完全不是这个意思。假设我们这里有两个工厂主：舒尔茨和彼得洛夫。他们在市场上互相叫骂。舒尔茨对自己的工人们说：“弟兄们全力保护我！你们要尽可能地去破坏彼得洛夫的工厂，害死彼得洛夫本人以及他的工人等等。那时，我的工厂将大有作为，我打倒了彼得洛夫，我的事业将灿烂辉煌。我就可以给你增加半个卢布。“同样，彼得洛夫向自己的工人说的也是这一套。我们假定舒尔茨胜了。那时他最初可能会多给工人半个卢布。而以后，他会全部赚回去。如果工人想罢工，并向从前彼得洛夫的工人提出要求帮助，他们就要说：“怎么啦？你们把我们害得好苦，现在又来求我们了？趁早走开吧！“共同的罢工就搞不成了。工人分裂了，资本家就有了力量。现在，即在战胜了自己的竞争者之后，他就可以打击分裂了的工人了。舒尔茨的工人暂时得了半个卢布的好处，而接着却失去了一切。在国际斗争中情况也是一样。资产阶级国家是一种业主的联盟。当一个这样的联盟靠吃掉另一些联盟而发了财之后，它就可以来收买工人。第二国际的崩溃和工人运动的领袖们对社会主义的背叛正是因为这些领袖们决定“保卫”和增加从阔老们餐桌上掉下来的残羹剩饭。然而在战争期间，当工人由于这种背叛行为而被分裂的时候，全世界的资本就在工人身上压上了可怕的沉重负担。工人们看到自己受骗了，社会党的领袖们把他们廉价出卖了。社会主义就这样开始复活了。十分清楚，这种抗议首先是来自低薪和非熟练工人。工入贵族阶层（如各国的印刷工人）和老资格的领袖们还会长期地继续他们的叛卖行径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　除了保卫（资产阶级的）祖国的口号以外，所谓的和平主义也是欺骗和愚弄工人群众的一种手段。什么是和平主义呢？这是一种观点，这种观点认为在资本主义范围内，无须任何革命，无须任何无产阶级的起义等等，就会在地球上建立起永久的和平。只要建立起大国之间的仲裁法庭，废除秘密外交，解除武装，那怕开始只是裁减武装等等，一切就都会好起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　和平主义（“和事老思想&quot;)的根本错误在于它看不到资产阶级是不会去做象解除武装这类好事的。在帝国主义时代和内战时期，鼓吹解除武装完全是一种荒唐和愚蠢的举动。资产阶级将把自己很好地武装起来，而如果无产阶级将自己的武装解除，或者不去武装自己，那简直就等于是自杀。和平主义口号对无产阶级的欺骗性就在这里。其目的是要转移工人阶级的注意力，不去为实现共产主义而进行武装斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　威尔逊的政策及其十四条可以说是和平主义的虚伪性的最好的典范，这里在假借高尚事物的名义，包括打着国联的幌子，进行世界性的掠夺和反对无产阶级的内战。和平主义者卑鄙到何等地步，从下面的一些例子中可以看出来：美国前总统塔夫脱是美国和平主义者同盟的创始入之一，同时是一个疯狂的帝国主义分子；著名的美国汽车工厂主福特组织了很多考察团到欧洲并散布和平主义。但是，因为他的企业都是为战争服务的，所以他同时又捞到了几亿美元。一位最有声望的和平主义者阿·弗里德，在他的《和平主义手册》(第2卷第149页）一书中把1900年帝国主义者联合进攻中国竟然看作是“各民族的兄弟情谊＂。关于这一点，他是这样写的：“中国的事业证明了和平思想对当代事变的影响。它显示了军队的国际性联合。联军在一位欧洲的最高统帅的指挥下，作为世界力量出动了。我们，作为和平的朋友，认为这位世界的最高统帅（这就是威廉二世任命的瓦德西伯爵）只是一位世界国务活动家的先驱者，他将能够用和平的手段来实现我们的理想。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　赤裸裸的联合掠夺在这里被说成是“各民族的兄弟情谊＂。这同给强盗的资本家同盟挂上“国际联盟＂的招牌的做法是毫元区别的。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505545.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505545.html</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>被庸俗化的辩证唯物法——关于《费尔巴哈论》的哲学笔记</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在於改变世界。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　原编者按: 对于事物的具体认识和具体实践，是相铺相成的，是马克思主义理论不能分割的两点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2、 脱离具体的实践，执着于其抽象的概念，并依此进行正确与错误的论断，是将马克思主义庸俗化，是披着马克思主义外衣的唯心主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3、人的意识和客观世界相互作用的过程、实践的过程，是物质决定意识这个说法的核心。如果将物质理解为了抽象的脑海中的某个具体物质，则是将马克思主义庸俗化，消解了马克思主义的革命性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一.恩格斯《费尔巴哈论》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　文本：同黑格尔哲学的分离，在这里也是由于返回到唯物主义观点而产生的结果。这就是说，人们在理解现实世界（自然界和历史）时，决意按照它本身在每一个不以先入为主的唯心主义怪想来对待它的人面前所呈现的那样来理解；他们决意毫不怜惜地牺牲一切和事实（从事实本身的联系而不是从幻想的联系来把握的事实）不相符合的唯心主义怪想。除此之外，唯物主义根本没有更多的意义，只是在这里第一次对唯物主义世界观采取了真正严肃的态度，把这个世界观彻底地（至少在主要方面）运用到所研究的一切知识领域里去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　读者语：事实上，马克思的唯物主义区别于以往的唯物主义的直观性和客体性，即承认现实事物在实践中所展现给我们的具体的意义和联系，而不上升到形而上学的本体论的程度。因此不应当把马克思的唯物主义庸俗化的理解为形而上学意义上的物质的第一性原则。物质相对于意识的第一性仅仅是在实践中被我们所认知的联系那样，除此之外没有更多的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　文本：在自然界中和历史上所显露出来的辩证法的发展，即经过一切迂回曲折和暂时退步而由低级到高级的前进运动的因果联系，在黑格尔那里，只是概念的自己运动的翻版，而这种概念的自己运动是从来就有的、不知道在什么地方发生的，但无论如何是同任何能思维的人脑无关的。这种意识形态的颠倒是应该消除的。我们重新唯物地把我们头脑中的概念看做现实事物的反映，而不是把现实事物看作绝对概念的某一阶段的反映。这样，辩证法就归结为关于外部世界和人类思维的运动的一般规律的科学，这两个系列的规律在本质上是同一的，但是在表现上是不同的，这是因为人的头脑可以自觉地应用这些规律，而在自然界中这些规律是不自觉地、以外部必然性的形式、在无穷无尽的表面的偶然性中为自己开辟道路的，而且到现在为止在人类历史上多半也是如此。这样，概念的辩证法本身就变成只是现实世界的辩证法运动的自觉的反映，从而黑格尔的辩证法就被倒转过来了，或者宁可说，不是用头立地而是重新用脚立地了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　读者语：辩证唯物法实际上来源于对黑格尔辩证法的“扬弃”。即抛弃掉黑格尔庞大体系中为构建体系而不得不加入的唯心主义成分，例如“绝对精神”。如果基于现实的目的将黑格尔的体系倒置过来，那么我们就只能将现实事物放到具体的条件下去考察，辩证法就成了对现实事物运动一般性规律的科学总结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总结：辩证唯物法的“辩证”和“唯物”并不是完全区分开来的，不能庸俗化地认为“辩证”是方法论，“唯物”是本体论。事实上，马克思的辩证唯物法就是对旧形而上学的一次扬弃。抛出掉旧形而上学不可知的唯心成分，考察现实中的具体事物，这是“唯物”的含义。而这种扬弃本身就是辩证法推演的必然结果，毋宁说是辩证法发展的更高阶段。我们说马列毛主义是科学的，不是因为它是一个永恒不变的“绝对真理”。恰恰相反，正在于马列毛主义是基于在实践中对现实事物之间具体联系的考察和总结。凡是科学的理论，必然有一个共同的特征，那就是只可证伪而不可证实的。因此马列毛主义的科学性也就意味着马列毛主义是在实践中不断发展的。任何试图把马列毛绝对真理化，教条化的行为，不过是统治阶级把先哲们神像化，以此来阉割掉马列毛主义内在的革命性。达到愚弄被压迫的广大无产阶级的作用！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二.马克思《关于费尔巴哈的提纲》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　文本：从前的一切唯物主义－包括费尔巴哈的唯物主义－的主要缺点是∶对事物，现实，感性，只是从客体或者直观的形式去理解，而不是把他们当作人的感性活动，当作实践去理解。所以，结果竟是这样，和唯物主义相反，唯心主义却发展了能动的方面，但只是抽象地发展了，因为唯心主义当然是不知道真正现实的，感性的活动本身的。费尔巴哈想要研究跟思想客体不同的感性客体，但是它没有把人的活动本身理解为客观的活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　读者语：1.从客体的形式去理解的唯物主义-机械唯物主义（科学实在论等）从感性直观的形式去理解的唯物主义-费尔巴哈的直观唯物主义&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2.黑格尔的辩证法中虽然为了体系的构建加入了唯心的成分，但毕竟是认识到了主体的能动性。但抛弃了辩证法的直观唯物主义能仍然是不够完整的，即把人认识事物的感性活动抽象化了，而不是放到具体的客观活动上去。因此对人本身也做不出很有价值的现实性的理解，在这一点上仍然是“唯心”的。后世的分析哲学家维特根斯坦也说“不要说，要去看”。即没有纯粹抽象的逻辑语言，只有在现实语境中联系着的语言。可谓异曲同工之妙了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　文本：人的思维是否具有客观的真理性，这并不是一个理论的问题，而是一个实践的问题。人应该在实践中证明自己思维的真理性，及自己思维的现实性和力量，亦即自己思维的此岸性。关于离开实践的思维是否具有现实性的争论，是一个纯粹经院哲学的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　读者语：可谓一字千金。真正的辩证唯物法本身是不承认所谓的永恒真理的。真理的客观性只有在实践中才能被认知，也只在实践的层面上才有现实性的价值。而由于人的实践活动是无限的，因此真理本身也就有了一个无限的辩证发展过程。要说世上有唯一的真理，唯“变”而已。后世打着马克思主义的皮去宣传所谓永恒真理的，当真是“指鹿为马了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　文本：社会生活在本质上是实践的。凡是把理论导致神秘主义方面去的神秘东西，都能在人的实践中以及对这个实践的理解中得到合理的解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　读者语：黑格尔的名言“存在即合理”，也就是说凡是现实的事物都是合乎理性的，凡事合乎理性的都会成为现实的事物。如果把黑格尔的唯心论倒置过来，即从实践的角度去理解。这段话实际上揭示了这样的道理：凡是现实的事物必然在实践的层面上得到理解，并且得以指导接下来的实践活动。一切现行理论中的神秘部分也必然要在今后的实践中得到解释。例如物理学发展史上的“以太论”最终被爱因斯坦的“相对论”所取代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　文本：哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在於改变世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　读者语：一语道破辩证唯物法的本质。辩证唯物法之所以区别于以往的形而上学，正在于此。可惜后世或以庸俗化的唯心唯物二元对立的本体论观念去理解，或像西方马克思主义过分强调了“实践”抽象的本体论意义。而这些错误理解恰恰将马克思原本的辩证唯物法引到了它批判的对立面“唯心主义”。这一伟大思想原有的革命性逐渐被阉割掉了，变成了供后世瞻仰的无害神像。可谓悲矣！&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505544.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505544.html</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>中国人民的基本要求能不能实现？(靠什么？）</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;当前和未来中国人民的基本要求能不能真正实现，关键就在我们是否坚持毛泽东思想，是否走群众路线，是否真正的觉悟、团结和努力！&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　遥想当年，毛主席在《论联合政府》中振聋发聩地提出：“中国人民的基本要求能不能实现？这要依靠中国人民的觉悟、团结和努力的程度来决定。”这一论断，如晨钟暮鼓，穿越时空，至今重读，依旧激荡人心，心里明亮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　中国人民的基本要求就是：将中国建设成为一个独立、自由、民主、统一和富强的新国家。一句话，走团结和民主的路线，打败侵略者，建设新中国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这是革命胜利前夕中国人民的基本要求，也是革命胜利以后中国人民的基本要求。直至今日，中国人民对建设一个独立、自由、民主、统一和富强的新中国的基本要求依旧不变，变了的是中国人民的基本要求中有了共同富裕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　中国人民的基本要求能不能实现呢？毛主席领导的中国历史已经给出了回答且指明了实现的依靠。这答案不仅照亮了一个苦难民族的翻身之路，更为今日之中国人民的基本要求实现提供了智慧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当抗日战争曙光初现，毛主席以穿透迷雾的战略眼光指出：打败日本侵略者的根本在于中国人民的觉醒、团结与斗争。他用三个铁一般的条件构筑起真理之墙：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&quot;抗日民族统一战线&quot;绝非虚幻口号，而是工农商学兵结成钢索般的血肉联盟。八路军发动农民减租减息、给工人八小时工作制，这些写在黄土地上的民主实验，让陕北的星火化作燎原烈焰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　自力更生的发展哲学。面对国民党封锁，杨家岭的纺车和南泥湾的镢头就是答案。毛主席在窑洞灯光下写道：&quot;我们希望有外援，但是我们不能依赖它&quot;，这句话至今仍是中国人民实现基本要求的指南针。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　国际风云定海神针。在美苏争雄的夹缝中，毛主席却看透本质：&quot;人民民主势力必定胜利&quot;。毛主席在分析国际军事形势中指出:“法西斯侵略势力是一定要被打倒的，人民民主势力是一定要胜利的。世界将走向进步，绝不是走向反动。当然应该提起充分的警觉，估计到历史的若干暂时的甚至是严重的曲折，可能还会发生，许多国家中不愿看见本国人民和外国人民获得团结、进步和解放的反动势力，还是强大的。谁要是忽视了这些，谁就将在政治上犯错误。但是，历史的总趋向已经确定，不能改变了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席发现了创造世界历史的真相：人民，只有人民，才是创造世界历史的动力。苏联人民创造了强大力量，充当了打倒法西斯的主力军。苏联人民加上其他反法西斯同盟国的人民的努力，使打倒法西斯成为可能。战争教育了人民，人民将赢得战争，赢得和平，又赢得进步。当歃血为盟的苏联红场阅兵与太行山上的地雷战遥相呼应，历史早已证明：自强者的朋友遍天下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　八十余年过去，当某些人鼓吹&quot;历史终结论&quot;时，中国大地无数人重新学习毛泽东思想，无数青年线上线下各种形式重新学习《毛选》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　八十年过去，当某些人鼓吹“完全私有化”，“毛泽东思想过时论”时，中国人民坚定地走毛主席开辟的社会主义道路的声音如怒潮般涌来，同一切“剥削有功论”和“彻底私有化论”者针锋相对，斗争到底。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　八十年过去，无论时代如何变迁，实现中国人民基本要求的根本依靠始终没有改变——那就是中国人民的觉悟、团结和努力的程度！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　归根结底，就是走群众路线。实事求是，独立自主，群众路线，根本还是群众路线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　时代巨变，但毛泽东思想的智慧穿越时空，指明了我们要实现基本要求的方法——那就是群众路线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　将中国建设成为一个独立、自由、民主、统一和富强的新国家，这既是中国人民的要求，也是毛主席要带领中国人民实现的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　站在今天重读伟人雄文，我们看到的不仅是历史的注脚，更是未来的路标。那片沉睡百年的东方大地，正是在人民觉醒的惊雷中，淬炼出改天换地的磅礴力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　今日之中国，恰如红日初升：道路已在脚下但必然曲折，前途必定光明！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同志们！让那些内外反动派在我们面前发抖吧！在实现毛主席开辟的社会主义道路上，在实现中国人民基本要求的新长征路上，我们唯有团结起来，认真彻底地学习毛泽东思想，掌握革命真理，“奋起千钧棒”，才能“玉宇澄清万里埃。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们要唤醒中国人民，组织起来，依靠中国人民的觉悟、团结和努力实现中国人民的基本要求。今日欢呼孙大圣，只缘妖雾又重来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斗争之路必定艰辛，从头越，苍山如海，残阳如血！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　试看将来的寰球，必是赤旗的世界！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当前和未来中国人民的基本要求能不能真正实现，关键就在我们是否坚持毛泽东思想，是否走群众路线，是否真正的觉悟、团结和努力！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　是为读《毛选》第三卷之《&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NTUwMzU5Mg==&amp;amp;mid=2247496166&amp;amp;idx=2&amp;amp;sn=e556bed4df4013f26541fc9844e169ac&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;论联合政府&lt;/a&gt;》一文所写！&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505528.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505528.html</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>中国人民的基本要求（人民的心声）</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;能否实现“中国人民的基本要求”是检验政党是否完全彻底地为人民服务的试金石！&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　1945年4月24日，杨家岭中央大礼堂的春寒尚未散尽，毛主席在中共七大上掷地有声的&quot;中国人民的基本要求&quot;，犹如惊雷划破长空。当重读《论联合政府》时，毛主席喊出的“将中国建设成为一个独立、自由、民主、统一和富强的新国家的呐喊，竟与当前中国人民的心声产生共鸣和共振。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　历史从来不是尘封的档案，历史是昭示，昭示着我们不忘毛泽东思想和其开辟的社会主义道路，昭示着我们建设一个独立、自由、民主、统一和富强的新中国的这一中国人民的基本要求从未改变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　你可以选择忘记历史，忘记了毛主席带领中国人民开创的人民事业的历史，那就是忘记了自己翻身做主的历史。只要你还是工农群众，就绝不能忘记。当然，资产阶级分子和官僚主义者、地富反右坏、西奴美特等他们一定是选择性遗忘这一历史的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席用流血牺牲带领中国人民创造了一个全新的中国。陕甘宁边区农民用纺车织就的布匹，大后方工人用铁锤锻造的枪械，都是对&quot;独立自由&quot;最生动的注解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席强调&quot;没有工业，便没有巩固的国防，便没有人民的福利&quot;，不仅道出了积贫积弱时代的生存困境，更预言了后发国家现代化进程中的永恒命题。这不正是毛主席在离开我们是已经为我们建立了一个独立的完整的工业体系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“抓粮和抓钢”，满足中国人民的基本需求。更“抓气”，用社会主义精神塑造中国人民的精气神，形成了军民团结如一人，人定胜天的人民斗志，锻造了敢教日月换新天的人民气概，用社会主义一心为公，集体主义等世界观改造人的世界观、触及人的灵魂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　创造了一个全新的中国，创造了中国历史上数千年所未有，而且人类历史上所未见的三大奇迹:一是看病不要钱;二是上学不要钱;三是干部与老百姓“共穷”。尤其是第三条，干部与人民群众同甘共苦—这在人类历史上从来没有，也不可想象。干部不但以身作则参加劳动，而且生活方式与劳动者几无不同——这是空前的平等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当前中国人民的基本要求呢？我想首先就是&quot;共同富裕&quot;。这早就写在了《论联合政府》中&quot;保障广大人民能够自由发展其在共同生活中的个性&quot;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　而要实现共同富裕，当前的中国人民基本需求有一条很重要的就是学习毛泽东思想，用毛泽东思想走社会主义道路，用社会主义道路真正满足中国人民基本要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　所以，能否实现“中国人民的基本要求”是检验政党是否完全彻底地为人民服务的试金石！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　是为读《毛选》第三卷之《&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NTUwMzU5Mg==&amp;amp;mid=2247496166&amp;amp;idx=2&amp;amp;sn=e556bed4df4013f26541fc9844e169ac&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;论联合政府&lt;/a&gt;》一文所写！&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505505.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505505.html</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>把苏修的御用工会揪出示众</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;苏修工会就是由谢列平、格里申之流的一小撮特权阶层人物控制着，他们骑在广大工人头上作威作福，他们象跳蚤、臭虫一样，吸吮着劳动人民的鲜血。他们是一伙彻头彻尾的新工贼。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　把苏修的御用工会揪出示众&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《人民日报》1968年11月8日第6版&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　北京市工代会&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　中国无产阶级文化大革命的春雷震撼了苏修新沙皇的宫殿。苏修工会一小撮工贼怕得要死，恨得要命。他们一再跳出来攻击中国文化大革命和中国工人阶级，明目张胆地为XXX的反革命修正主义工运路线招魂，为他们自己的叛卖行径辩护，并且自我标榜是“遵循列宁遗训的工会”，把“为列宁事业服务当作自己活动的全部理想和目的”。假的就是假的，伪装应当剥去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　伟大的列宁教导我们说：“向共产主义发展，必须经过无产阶级专政，决不能走别的道路”。随着苏修叛徒集团篡夺苏联党政大权，变无产阶级专政为资产阶级专政，苏修工会一小撮工贼步步紧跟，把“三和”“两全”的修正主义纲领奉为工会全部工作的“基础”，狂热地推销一整套全面复辟资本主义的黑货。这就彻底背叛了列宁主义无产阶级专政的学说，背叛了列宁关于工会性质和任务的教导，使伟大列宁创立的无产阶级革命工会，堕落成为打着社会主义招牌的资产阶级御用工会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修工会是苏修叛徒集团全面复辟资本主义、维护资产阶级专政的工具。它手里拿着两把刀子：一把是经济主义杀人不见血的软刀子，用它来欺骗工人群众；一把是法西斯主义的硬刀子，用它来帮助苏修叛徒集团镇压工人群众。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　施放糖衣炮弹的“福利工会”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修工会一小撮工贼用经济主义作为欺骗工人的主要手段。他们以“共产主义建设”和“关心工人福利”为幌子，腐蚀工人群众，反对无产阶级专政。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　自苏共二十大以来，苏修工会的十二、十三、十四历次代表大会，一贯把“经济工作”作为“工会全部活动的中心”和“最根本的利益”；把推行以利润为核心的全面复辟资本主义的“经济新体制”作为工会的“首要任务”。赫鲁晓夫还竟然把列宁关于工会“是学习管理的学校，是学习主持经济的学校，是共产主义的学校”的伟大教导，歪曲为“学习管理经济的学院”，把工人阶级的战斗组织篡改为“经济组织”。他们还丧心病狂地鼓吹工人阶级已经“自觉自愿”地“从自己肩上卸下了专政的权力”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总之，在苏修工会一小撮工贼看来，经济是中心，是根本，而无产阶级专政被抛到了九霄云外。在国际上还存在着帝国主义、国内还存在着阶级的情况下，他们却要工人阶级丢掉无产阶级专政这个“护身的法宝”和“传家的法宝”，这不是对马克思列宁主义，对工人阶级的最大背叛，又是什么呢？在苏修叛徒集团篡政以后，鼓吹经济主义，抹杀阶级斗争，就是为发展资本主义添砖加瓦，就是要苏联工人为新资产阶级创造超额利润卖命。恩格斯早就指出过：“向工人鼓吹一种凌驾于一切阶级对立和阶级斗争之上的社会主义”的人，是“工人的最凶恶的敌人，披着羊皮的豺狼”。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/3425a93e8f06a228c0e0bcb604bf1ecf.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/3425a93e8f06a228c0e0bcb604bf1ecf.jpg&quot; border=&quot;0&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修工会一小撮工贼标榜自己是“维护工人切身利益”的，是工人利益的“捍卫者”。说什么“一切为了人，一切为了人的福利”，是工会工作的“指导原理”。他们通过工会的各种宣传阵地大肆向工人灌输形形色色的资产阶级思想和西方文化。他们特别鼓吹“卢布万能论”，宣扬“卢布是强大的火车头”，挖空心思地在企业里设立各种图表和计算中心，公布工人每天的工资和奖金，宣传完成了利润计划可以获得多少奖金，公开号召和刺激工人为多挣卢布而奋斗。他们提出这些迷惑人心的口号究竟是为了什么目的？究竟要把工人引到什么道路上去？苏联“斯大林小组”最近散发的一张传单说的好：“修正主义统治集团竭力向工人灌输一种思想，似乎工人的利益是超政治的，工人与政治无关，对于工人来说，主要的是个人的幸福，还说什么，政治是上层人物的事，而不是工人群众的事。”苏修工会一小撮工贼妄图用小恩小惠蒙住工人的眼睛，使工人看不见苏联社会尖锐的阶级矛盾，只顾眼前利益，忘记根本利益，忘记国家大事，忘记世界革命。他们用糖衣炮弹扼杀工人的革命精神，就是害怕工人阶级起来，革他们的命，造他们的反，罢他们的官，夺他们的权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他们所谓“维护工人切身利益”，完全是骗人的鬼话。苏联工人阶级失去了政权，由主人沦为奴隶，正在受二遍苦，还有什么“切身利益”可言？事实上，他们所关心的利益，就是苏联新资产阶级特权阶层的利益。苏联一小撮特权阶层拿着高出普通工人几十倍到二百多倍的工资。什么奖金，什么“五天工作周”，统统都是苏联新资产阶级对苏联工人进行变相剥削的手段。据苏联报刊透露：在七百多个实行“经济新体制”的企业中，工人只得奖金总额的百分之十八点一，而工程技术人员和职员却得百分之八十一点七，这些奖金都落到那些人的腰包里，不是一清二楚吗？至于他们所吹嘘的向“共产主义过渡”、“提高人民物质福利”的“五天工作周”，实际上是让工人五天内完成六天应做的工时，只有不到百分之几的苏联特权阶层才能够在两天休息日里过着荒淫无耻的糜烂生活。而那些工资菲薄、生活无着的工人不得不在两天休息日里去打零工。十分清楚，苏修工会一小撮工贼鼓吹的所谓为了“人的福利”，不过是用来掩盖苏联新资产阶级对工人阶级进行剥削的一块遮羞布。苏修工会这种出卖工人利益的欺骗行径，同西方黄色工会所宣扬的“社会生产好比一块蛋糕，蛋糕越大，工人分得的一份也就越多”的反动谬论，又有什么两样呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修工会所推行的经济主义，同十月革命前列宁所批判的俄国经济派，完全是一脉相承的。俄国经济派把“工人只应进行经济斗争，而政治斗争则应让自由资产阶级去作”当作座右铭，说什么“对每一个卢布工资增加一个戈比要比任何社会主义和任何政治都更加切实而可贵”。俄国经济派用这些经济主义口号，反对无产阶级夺取政权，维护旧沙皇的统治。今天，苏修工会所推行的经济主义，是为了取消无产阶级专政，维护新沙皇的统治，这是俄国经济派在新条件下的复活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不穿军装的“警察工会”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　随着苏修的法西斯化和工人群众反抗的增长，苏修工会一小撮工贼正日益加强对工人的镇压，充当苏修叛徒集团实行法西斯统治的帮凶。他们挥起“加强劳动纪律”和“国家纪律”的大棒，对工人实行强迫劳动和政治迫害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修工会一小撮工贼声嘶力竭地叫嚷“要同一切违反劳动纪律的现象作斗争”，强调要使“工人会议”、“同志审判会”和工会的各项活动成为“加强社会主义劳动纪律”和“国家纪律”的“有效手段”。他们伙同一小撮特权人物，在工矿企业炮制了一整套“管、卡、压、罚”工人的制度。他们把美国资本家榨取工人血汗的“泰勒制”和“福特制”，披上所谓“科学管理”和“科学劳动组织”的外衣，不顾工人的死活，随意修改和提高生产定额，加强劳动强度，缩短休息时间，弄得工人精疲力尽，劳累不堪。他们在一些工厂，给工人发一种专门的卡片，随时抽查工人的劳动情况，对那些所谓“违反劳动纪律”的工人，象对待犯人一样入“另册”，发“特殊出入证”，以便加强监视。他们还利用工会的各种活动，对工人进行变相的斗争和审讯。他们甚至对工人采取扣发工资、取消奖金、调做低工资的工作、剥夺分配住房和疗养的权利、以至罚款和开除等种种的处分，对工人实行资产阶级专政。俄罗斯联邦基尔罗伏州的一个企业，仅仅在一年内就设立了二百二十三项对工人的惩罚条例，处罚了将近五百个工人。许多工人只要稍稍流露一点对现实不满的情绪，触犯一下特权阶层，就被踢出厂门，流落街头。莫斯科州的红色波利扬纳面包厂，大量雇佣和剥削童工，一位青年工人对此提出指责，立即遭到厂长的解雇，而工会头子竟连忙起而帮腔，作出表示同意的决定，州工会对这一无理解雇工人的事件也竟然认为“一切都是合乎轨道的”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修工会一小撮工贼和苏修特权阶层相互勾结，狼狈为奸，还利用披着“工人”和“积极分子”外衣的便衣特务，对工人大搞白色恐怖，实行政治迫害。谁要是敢于说话，敢于反抗，敢于斗争，谁就会被监视、盯梢、传讯，以至送进“疯人院”和法西斯集中营。一个苏联工人愤怒地说：“我们这里穿便衣的国家安全委员会人员太多”，“现在突然间儿子不知道父亲哪里去了，或者有谁不知道亲属、朋友哪里去了”。尤其骇人听闻的是，他们对工人的罢工和群众性反抗进行血腥镇压。仅仅是根据他们严密封锁下透露出来的点滴消息，去年以来，就在中亚西亚、格鲁吉亚、鞑靼、哈尔科夫等许多地方，发生了残酷镇压工人的事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修工会一小撮工贼为了掩盖法西斯专政的真相和苏修御用工会的反动本质，提出了许多娓娓动听的口号。然而，这统统是骗人的。他们鼓吹的所谓“扩大社会主义民主”，实际上只是掩盖资产阶级专政的烟幕弹。他们吹嘘的所谓“工人参与制定国家计划”，“参与制定立法”，实际上只是一小撮工贼盗用工人阶级的名义，把全面复辟资本主义的计划，把资产阶级镇压无产阶级的法律，强加在苏联工人的头上而已。他们标榜的所谓工会的“独立性”和“同行政吵一架”的“战斗性”，实际上只是西方黄色工会对资产阶级小骂大帮忙的欺骗手法的花样翻新。苏修工会一小撮工贼玩弄的这套鬼把戏，又能骗得了谁呢？它只能促使苏联工人阶级更加看清他们充当新资产阶级镇压工人的帮凶的狰狞面目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修工会一小撮工贼在组织上大搞“专家办工会”，把工人出身的工会干部从领导岗位上大批大批地撤换下来，而把披着“工程师”、“专家”、“权威”外衣的资产阶级知识分子和修正主义分子塞到各级领导岗位上。现在苏联区和市工会以上的主席和书记中，有百分之九十一是资产阶级知识分子。苏修工会就是由谢列平、格里申之流的一小撮特权阶层人物控制着，他们骑在广大工人头上作威作福，他们象跳蚤、臭虫一样，吸吮着劳动人民的鲜血。他们是一伙彻头彻尾的新工贼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏联工人阶级是苏修新沙皇的掘墓人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修工会堕落成为苏修叛徒集团压迫工人的御用工具的事实，使我们进一步认识到埋藏在XXX推行的修正主义工运路线，也是从根本上背叛无产阶级专政，妄图把工人运动引向复辟资本主义的邪路。我们伟大领袖毛主席总结了国际工人运动的经验教训，提出了无产阶级专政下继续进行革命的理论、路线、方针和政策。他老人家亲自发动和领导了无产阶级文化大革命，彻底粉碎了XXX妄图复辟资本主义的罪恶阴谋，巩固了无产阶级专政。最近，毛主席又发出了“工人阶级必须领导一切”的伟大号召。由产业工人组成的工人毛泽东思想宣传队，浩浩荡荡地开进学校、文艺等一切上层建筑的领域，领导那里的斗、批、改，实现无产阶级在上层建筑各个领域中对资产阶级的全面专政。毛主席关于在无产阶级专政下继续革命的理论是对马克思列宁主义无产阶级专政学说的伟大发展，是反修防修的百年大计，是无产阶级专政条件下工人运动的指路明灯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们伟大领袖毛主席早就英明地指出：“苏联广大的人民、广大的党员和干部，是好的，是要革命的，修正主义的统治是不会长久的。”伟大的苏联工人阶级，是在列宁、斯大林领导下成长起来的，具有光荣的革命传统。随着马克思列宁主义、毛泽东思想的广泛传播，他们正在日益觉醒，展开斗争。苏修叛徒集团的丧钟已经响起，苏联工人阶级是苏联新资产阶级的掘墓人，他们一定会把一小撮叛徒、工贼彻底埋葬，在世界六分之一的土地上，完成重建无产阶级专政的伟大历史使命！&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505434.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505434.html</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>货币如何成为商品世界的“度量衡”？揭秘马克思《资本论》中的价值尺度</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;马克思通过对货币价值尺度职能的分析，揭示了货币在商品交换中的双重性：既是观念的价值表现形式，又是实际交换的必要条件。这种双重性使得价格形式既能反映商品的价值，也可能偏离价值，从而为资本主义经济的复杂性和矛盾性提供了深刻的理论基础。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　在《资本论》的“价值尺度”小节中，马克思揭示了货币在商品交换中的核心作用及其内在矛盾。他指出，货币（以金为例）作为价值尺度，其首要职能是为商品提供统一的价值表现形式，使商品价值能够以同名的量进行比较。商品的价值源于对象化的人类劳动，因此货币的价值尺度职能是商品内在价值尺度（劳动时间）的外在表现形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在货币执行价值尺度职能时，商品的价值通过观念的或想象的金来表现，形成价格。价格是商品价值的货币形式，但这种表现形式是观念性的，不需要实际的货币存在。然而，尽管价格是观念的，其形成却完全依赖于实在的货币材料。例如，商品的价值在金、银、铜等不同货币材料上的表现会因货币的价值而异。如果多种金属同时充当价值尺度，商品就会出现多种价格表现，这在价值比例不变时可以并存，但比例一旦变动，就会扰乱价格体系，因此价值尺度的单一性至关重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　马克思进一步区分了货币作为价值尺度和作为价格标准的两种不同职能。作为价值尺度，货币将商品价值转化为价格；作为价格标准，货币则用于计量金量。价值尺度的职能基于货币作为劳动的社会化身，而价格标准的职能则基于货币作为固定的金属重量。金的价值变动不会影响其作为价格标准的职能，因为金量之间的比例关系保持不变；同样，金的价值变动也不会妨碍其作为价值尺度的职能，因为这种变动会同时影响所有商品，使其相对价值保持稳定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　然而，价格形式本身存在复杂性和矛盾。一方面，货币名称与金属重量名称逐渐分离，这种分离源于历史因素，如外国货币流入、金属价值的排挤以及君主伪造货币等。最终，货币标准由法律固定，形成法定的货币计量单位。另一方面，价格虽然是商品价值的货币表现，但可能偏离价值。例如，商品可能因市场条件被高估或低估。此外，一些本身没有价值的东西（如良心、名誉、未开垦的土地）也可能被赋予价格，这种价格是虚幻的，掩盖了真实的价值关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　价格形式还包含了商品交换的内在矛盾。价格虽然是观念的，但商品要实现其交换价值，必须转化为实际的货币。商品在价格上表现为与货币的等价关系，但这种关系并不意味着商品能够直接与货币交换。商品要实现价值，必须通过实际的交换过程，而这一过程充满了不确定性和矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　总之，马克思通过对货币价值尺度职能的分析，揭示了货币在商品交换中的双重性：既是观念的价值表现形式，又是实际交换的必要条件。这种双重性使得价格形式既能反映商品的价值，也可能偏离价值，从而为资本主义经济的复杂性和矛盾性提供了深刻的理论基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　今日分享此文，与志同道合者共勉。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;　　《资本论》|第一卷：资本的生产过程&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一篇：商品与货币&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第三章：货币或商品流通&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1.价值尺度&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为了简单起见，我在本书各处都假定金是货币商品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　金的第一个职能是为商品世界提供表现价值的材料，或者说，是把商品价值表现为同名的量，使它们在质的方面相同，在量的方面可以比较。这样，金执行一般的价值尺度的职能，并且首先只是由于这个职能，金这个独特的等价商品才成为货币。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　商品并不是由于有了货币才可以通约。恰恰相反。因为一切商品作为价值都是对象化的人类劳动，从而本身可以通约，所以它们能共同用一个独特的商品来计量自己的价值，这样，这个独特的商品就转化为它们共同的价值尺度或货币。货币作为价值尺度，是商品内在的价值尺度即劳动时间的必然表现形式。[1]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　商品在金上的价值表现—x量商品A=y量货币商品——是商品的货币形式或它的价格。现在，要用社会公认的形式表现铁的价值，只要有1吨铁=2盎司金这样一个等式就够了。这个等式不需要再同其他商品的价值等式排成一个行列，因为金这个等价商品已经具有货币的性质。因此，现在商品的一般相对价值形式又具有商品最初的即简单的或个别的相对价值形式的样子。另一方面，扩大的相对价值表现，或相对价值表现的无限的系列，成为货币商品所特有的相对价值形式。而这个系列现在已经在商品价格中社会地提供了。把一份行情表上的价目倒过来读，就可以看出货币的价值量表现在各式各样的商品上。然而货币并没有价格。货币要参加其他商品的这个统一的相对价值形式，就必须把自己当做自己的等价物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　商品的价格或货币形式，同商品的价值形式本身一样，是一种与商品的可以捉摸的实在的物体形式不同的，因而只是观念的或想象的形式。铁、麻布、小麦等等的价值虽然看不见，但是存在于这些物的本身中；它们的价值通过它们同金相等，同金发生一种可以说只是在它们头脑中作祟的关系而表现出来。因此，商品监护人为了向外界表明商品的价格，必须把自己的舌头塞进它们的脑袋里，或者给它们挂上一张纸条。[2]因为商品在金上的价值表现是观念的，所以要表现商品的价值，也可以仅仅用想象的或观念的金。每一个商品监护人都知道：当他给予商品价值以价格形式或想象的金的形式时，他远没有把自己的商品转化为金，而为了用金估量数百万的商品价值，他不需要丝毫实在的金。因此，货币在执行价值尺度的职能时，只是想象的或观念的货币。这种情况引起了种种最荒谬的学说。[3]尽管只是想象的货币执行价值尺度的职能，但是价格完全取决于实在的货币材料。例如，一吨铁所包含的价值，即人类劳动量，是通过想象中包含等量劳动的货币商品量表现出来的。所以，一吨铁的价值，根据充当价值尺度的是金、银还是铜，就具有完全不同的价格表现，或者说，在金、银或铜的完全不同的数量中表现出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因此，如果两个不同的商品，例如金和银，同时充当价值尺度，一切商品就会有两种不同的价格表现，即金价格和银价格；只要金和银的价值比例不变，例如总是1:15,那么这两种价格就可以安然并存。但是，这种价值比例的任何变动，都会扰乱商品的金价格和银价格之间的比例，这就在事实上证明，价值尺度的二重化是同价值尺度的职能相矛盾的。[4]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　凡是价格已经确定的商品都表现为这样的形式：a量商品A=x量金；b量 商品B=z量金；c量商品C=y量金，等等，在这里，a,b,c代表商品A,B,C的一定量，x,z,y 代表金的一定量。这样，商品价值就转化为大小不同的想象的金量，就是说，尽管商品五花八门，商品价值都转化为同名的量，即金量。这些价值作为这样的不同的金量互相比较，互相计量，这样在技术上就有必要把某一固定的金量作为商品价值的计量单位。这个计量单位本身通过进一步分成等分而发展成为标准。金、银、铜在变成货币以前，在它们的金属重量中就有这种标准，例如，以磅为计量单位，磅一方面分成盎司等等，另一方面又合成英担等等。[5]因此，在一切金属的流通中，原有的重量标准的名称，也是最初的货币标准或价格标准的名称。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　作为价值尺度和作为价格标准，货币执行着两种完全不同的职能。作为人类劳动的社会化身，它是价值尺度；作为规定的金属重量，它是价格标准。作为价值尺度，它用来使形形色色的商品的价值转化为价格，转化为想象的金量；作为价格标准，它计量这些金量。价值尺度是用来计量作为价值的商品，相反，价格标准是用一个金量计量各种不同的金量，而不是用一个金量的重量计量另一个金量的价值。要使金充当价格标准，必须把一定重量的金固定为计量单位。在这里，正如在其他一切同名量的尺度规定中一样，尺度比例的固定性有决定的意义。因此，同一个金量越是不变地充当计量单位，价格标准就越是能更好地执行自己的职能。金能够充当价值尺度，只是因为它本身是劳动产品，因而是潜在可变的价值。[6]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　首先很明显，金的价值变动丝毫不会妨碍金执行价格标准的职能。不论金的价值怎样变动，不同的金量之间的价值比例总是不变。哪怕金的价值跌落1000%,12盎司金的价值仍然是一盎司金的12倍，在价格上问题只在于不同金量彼此之间的比例。另一方面，因为一盎司金决不会随着它的价值涨落而改变它的重量，所以它也不会因而改变它的等分的重量，这样，不论金的价值怎样变动，金作为固定的价格标准总是起同样的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　金的价值变动也不会妨碍金执行价值尺度的职能。这种变动会同时影响一切商品，因此，在其他条件相同的情况下，它们相互间的相对价值不会改变，尽管这些价值这时都是在比过去高或低的金价格中表现出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同某一商品的价值用任何另一个商品的使用价值来表现一样， 商品用金来估价也只是以下面一点为前提：在一定时间内生产一定量的金要耗费一定量的劳动。至于商品价格本身的变动，前面阐述的简单相对价值表现的规律也是适用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　商品价格只有在货币价值不变、商品价值提高时，或在商品价值不变、货币价值降低时，才会普遍提高。反之，商品价格只有在货币价值不变、商品价值降低时，或在商品价值不变、货币价值提高时，才会普遍降低。由此决不能得出结论说，货币价值提高，商品价格必定相应降低，货币价值降低，商品价格必定相应提高。这只适用于价值不变的商品。例如，某些商品的价值和货币的价值同时按同一比例提高，这些商品的价格就不会改变。如果这些商品的价值比货币价值增加得慢些或者增加得快些，那么,这些商品的价格的降低或提高，就由这些商品的价值变动和货币的价值变动之间的差额来决定。余此类推 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　现在我们回过来考察价格形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由于各种原因，金属重量的货币名称同它原来的重量名称逐渐分离。其中在历史上有决定意义的是下列原因：1.外国货币流入较不发达的民族，例如在古罗马，银币和金币最初是作为外国商品流通的。这些外国货币的名称与本地的重量名称是不同的。2.随着财富的增长，不大贵重的金属逐渐为比较贵重的金属所排挤，失去价值尺度的职能。铜为银所排挤，银为金所排挤，尽管这个顺序是同诗人想象的年代顺序相抵触的。[7]例如，镑原来是真正一磅重的银的货币名称。当金排挤作为价值尺度的银时，这个名称就依照金和银的价值比例，可能用来称呼1/15磅的金等等。现在，作为货币名称的镑就和作为金的通常重量名称的磅分开了。[8]3.几百年来君主不断 伪造货币，使铸币原来的重量实际上只剩下一个名称。[9]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这些历史过程使金属重量的货币名称同它的通常重量名称的分离成为民族的习惯。因为货币标准一方面纯粹是约定俗成的，另一方面又需要得到公认，所以，最后就由法律来规定了。一定重量的贵金属，如一盎司金，由官方分成若干等分，取得法定的教名，如镑、塔勒等等。这种等分成为真正的货币计量单位后，又分为新的等分，后者也具有法定的教名，如先令、便士等等。[10]一定的金属重量仍旧是金属货币的标准。改变的只是分法和名称。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因此，价格或商品价值在观念上转化成的金量，现在用金标准的货币名称或法定的计算名称来表现了。于是英国人不说一夸特小麦等于一盎司金，而说等于3镑17先令10 1/2亏便士。这样，商品就用自己的货币名称说明自己值多少，每当需要把一物当做价值，从而用货币形式来确定时，货币就充当计算货币。[11]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　物的名称对于物的本性来说完全是外在的。即使我知道一个人的名字叫雅各，我对他还是一点不了解。同样，在镑、塔勒、法郎、杜卡特等货币名称上，价值关系的任何痕迹都消失了。由于货币名称既表示商品价值，同时又表示某一金属重量即货币标准的等分，对这些神秘记号的秘密含义的了解就更加混乱了。[12]另一方面，价值和商品世界的形形色色的物体不同，必然发展为这种没有概念的物的而又 纯粹是社会的形式。[13]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　价格是对象化在商品内的劳动的货币名称。因此，说商品同被称为它的价格的那个货币量等价，不过是同义反复，因为一个商品的相对价值表现总是两个商品等价的表现。[14]虽然价格作为商品价值量的指数，是商品同货币的交换比例的指数，但不能由此反过来说，商品同货币的交换比例的指数必然是商品价值量的指数。假定等量的社会必要劳动表现为1夸特小麦和2镑(约1/2盎司金)。2镑是1夸特小麦的价值量的货币表现或1夸特小麦的价格。如果情况许可把1夸特小麦标价为3镑，或者迫使把它标价为1镑，那么作为小麦的价值量的表现，1镑是太少了，3镑是太多了。但是1镑和3镑都是小麦的价格，因为第一，它们是小麦的价值形式，是货币；第二，它们是小麦同货币的交换比例的指数。 在生产条件不变或者劳动生产力不变的情况下，再生产1夸特小麦仍需要耗费同样多的社会劳动时间。这一事实既不以小麦生产者的意志为转移，也不以其他商品占有者的意志为转移。因而，商品的价值量表现出一种必然的、商品形成过程内在的同社会劳动时间的关系。随着价值量转化为价格，这种必然的关系就表现为商品同在它之外存在的货币商品的交换比例。这种交换比例既可以表现商品的价值量，也可以表现比它大或小的量，在一定条件下，商品就是按这种较大或较小的量来让渡的。可见，价格和价值量之间的量的不一致的可能性，或者价格 偏离价值量的可能性，已经包含在价格形式本身中。但这并不是这种形式的缺点，相反地，却使这种形式成为这样一种生产方式的适当形 式，在这种生产方式下，规则只能作为没有规则性的盲目起作用的平均数规律来为自己开辟道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　价格形式不仅可能引起价值量和价格之间即价值量和它自身的货币表现之间的量的不一致，而且能够包藏一个质的矛盾，以致货币虽然只是商品的价值形式，但价格可以完全不是价值的表现。有些东西本身并不是商品，例如良心、名誉等等，但是也可以被它们的占有者出卖以换取金钱，并通过它们的价格，取得商品形式。因此，没有价值的东西在形式上可以具有价格。在这里，价格表现是虚幻的，就像数学中的某些数量一样。另一方面，虚幻的价格形式——如未开垦的土地的价格，这种土地没有价值，因为没有人类劳动对象化在里面 ——又能掩盖实在的价值关系或由此派生的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同相对价值形式本身一样，价格通过下列方式来表现一种商品如一吨铁的价值：一定量的等价物，如一盎司金，能直接与铁交换。但决不能反过来说，铁也能直接与金交换。因此，商品要实际上起交换价值的作用，就必须抛弃自己的自然形体，从只是想象的金转化为实在的金，诚然，商品实现这种变体，同黑格尔的“概念”实现由必然到自由的过渡相比，同龙虾脱壳相比，同教父圣哲罗姆[15]解脱原罪相比，是“更为困难的”。商品除了有例如铁这种实在的形态以外，还可以在价格上有观念的价值形态或想象的金的形态，但它不能同时既是实在的铁，又是实在的金。要规定商品的价格，只需要使想象的金同商品相等。但商品必须为金所代替，它才能对它的占有者起一般等价物的作用。例如，铁的占有者遇见某种享乐商品的占有者，向后者说铁的价格已经是货币形式了，后者就会像圣彼得在天堂听了但丁讲述信仰要义之后那样回答说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“这个铸币经过检验，重量成色完全合格，但告诉我，你钱袋里有吗?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　价格形式包含着商品为取得货币而让渡的可能性和这种让渡的必要性。另一方面，金所以充当观念的价值尺度，只是因为它在交换过程中已作为货币商品流通。因此，在观念的价值尺度中隐藏着坚硬的货币。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　注释&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[1]&amp;nbsp;为什么货币不直接代表劳动时间本身，例如，以一张纸币代表x个劳动小时，这个问题可简单归结为：在商品生产的基础上为什么劳动产品必须表现为商品，因为商品的表现包含着商品分为商品和货币商品这种二重化。或者说，为什么私人劳动不能看成是直接的社会劳动，不能看成是它自身的对立面。我在别处曾详细地谈到在商品生产的基础上实行“劳动货币”这种平庸的空想。(《政治经济学批判》第61页及以下几页)在这里我还想指出一点，例如欧文的“劳动货币”,同戏票一样，不是“货币”。欧文以直接社会化劳动为 前提，就是说，以一种与商品生产截然相反的生产形式为前提。劳动券只是证明生产者个人参与共同劳动的份额，以及他个人在供消费的那部分共同产品中应得的份额。不过欧文没有想到以商品生产为前提，也没有想到要用货币把戏来回避商品生产的必要条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[2]&amp;nbsp;野蛮人或半野蛮人以另外的方式使用舌头。例如帕里船长在谈到巴芬湾西岸居民的情况时说：“在这种场合〈在交换产品时&amp;gt;……他们用舌头舔它&amp;lt;要换给他们的物品&amp;gt;两次，这才表示交易已经顺利完成。”东部爱斯基摩人也总是用舌头舔他们换得的物品。既然在北方把舌头当做占有的器官，那么,在南方把肚子当做积累财富的器官就不足为奇了，卡弗尔人就是拿肚子的 大小来衡量一个人的财富的。卡弗尔人真是聪明极了，因为当1864年英国官方卫生报告说，工人阶级的很大一部分人缺乏脂肪物质时,一个叫哈维(不是发现血液循环的哈维)的医生，在同一年由于吹嘘他有一种妙方能使资产阶级和贵族消除过剩的脂肪而走了运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[3]&amp;nbsp;见卡尔 · 马克思《政治经济学批判》,《关于货币计量单位的学说》,第 53页及以下几页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[4]&amp;nbsp;第二版注：“在金和银依法同时充当货币即充当价值尺度的地方，想把它们当做同一物质看待，总是徒劳的。如果假定同一劳动时间必须固定不变 地对象化在银和金的同一比例中，这实际上就是假定银和金是同一物质，而一 定量价值较低的金属，即银，是一定量金的一个固定不变的分数。从爱德华三世起到乔治二世时期，英国币制史经历了一连串的混乱，其原因是法定的金银比价同金银价值的实际变动不断发生冲突。有时金的估价高了，有时银的估价 &amp;nbsp;高了。估价低的金属退出流通，被熔化和输出。于是两种金属的比价再由法律予以更改，但新的名义价值很快又像旧的那样同实际的比价发生冲突。现代，由于印度和中国需要银，同银相比，金的价值暂时略微低落，结果在法国大规 &amp;nbsp;模地发生了上述现象：银被输出，被金逐出于流通之外。1855、1856和1857年， 输入法国的金比从法国输出的金多了4158万镑，而从法国输出的银比输入法国的银多了34704000镑。在一些国家里，两种金属都是法定的价值尺度，因而两者在支付中都必须接受，每个人都可以随意用银或金来支付，在这里价值增大的金属实际上有贴水，它同其他任何商品一样用估价过高的金属来计量自己的价格，而其实也只有估价过高的那种金属才起着价值尺度的作用。这方面的全部历史经验总结起来不过是：凡有两种商品依法充当价值尺度的地方，事实上总是只有一种商品保持着这种地位。”(卡尔 · 马克思《政治经济学批判》 第52、53页112)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[5] 第二版注：在英国，一盎司金是货币标准的单位，但它不能分成等分。造成这种奇怪现象的原因是：“我国的铸币制度本来只适用银，因此一盎司银分成的铸币总是一个整数；但是，后来在只适用银的铸币制度中采用了金，因此，一盎司金铸成的金币就不能是一个整数了。”(麦克拉伦《通货简史》1858年 伦敦版第16页)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[6]&amp;nbsp;第二版注：在英国的著作中，价值尺度(measure &amp;nbsp;of value)和价格标准(standard of value)这两个概念极为混乱。它们的职能，从而它们的名称，经常被混淆起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[7]&amp;nbsp;而且这种年代顺序也不是在历史上普遍适用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[8]&amp;nbsp;第二版注：例如，英镑还不到它原来重量的1/3 ,苏格兰镑在合并以前只有原来重量的1/36 ,法国的利弗尔只有原来重量的1/74 ,西班牙的马拉维第还不到原来重量的1/1000,葡萄牙的瑞斯同原来重量之比还要小得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[9]&amp;nbsp;第二版注：“那些现今只具有观念的名称的铸币在一切民族中都是最 古老的铸币；曾经有一个时期，它们全都是实在的，正因为它们是实在的，所以 才用它们来计算。”(加利阿尼《货币论》第153页)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[10] 第二版注：戴维 · 乌尔卡尔特先生在《家常话》中说，现在英国货币标准的单位1镑约等于1/4盎司金，是令人惊奇的(!)。他说：“这是伪造尺度，不是确立标准。”[第105页]他在金重量的“假名”上，像在其他事情上一样，看出了文明的伪造之手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[11]&amp;nbsp;第二版注：“有人问阿那卡雪斯，希腊人为什么要用货币?他回答说，为了计算。”(阿泰纳奥斯《哲人宴》,施韦格霍伊泽编，1802年版第2卷第1部第 4册第49节[第120页])&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[12]&amp;nbsp;第二版注：“作为价格标准的金和商品价格表现为同样的计算名称，例如，一盎司金和一吨铁的价值同样都可表现为3镑17先令102 便士，因此，金的这种计算名称被叫做金的造币局价格。于是产生了一种奇怪的想法，以为金(或银)用它自身的材料来估价，而且和一切商品不同，它从国家取得固定的价格。确定一定重量的金的计算名称被误认为确定这个重量的价值。”(马克思《政治经济学批判》第52页116)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[13]&amp;nbsp;参看《政治经济学批判》中《关于货币计量单位的学说》一节(第53页及以下几页)。关于提高或降低“造币局价格”的各种幻想，无非是要国家使法定的货币名称不代表法定的金量或银量，而代表较多或较少的金量或银量，由此，如1/4盎司的金将来不是铸成20先令，而是铸成40先令。如果这种种幻 想所抱的目的，不是为了采取一些拙劣的财政措施来对付公私债权人，而是为了寻求经济上的“奇迹疗法”,那么配第在《货币略论。致哈利法克斯侯爵。 1682年》中，就已经对这些幻想作了极为详尽的论述，而他的直接继承人达德利 ·诺思爵士和约翰 ·洛克只能把他的思想庸俗化，更不用说以后的人了。配第 说：“如果一道法令就能使国家的财富增加10倍，这就很奇怪，为什么我们的政府不早颁布这样的法令呢!”(同上，第36页)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[14] “否则必须承认，一百万货币的价值大于等值的商品的价值”(勒特罗纳《就价值、流通、工业、国内外贸易论社会利益》第919页),因此也必须承认，“某一价值大于相等的另一价值”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　[15] 圣哲罗姆在青年时代很费力地克制自己的物质欲念，他在沙漠中同美女的形象的斗争表明了这一点。在老年时代，他也很费力地克制自己的精神欲念。例如他说：“我自信在精神上处于世界审判者之前。”一个声音问道：“你 是谁?”“我是一个基督徒。”世界审判者大发雷霆：“你撒谎，你只是一个西塞罗 信徒!&quot;&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505412.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505412.html</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于“文化大革命的前途”的一次谈话</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;干部要同群众关系搞好，军队干部和群众关系也要搞好，要找他们谈话，做思想工作，要多谈几次。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　1967年9月9日晚上，毛主席在上海虹桥宾馆同杨成武、张春桥、余立金谈话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;谈到文化大革命的前途时&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;毛泽东说：文化大革命搞到现在，估计有两个前途：一是搞得更好了；一是从此天下分裂，如南京、无锡、北京两大派，势不两立。&lt;/strong&gt;全国到处两大派，如果统一不起来，这样会不会像辛亥革命以后那样全国出现混乱状况、长期分裂？我们会不会出现那种局面，你们看法怎么样？请你们讨论讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;在座的人认为这种可能性不大，并提出了五条理由。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当他们谈到第一条“有伟大领袖毛主席的崇高威望，有伟大的毛泽东思想”时，毛泽东说：&lt;strong&gt;你们强调这一点，讲思想还可以，对个人不要多讲，讲多了将来你们要吃亏的。&lt;/strong&gt;马克思叫我走了怎么办？一个人的出现是带偶然性的，离开也是带着偶然性的。&lt;strong&gt;林彪同志八月九日的讲话我看了，他讲的两点&lt;/strong&gt;（1）&lt;strong&gt;，头一点不能强调，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;强调将来你们要吃亏的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　谈到第二条“人民要求统一，对这种分裂群众是不高兴的”，毛泽东表示赞成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　谈到第三条“有几百万军队”，毛泽东说：是呀，这样大的冲击，军队还是很好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　谈到第四条“干部的大多数、群众的大多数是好的”，毛泽东说：怎么最近又有那么多干部不好了，揪了那么多？红卫兵把干部扫多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　谈到第五条“现在的情况和辛亥革命时不一样，地主、资本家被打倒了”时，&lt;strong&gt;毛泽东说：过去军阀混战，是地主阶级内部各派之争，每派都要帝国主义支持，和现在的局面不同。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　谈到当前各地的形势和工作任务时，毛泽东说：根据现在的形势看，是向好的方面发展。北京、上海、山东、山西、黑龙江、贵州、青岛七个省市革命委员会是好的，但内部都还有一些问题。总的看，这七个单位的形势是好的。北京、上海比较稳定，这两个地方的&lt;strong&gt;群众、军队、干部关系好，“三结合”好。&lt;/strong&gt;还有几个省区问题基本解决了——河南、湖北、湖南、浙江、江西、内蒙古、四川、甘肃。今年还有不到四个月，可不可以再解决十个省？如果再解决十个省，那形势就很好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;谈&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;到干部和群众的关系时，毛泽东说：龙潜&lt;/strong&gt;（2）&lt;strong&gt;整得过分啦，搞“喷气式”，罚跪，挨打，挂牌子。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;为什么会产生这样的事？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;一个是执行了资产阶级反动路线，群众有气；一个是官做大了，薪水多了，有事不跟人家商量，不平等待人，不民主，严重脱离群众，到处骂人、训人，战士有意见平时没有机会讲，有机会就爆发了。一年用一个星期的时间，战士有意见让他讲一讲，讲完了他就没有意见了。以后干部多到下面去走一走、看一看，在某种意义上说，最聪明、最有才能的是有实践的战士。我们这些人接近群众就比较困难了，去了就包围。还是要想办法去&lt;/strong&gt;，可以化装去，北京、上海不行，就到别的不认识你的地方去。&lt;strong&gt;干部要同群众关系搞好，军队干部和群众关系也要搞好&lt;/strong&gt;，要找他们谈话，做思想工作，要多谈几次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　谈到造反派的问题时，毛泽东说：要告诉造反派的头头，现在正是他们犯错误的时候。要用我们自己犯错误的经验教训，教育他们。&lt;strong&gt;现在有点严肃、紧张有余，团结、活泼不足。要讲团结。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;干部有错误、有问题，不要背后说，找他个别谈，或在会议上讲。&lt;/strong&gt;不要搞“喷气式”！现在小将提口号，不留余地。过去“红总”（3）提“打倒许世友”，现在告诉他们不能打倒许世友。“八二七”（4）又提“谁打倒许世友就是反革命”，这样又要犯错误啦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　谈到对武汉问题的处理时，毛泽东说：在武汉，我同你们谈话时，当时王力的态度就很凶。我们有个错误，第一天到武汉就应找陈再道做工作，结果等到第五天。王力没有先做好部队的工作，然后再去做好两派的工作。&lt;strong&gt;没有好好进行调查研究，下车伊始就哇里哇啦地叫，这种人没有不犯错误的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　谈到工厂两派冲突时，毛泽东说：一个工厂都是工人，为什么分两派，我想不通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　注释：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1）林彪1967年8月9日同曾思玉、刘丰谈话时说：“我们发动文化大革命靠两个条件，一是靠毛泽东思想和毛主席的崇高威望；再是靠解放军的力量。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（2）龙潜，原任中国人民解放军浙江省军区第二政治委员、浙江省军管会主任。“文化大革命”中受迫害。1975年11月任中国人民解放军河南省军区政治委员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（3）“红总”是当时江苏省的一个群众组织。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（4）“八二七”是当时江苏省的一个群众组织。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505388.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505388.html</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>【选译】开始是打猫，后来才打人</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;今天他打死了一只猫，明天，他就会打您&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　编者按：下面是一篇反映七十年代苏联青少年精神面貌的材料，原载苏修《少先真理报》。从这组材料可以看出，苏联青少年在苏修叛徒集团的毒化下，出现了一系列触目惊心的情况。在苏联青少年中，竟然有虔诚的教徒，有投机贩卖的“工商界人士”，有拦路抢劫、偷窃、调戏妇女的流氓，有凶狠的暴徒。这些，仅仅是报刊上不得已而透露出来的冰山一角，至于没有透露的情况，肯定要严重得多……苏修报刊透露这些材料，目的是为了加强对苏联青少年的教育。什么教育呢？苏联有一个检察长在处理一起青少年残忍殴打同伙的案件时说：“一初都是从小孩子打猫开始的”，说什么由于“常常对小孩子残酷地折磨动物的行为放任不管”，就逐渐养成了他们“嗜好暴虐行为”。根据这个所谓的“理论”，苏修《少先真理报》为此而大登特登培养青少年对“动物之爱”的报道。用魔幻的所谓人类之爱、用抽象的人性去抹煞人的阶级性，这是资产阶级哲学、教育学的共同特点。苏修则妄图用“动物之爱”、“动物性”等谬论去抹煞人的阶级性，这倒是一大发明。当年苏修教育学的堕落，由此也就可见其一斑了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　卡尔季恩格队准备参加全苏比赛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一只小猫在队员们活动的庭院里跑来跑去。有一个队员踢了小猫一脚，第二个队员跟着也踢了一脚，而第三个队员呢？干脆把猫扔到厕所里去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　过了几天，球队出发到库尔斯克去参加比赛。全队三个运动员之外，第四个是侯候补队员谢辽沙。谢辽沙和他们同岁，但个儿稍微矮一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　从基希涅夫通往库尔斯克的是一条很好的柏油马路。队员们乘着卡车，坐在有篷的车用里，领队坐在驾驶室。一路上，队员们开始玩“毛栗子”游戏。“毛栗子”游戏-这就是用屈起的手指敲头，好像用手指弹一下，但比弹一下要疼得多。输的人就要吃二十下，三十下，四十下的“毛栗子”。预备队员谢辽沙又总是输掉。甚至如果别人输了，反正也得要他来挨“毛栗子”。显然，是因为他的职务最低，是个预备队员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　后来，队员们又规定了惩罚性的“毛栗子”。 例如:&amp;nbsp;“谢尔盖，去找一根铁丝来。找不到，就要罚。” 谢辽沙没有找到铁丝，受了一顿罚:二十下“毛栗子”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“谢尔盖，去把平底便鞋找来。”谢辽沙没有找到鞋子，为此他挨了三十下“毛栗子”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“谢尔盖，你看，那儿有一群鹅，去提一只来。” 鹅没有捉到手，这又使谢辽沙挨了四十下“毛栗子”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　谢辽沙在库尔斯克将全部倩况告诉了领队。领队处理了这个问题，处分了肇事者。但是，领队刚一跨出门槛，全队人员就捏紧拳头扑向谢辽沙，因为他告了状。他们打了他一顿要他以后不再告状，并威胁说:如果再去告诉别人，你就要完蛋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　晚上，全队人员都准备睡觉了，向周围一看，谢尔盖不见了。大家大吃一惊。奔出去寻找，但没有找到。而这时候谢辽沙正在楼上电视机前看足球赛。看到晚十一点钟他回来了。全队人员，咬牙切齿走到他身边。他们逼他脱去衣服，把他按倒在床上，用被子把他的头蒙起来，接着就用皮鞭抽打他，轮流地抽打他。显然，打得很毒辣，经医生检查，在他的身上和头上发现了大块大块的紫血斑。毒打一阵后，他们让他站起来，逼着他吻每个人的脚。还不仅是吻脚，然后又告诉他:今天你别睡觉，要在柜子里站一夜，如果你睡着了，那么你会懊侮的。被打得脑震荡的谢辽沙在柜子里了整整一夜。第二天早晨，他们又逼着谢辽沙洗别人的衬衫。一个过路的妇女看到了这个被打伤的男孩子，引起了注意，问清了全部情况，把他带到自己家里，并把谢辽沙的父亲从基希涅夫叫了来。 真要谢谢这位妇女。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　现在检察机关正在审理这个案件。我，《少先真理报》的一名记者，来到了基希涅夫，会见了检察长伊杰娅·尼卡拉耶夫娜·阿娜涅娃。我们之进行了这样的一场谈话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　记者:“怎样来保护像谢辽沙这样的人？该怎样做今后才会永远不再发生打人的现象？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　检察长:“法律保护每一个苏联人。犯罪者一定要受到惩罚(她援引了刑法的相应条文)。但是，我们共同的基本任务不是惩处犯罪者，而是要预先防止罪行的发生，要及时制止那只举起来打人的手。请注意:一切都是从小孩子打猫开始的。正是在那个时候就应该捉住这只手。我们常常对小孩子残酷地折)动物的行为放任不管，而这样就可能引起很糟糕的后果。这样的人会嗜好暴虐行为，他的怜悯心会衰退，他会成长为一个凶恶的、残酷无情的人。这样的人是非常危险的。今天他打死了一只猫，明天，他就会打您。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(译自1975年8月12日苏联《少先真理报》)&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505361.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505361.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>黑名单与学术自由</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;黑名单扼杀了学术自由，使美国大学教师的精神生活空前贫乏和苦闷。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　《人民日报》1958年6月17日第6版&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　美国哥伦比亚大学的一个负责人路易斯·哈克在4月12日的“民族”周刊上发表了一篇文章，哀叹美国学术自由遭到扼杀，政治迫害日益猖獗。他说：“……教师们必须在忠诚宣誓书上签字；他们往往被迫向调查委员会告发他人以证明自己的清白；他们不得不放弃宪法所提供的保障。教师们为了抗拒诽谤者，保护自己，耗费了许多时间与财力，而有些诽谤者竟是以诽谤为职业的。高等学校行政当局不但无法保护遭受攻击的教师，并且不敢恢复任何被解雇的教师的学术生活，尽管它们明明知道：这些教师是由于拒绝答复调查委员会所提有关私人生活的问题而被解雇的。在美国大学的领域里，确实存在着黑名单。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　美国大学里政治迫害猖獗、缺乏学术自由的情况，从美国大学教授协会机关刊物“公报”里，也可以看得出来。不久以前，“公报”发表了九所美国高等院校十三名教师遭受政治迫害情况的报告书。这九所院校是：纽约市立大学，佛蒙特大学，密执安大学，里德学院，狄金森学院，南加利福尼亚大学，亚拉巴马工艺学院，得克萨斯工艺学院，立温斯敦学院。从九所院校分布地区之广和案情性质看来，美国大学教师遭受政治迫害的情况，已经达到十分严重的程度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　形形色色的调查委员会：国会的、州议会的、市议会的、官方的、非官方的……随意传讯教师，要求他们说明自己的政治见解、参加过什么团体，答复有关私人生活的种种问题并报告其他教师的活动。九所院校十三名被解雇的教师的情况几乎是一样的。他们拒绝答复调查委员会无理的询问，拒绝充当“告密人”。他们被解雇的理由是：“拒绝与国会的调查委员会合作，”“有失大学教师的品德。”&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/4f0fe3d72bcb076ac360db7d424752f6.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/4f0fe3d72bcb076ac360db7d424752f6.jpg&quot; border=&quot;0&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　黑名单扼杀了学术自由，使美国大学教师的精神生活空前贫乏和苦闷。美国太平洋学院院长对当前美国大学精神生活作了这样的估计：“……在美国大学的精神生活与社会生活均告解体的现阶段，维系着美国大学的因素是足球。足球运动已经超出了供人观赏的范围，而成为一种象征。它标志着美国大学生活乃至整个美国生活中那种空虚的希望。的确，如果人们从较高的角度来看问题，不难看出：足球运动成了美国大学精神生活的核心。”&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505336.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505336.html</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>【哲学批判】南北朝时期唯物主义和无神论反对佛教唯心主义的斗争（下）</title><description>&lt;p&gt;　　上文我们提到佛教神学理论是为剥削阶级利益服务的。因此，佛教理论传入中国后就逐渐与中国传统思想结合起来，成为封建社会意识形态的重要组成部分。东晋南北朝时期，由于各王朝统治者有意识的大力提倡，佛教得到迅速发展。当时地主统治阶级上层，把佛教当成从精神上奴役劳动人民，巩固自己的统治地位的法宝。王公贵族、门阀世族几乎无不信仰佛教，而佛教徒中的上层僧侣也与地主统治者上层勾结起来，出入宫廷，直接参于政治统治。例如，南朝宋代的名僧慧琳就有“黑衣宰相”之称。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/9c729adfabb8904f8190f08c78ca1c73.jpg&quot; alt=&quot;微信图片_20250315142010.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;492&quot; border=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同时，由于佛教盛行，佛教寺院经济也大大扩张起来。南北朝时期各地寺院林立，出家僧侣剧增。如南朝梁武帝时，仅京都一地有佛寺五百余所，僧尼十余万。这些寺院“穷极宏丽”，僧尼占有大量社会财产。而北朝至北齐时，仅邺下一地就有佛教大寺院四千余所，而全境则有寺院四万余所。这些寺院、僧侣不仅耗费大量劳动人民创造的财富，而且占有大量土地和劳动力。而且由于僧侣人数增多，他们可以免税、免役，至使“天下户口几亡其半”，使一般劳动人民纳税，服劳役的负担大大加重。因此，造成了严重的经济危机和政治危机。范缜在《神灭论》中就揭露了佛教盛行后造成的种种社会危机。他说，由于佛教“天堂”、“地狱”的迷信宣传，人们“竭财以趣僧，破产以趋佛”，倾家荡产地去求僧拜佛。以至成“兵挫于行间，吏空于官府，粟罄于惰游，货殚于泥木”。土兵在战争中挫败，官吏在机关中缺额，粮食被游手好闲的僧侣吃光，财富被奢侈的寺院建筑耗尽！严重的政治、经济危机，使得阶级矛盾尖锐化起来。当时劳动人民的灾难深重已极。他们不但要受世俗地主的残酷剥削，而且要受僧侣地主的额外剥削，而一些为了逃避重税、劳役而投身寺院的劳动人民，更是直接地受僧侣地主的剥削、压迫。当时的劳动农民为了反抗剥削和压迫，不断举行武装起义，他们不但反对世俗地主阶级，而且还特殊地反对僧侣地主阶级。僧侣中的下层，大都是破产农民，不得已而投靠寺院的劳动人民，也不断从佛教内部起来，与农民起义军一起反对世俗与僧侣大地主的统治。据《魏书》记载，在北魏孝文帝时，下层僧侣法乘曾策划过起义，而司马惠卿则组织了农民起义。在北魏宣武帝时，农民起义十次，其中四次是由下层僧侣直接领导的。由此可见，农民起义军是反对佛教的主力军。农民起义军的风暴，有力地打击了佛教神学的神圣权威。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/ac4d802fed31a70a52884fee93c96ac4.jpg&quot; alt=&quot;微信图片_20250315142021.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;233&quot; border=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同时，由于佛教寺院占有大量土地和劳动力，僧侣地主与一般世俗地主之间也产生了争夺土地和劳力的矛盾。佛教寺院耗费大最社会财富，也在一定程度上危及封建制度的经济基础。因此，当时一般世俗地主，特別是中下层地主阶级，为了自身的经济、政治利益，也激烈地反对佛教势力的扩张及其危及现实生产、风俗、政治的宗教神学理论。这些也是范缜反对佛教“神不灭”理论，提出“神灭论”的社会经济、政治、阶级方面的根源。另一方面，范缜“神灭论”思想的产生也还有它的理论先驱。最初反对佛教神学的理论，主要是从中国传统的“三纲五常”、“忠孝仁义”等封建政治、道德规范着眼，认为佛教的出世主义与此不合。例如，汉魏时期反佛的理论，大都集中在佛教要“剃除发须”，不符合“身体发肤受之父母”的传统观念；佛教要“弃妻子”或“终身不娶”，不符合“不孝莫过于无后”的道德规范等方面。东晋时期反佛斗争的一个重要问题，也还是“沙门”应不应该“敬王者”，即佛教僧侣对最高封建统治者，应不应该行跪拜礼的问题。批判“沙门不敬王者”的主要理由也还是说，如果佛教僧侣不敬王者，那么“王教不得一，二之则乱”，是从维护最高封建统治者的绝对权威着眼的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　随着反佛教斗争的深入，批判也就逐渐集中到佛教学的唯心主义理论方面来了。佛教唯心主义理论，尽管有多少派，多少种说法，但归根结蒂都是要论证超脱现实世界，追求一个极乐世界的出世主义。为什么要出世呢？佛教理论认为，因为现实世界有“苦难”。为什么现实世界有“苦难”呢？因为有三世轮回，因果报应。因此，反对佛教的唯心主义理论，逐渐就集中到有没有轮回、报应等问题上来了。在范缜以前，已有许多无神论思想家对佛教宣扬的轮回、报应等唯心主义理论进行了批判。例如，东晋末年著名的雕刻家、书画家戴逵就对因果报应说提出了质难。他说:“有束修履道，言行无伤，而天罚人楚，百罗备婴；任性姿情，肆行暴虐，生保荣贵，子孙繁炽(《释疑论》)。意思是说，有的人一生言行都按照道德规范去做，可是得到种种不幸的遭遇；有的人一生胡作非为，却获得荣华富贵，子孙繁盛。所以，哪里有什么因果报应呢？他还根据中国历史记载和传说中的大量故事和事实，证明因果报应是不存在的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　又如，南朝初期著名的天文学家、思想家何承天运用一些自然科学知识，反对佛教宣扬的轮回、报应宗教迷信。他说:“生必有死，形毙神散，犹春荣秋落，四时代换，奚有于更受形哉？(《达性论》)这是说，人有生必有死，就如同草木春天繁茂，秋天雕落，人死后神也就散失了，哪里有什么再受形(来生)的事情。他特别指出，人与其它生物是有不同的本性的，所以人也不能变为其他的生物，反对佛教宣扬的人作了坏事，来生要变为牛马等禽兽的轮回迷信思想。何承天还根据日常生活中众所周知的事实，驳斥因果报应的荒谬。他说，譬如，鹅在池塘中游戏，吃一些草，其它生物，它都不侵犯，可是厨师抓住它就宰烹，很少能有幸免的；燕子飞来飞去，专门找各种飞虫吃，可是人们都喜爱它，即使把窝做在屋檐下，也不去惊动它。这种情况“群生万有，往往如之”。所以，何承天说，“是知杀生者无恶报，为福者无善应”(《报应问》)。由此可见， 善恶报应是不能成立的。何承天这里用的例子虽然井不恰当，但从他揭露佛教认为“杀生”会招来恶报，反对因果报应说来讲，还是有重大历史意义的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　反对佛教神学三世轮回、因果报应的迷信说教，虽然是抓住了佛教神学的理论核心，但这还不能完全彻底摧垮佛教的神学理论。 因为，三世轮回、因果报应必须有一个主体承担者，没有一个主体承担者，三世轮回、因果报应也就落了空。佛教与中国传统道教所谓“长生不死”、“肉体成仙”不一样，它并不否认肉体的死亡。既然肉体不能成为三世轮回、因果报应的承担者，那么承担轮回、报应的主体，只可能是一种永远不灭的精神主体，即所谓“神”。因此，“神不灭”是佛教学三世轮回、因果报应迷信的理论基石。不能彻底驳倒“神不灭”论，也就不能从理论上完全摧垮佛教神学唯心主义。南北朝反佛教斗争的深入，最后就集中到了“神灭”与“神不灭”两种根本对立的世界观的斗争上来了。上面讲到的戴逵、何承天等在反对佛教轮回、报应理论时，也已涉及到了“神灭”、“神不灭”的问题。例如，戴逵在其《流火赋》中对“神不灭”思想提出了质疑性的批判。他说:“火凭薪以传焰，人资气以享年；苟薪气之有歇，何年焰之恒延？”意思是说，生命知觉的存在是依靠着气，就像火焰的燃烧必须依靠木柴一样。然而木柴和气都有用尽的时候，怎么能说，火焰和生命知觉却能永久延续下去呢？这是继承了东汉唯物主义哲学家桓谭以烛火比喻形神的神灭论思想。何承天除上面引述的“生必有死，形毙神散”的反对“神不灭”思想外，他同样也还用薪火之像来说明神灭的思想。他在《答宗居士书》中说:“形神相资，古人臂以薪火。薪弊火微，薪尽火灭；虽有其妙，岂能独传？”这也是说，火要依靠于木柴，木柴烧得差不多了，火微弱，木柴烧完了，火也就灭了，即使精神有多么妙，但离开了形体也不能单独地存在下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　用薪火喻形神，虽能说明神灭的唯物主义理论，但它带有很大的理论缺陷。一方面，以薪火喻形神者，都把形看作是“精粗一气”，即把形与神都看作是同样的物质性的气，而只有精粗之分而已。这样他们就不是把看作只是形(人体)的一种特殊性质、作用，因此也就不能从理论上根本说明神必须依赖于形，形亡神灭的道理。另一方面，一块薪烧完了，另一块薪可以接着烧，火可以从一块薪传到另一块薪。但是形与神的关系，绝不能由一个形体传到另一个形体上去，所以这种比像是很不确切的。佛教徒也正是钻了这个空子，反而用薪火之像来论证“神不灭”论。前文讲到的慧远对“神不灭”的论证中利用薪火之像，就是典型的例子之一。这个问题一直到范缜的“神灭论”中用“形质神用”的观点来说明形神关系，才比较有力地驳倒了“神不灭”的宗教唯心主义理论，巩固了唯物主义的“神灭论”理论基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　唯物主义者批判、驳斥“神不灭”的斗争，动摇着佛教神学的理论基础。因此，佛教唯心主义者也集中力量与唯物主义的“神灭” 论作斗争，论证“神不灭”。前文所述慧远、僧肇都是这样，他们通过玄虚和繁琐的宗教哲学理论，最终论证一个永恒不灭的精神实体的存在。当时许多达官贵族，以至王朝的最高统治者-皇帝也都直接参加了这场理论斗争，他们站在佛教不灭论的卫道士立场上， 围攻主张神灭论的唯物主义无神论思想家。例如，当范缜还在齐做官时，齐竟陵王萧子良大兴佛教，宣传神不灭论，范缜当面驳斥，盛称无佛。萧子良组织名僧佛教徒围攻范缜，但也不能难到范缜的唯物主义神灭论。于是萧子良又派遣王融去威胁利诱范缜。他让王融对范缜说，神灭的理论是错误的，你坚持这种理论，“恐伤名教”，即违背封建的根本伦理观念等级制度。同时，又对范缜说，以你的才能，完全可以做“中书郎”这样的大官，为什么一定要违背当权者的意志，坚持错误理论呢？赶紧放弃吧！范缜听了大笑说:“使范缜卖论取官，已至令、仆矣，何但中书郎邪？”(《南史·范缜传》)不能“卖论取官”！范缜这种坚持真理、毫不妥协的精神，表现出战斗唯物主义者的坚强品格。这里特别要提到的还有一个梁武帝萧衍，他是一个迷信极深的佛教徒，当他还在萧子良门下做宾客时，就帮着萧子良宣传佛教。而当他做了皇帝以后，更是大兴佛教。他于公元504年(天监三年)宣布佛教为国教。他并且舍身佛寺，大臣们三次花了大量钱财把他赎回来。梁武帝继萧子良以后再次发动对范缜的围攻。他在《敕答臣下神灭论》中，说神灭论是“违经背亲，言语可息”，“神灭之论，朕所未详”，企图迫使范缜放弃神灭论这一真理。而且指出要范缜写出“设宾主”(当时流行的一种问答体论文体裁)的文章，“就佛理以屈佛理”。范缜勇敢地接受了皇帝的挑战，写成了“自设宾主&quot; 的《神灭论》一文。于是梁武帝发动王公朝贵64人，前后发表反驳《神灭论》的文章75篇，对范缜进行了一场更大规模的围攻。但这些御用学者大多只不过是梁武帝的应声虫而已，说不出什么道理，范缜则不怕政治压力、舆论压力，坚持论战到底。因此，即使当时比较善于搞唯心主义诡辩的曹思文，最后也不得不对梁武帝说:“思文情思愚浅，无以折其锋锐”，驳不倒神灭论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　梁武帝本人也写了不少东西论证神不灭。他在《敕答臣下神灭论》中引经据典地说:“观三圣(儒、佛、道)设教，皆云不灭，其文浩博，难可具载。止举二事，试以为言。《祭义》云:‘唯孝子为能亲’。《礼运》云:‘三日斋，必见所祭’。若谓飨非所飨，见非所见，违经背亲，言语可息。神灭之论，朕所未详”。意思是说，灵魂不灭是有经典记载的。《祭义》讲，只有孝子才能使他死去的亲人受祭品。《礼运》说，如果在祭祀前三天，进行虔诚的心理准备，那就能看到所祭的鬼神。否认鬼神的存在就是违经背亲。 这里梁武帝讲的是传统的有鬼论的神不灭论。梁武帝在《立神明成佛性义记》中则用不灭的“神明”(精、智慧)，来说明神不灭。他说:“夫心为用本，本一而用殊，殊用自有兴废，一本之性不移，一本者即无明神明”。这是说，“心”是本体， “形”只是用，形体有生有灭，而“心”这个本体，即“神明”是不会变移的。他还说:“故知生灭迁变，酬于往因，善恶交谢，生乎现境。而心为其本，未曾异矣”。生死变化，善恶交替，都有前因后果，而“心”作为本体在这变化、交替过程中是始终没有变化的。梁武帝最后的结论是，正因为有这么一个连续不断的精神主体“心”(“神明”)作为轮回、报应的承担者，“故成佛之理皎然”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　梁武帝的神不灭论迷信色彩很重，没有多少理论，但因为他是作为最高统治者来讲的，集中地反映了佛教神不灭论的社会作用和代表了佛教在当时社会中所占的地位。所以，对梁武帝神不灭论的批判是具有深刻的社会历史意义的。范缜《神灭论》所批判的是整个佛教唯心主义的理论基础-神不灭论，而直接的对立面则是梁武帝。他反对佛教神学的斗争，也是从反对因果报应开始的。据《南史》记载，范缜与萧子良有一场关于因果报应问题的争论。萧子良质难范缜说:“君不信因果，何得富贵贫”？这是说，你不相信因果报应，那么，人为什么会有贫富贵贱的差别呢？ 意思就是说人的贫富贵贱差別完全是一种因果报应。范缜用自然的偶然论来反驳因果报应说。他认为万物的生长都是自然而然的，“忽焉自有，怳尔而无，来也不御，去也不追，乘夫天理，各安其性”(《神灭论》),没有一个造物主，万物都是自生自灭，根据自然道理，安于它的本性。因此他回答萧子良说:“人生如树花同发,随风而堕,自有拂帘幙坠于茵席之上,自有关篱墙落于粪溷之侧。坠茵席者,殿下是也;落粪溷者,下官是也。贵贱虽复殊途,因果竟在何处?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　范缜这段话的意思是说，人生就如同树上的花朵一样，虽然一起开放，但随风吹落，有的花被吹落到厅堂上，漂亮的座垫上；有的花却被吹落到厕所里。臂如你殿下就像飘落在厅堂上，漂亮座垫上的花；我就是飘落在厕所里的花。贵贱虽然很不同，然而这里哪有什么因果报应啊:这就是说，人生的贫富贵贱完全是一种偶然的遭遇，绝不是因果报应的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　佛教宣扬因果报应，认为“前生”做了善事，今生享受富贵；“前生”做了恶事，因此今生贫贱。这种理论正是为统治者的特权地位， 压迫有理、剥削有理作证的。范缜认为贫富贵贱完全是自然的偶然现象，虽然这在理论上用自然现象解释社会现象，同样也是错的，但在当时历史条件下范缜用它驳斥因果报应说，蔑视门阀世族的特权地位，也还是有重要意义的。他的伟大历史贡献，是在于他用较为彻底的唯物主义观点说明形神关系，论证了神灭，从而从理论上深刻地批驳了佛教唯心主义的神不灭论，把中国古代朴素唯物主义提高到一个新的水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　范缜《神灭论》的主要论点有:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(1)形神相即。范缜论证神灭观点的第一条理由就是“神即形也，形即神也”。“即”是不相分离的意思。这是说，神和形，形和神是不能分离的。形和神是“名殊而体一”，即形和神是既有区別，又有联系的不可分离的统一体。范缜把这又叫作是“形神不二”，或形“不得相异”。这是范缜对形神关系的一元论观点。范缜所以首先强调“形神不二”的形神一元论，是针对当时一些佛教徒论证“神不灭”的形神二元论的。坚持形神一元论，也还不能说就是唯物主义的。例如梁武帝讲的“心为用本”也是形神一元论，但他是把“心”作为本，是唯心主义的一元论。范缜则相反，他在《神灭论》中说:“形存则存，形谢则灭也”。这里明确地表明形是第一性的，是依赖与形才能存在的，因此，形谢神也就灭了。这就是唯物主义的形神一元论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(2)形质神用。范缜进一步用“形质神用”的观点论证其唯物主义的形神一元论。他说:“形者神之质，神者形之用；是则形称其质，神言其用；形之与神，不得相异”。“质”就是主体、实体的意思；“用”这里有作用，派生的意思。这就是说形是实体，是神的主体，而只是形的作用，由形派生出来的。既然只有形体才是主体，而神只是形体的作用，那么作用决不能脱离主体而存在。主体消亡了，作用也就没有了。所以说“形存则神存，形谢则灭”。范缜用“质”、“用”的关系来说明形神关系，深刻地论证了神是形的一种作用，是从属于形的唯物主义一元论。这克服了他之前唯物主义者把形看作“精粗一气”，两种不同物质的理论缺陷，堵塞了神可离形而独立存在的漏洞，从而使神灭论在理论上立于不败之地。这是范缜对形神关系唯物主义论证的最大贡献。范缜为了更通俗地说明形质神用的理，打了一个生动的比方。他说:“神之于质，犹利之于刃；形之于用，犹刃之于利。利之名非刃也，刃之名非利也。然而舍利无刃，舍刃无利。未闻刃没而利存，岂容形亡而在”。这是说，神和产生它的主体形的关系，就好像刀刃与锋利的关系一样。有刀刃才有锋利，有锋利才称得上刀刃。虽然刀刃不就是锋利，锋利也不就是刀刃，但是离开利就称不上刀刃，离开了刀刃就不会有锋利。既然从未听说过刀元不存在了而还有锋利，那怎么能说形体死了而神还存在呢？这有力地打击了佛教“形神相异”、“神不灭”的唯心主义二元论。范缜“形质神用”的观点达到了中国古代朴素唯物主义关于形神问题认识的最高水平。这是中国古代唯物主义哲学在与唯心主义哲学斗争中获得的伟大成就。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(3)人之质有知。范缜不仅一般地讲到精神是形体的作用问题，并且进一步指出不同的“质”有不同的“用”。精神作用并不是所有的“质”都有的“用”，而是只有活人的“质”才具有的特定的“用”。当时佛教信徒为了驳难范缜“形神质用”的观点，他们企图用“质同”“用异”的诡辩来难倒范缜。他们说，“木之质”与“人之质” 是一样的“质”，为什么木无知而人有知呢？从这里再次企图证明神与质是没有关系的。范缜坚定地站在唯物主义一元论立场，驳斥了佛教信徒们的诡辩。他说，“人之质非木之质，木之质非人之质也。安有如木之质，而复有异木之知”？这就是说，所以有知与不知的不同，就是因为“质”不同。人的质与木的质是不同的，所以人有知而木无知。怎么能说有像木一样的质，却又有与木之质不一致的知呢？所以，范缜进一步指出:“人之质，质有知也；木之质，质无知也”。人与木的质是不同的质，所以才有有知与无知的不同。精神现象只是人之质所具有的特定属性，而不是所有质都具有的。因此，绝不能因为人有知而木无知，就认为可以有脱离具体质而独立存在的精神或灵魂。佛教信徒的根本错误，就是混淆人之质与木之质的本质差別，从而也就无法理解它们不同作用的原因。佛教徒于是又反问范缜：既然只有人的形体才有知觉作用，那么人死后，形体还在也还应当有知觉，可见灵魂不随形体死亡而灭，神是不灭的。这还是一样的诡辩。范缜仍然坚持“质”不同所以“用”不同的唯物主义观点对此进行反驳。范缜说，活人和死人的质是不同的，“生形之非死形，死形之非生形”。从“生者之形骸变为死者之骨胳”，是有着质的变化和区别的。他说，人死后形体并不是一下子就消灭殆尽的，这是因为物的性质不同。有的突然生出，死后形体消灭得也快；有的渐渐生长，所以死后形体灭得也慢。例如，飘风骤雨，突然而来，去的也快。而动植物则是渐生渐灭的。这是事物本身的规律。但是，虽然人死后形体不是一下子消灭尽，但死人形体与活人形体是有质的区別的。这就如同活着的花木能开花结果，而枯树凋谢不能再开花结果一样。树木是先活后枯，枯树不能再变成活树，人也是这样，活人要死，死后也不能再复活。所以说，活人的质与死人的质是不一样的，“死者有如木之质，而无异木之知；生者有异木之知，而无如木之质”。死者的骨胳如同木头的质那样，所以与木头一样，没有知；活人之所以有不同与木头的知，那是因为活人的质与木头的质是不同的。范缜这里把精神活动规定为只有活人的形体才具有的特定的质，这是中国古代朴素唯物主义的卓越理论成就。这样，就从理论上摧垮了宗教唯心主义所宣扬的天堂地狱，今生行不善，来生变牛马的轮回、报应等迷信思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(4)知、虑皆是神之分，不能离“本”(形体)而有知、虑。范缜认为，精神活动必须依赖于形体，是形体的作用。关于精神活动，范缜分为两类，一类是能受痛痒的“知”，即感觉、知觉；一类是能判断是非的“虑”，即思维。范缜认为这两类精神活动有程度上的差别，“浅则为知，深则为虑”。但这两类精神活动没有本质上的差别，同是人的形体的统一的精神活动的两个方面，即所谓“皆是神之分也”。因为“人体惟一，神何得二”，所以在这种意义上讲，也可以说:“知即是虑”，“是非痛痒，虽复有异，亦总为一神矣”。范缜这里是为了反对唯心主义者把“知”“虑”分离、对立起来，认为“知”虽要依靠手足等形体，而“虑”却可以不依靠形体的“知”而独立的错误观点。范缜进一步分析了所以有“知”“虑”程度上的差别，是因为“知”“虑”依据于人体的不同物质器官。他认为，“手等能有痛痒之知，而无是非之虑”。手足等器官有痛痒等感觉，但没有判断是非的作用。判断是非是“心”的职能，“是非之虑，心器所主”。这里，范缜还认为心与手足等器官没有本质的区別，就如同“手足虽异，总为一人”，而只有作用上的不同。心与手足的差别，也就像眼与耳的差别一样，眼只能看不能听，耳只能听不能看， 是“司用不均”,而不是心与手足等作用有什么根本不同的地方。范缜强调任何精神活动，一定不能脱离特定的物质形体，这是较为彻底地坚持了唯物主义的立场。但是由于时代科学水平的局限，范缜不能科学地解释思维活动的物质基础。他错地把心当作思维器官。同时，他也不能科学地说明思维活动与感觉之间的关系。他虽然看到“知”与“虑”有程度上“深”、“浅”之别，但又把“知”、“虑”的性质简单地等同起来。关于感觉与思维的辩证统一关系只有到马克思主义出现后才得到正确的科学说明。然而，范缜始终坚持唯物主义形神一元论观点，并与佛教唯心主义形相异的唯心主义二元论进行斗争的坚定立场，表现了我国古代战斗唯物主义者的优良传统。范缜是我国古代伟大的唯物主义无神论哲学家。但由于时代和阶级的局限，在他的理论中也还存在着严重的缺陷。除上面讲到的以“心”为思维器官，不能科学说明思维与觉的辩证关系外， 主要的有以下三点:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(1)范缜用自然的偶然性理论反对佛教因果报应论，这有它一定的理论作用。但以此来解释会贫富贵贱差别的形成，则是根本错的。在阶级社会中，贫富贵贱的差别是由生产资料私有制，阶级压迫、剥削所造成的必然结果。范缜离开人的社会性和阶级性，用自然的偶然性来解释人的社会差别，不仅不能说明人的贫富贵贱差别的真正原因，反而会使人们产生无所作为，一切听凭偶然的机会的消极思想。结果和宿命论一切听凭命运的安排一样，都不能引导人们去对产生贫富贵贱差别的社会原因作进一步的探索，和找出改变这种不合理现象的办法。这里反映了范缜地主阶级立场的局限性。他并不是要取消社会贫富贵贱的差别，而只是要求对这种差别作出一种“合理”的说明就满足了。所以他虽然力图用唯物主义的自然观来说明社会现象，结果却不可避免地陷入历史唯心主义的泥坑。这是马克思主义以前一切旧唯物主义者都不可能解决的理论问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(2)范缜虽然坚持了精神活动不能脱离人的物质形体的唯物主义观点，但他根本不能了解认识来源于社会实践的道理。因此，当他用他的朴素唯物主义观点来解释人们知识、才能上的差别时，得出了“圣”“凡”不同器的错误结论，完全陷入了唯心主义“天才论&quot;的泥坑。范缜主观上企图用唯物主义原则来解释的问题，在客观上却达到了与唯心主义先验论同样鼓吹天才的结论。这在理论上是一个深刻的教训。同时，这也是由于其地主阶级立场的局限，使他对封建传统观念，地主统治阶级所圣化的圣人不敢有丝毫的怀疑。马克思指出:“意识一开始就是社会的产物”。毛主席更深刻地分析了一切旧唯物主义者在知识、才能问题上陷入唯心主义错误的理论根源。毛主席说: “马克思以前的唯物论，离开人的社会性，离开人的历史发展，去观察认识问题，因此不能了解认识对社会实践的依赖关系，即认识对生产和阶级斗争的依赖关系。”(《实践论》)对于知识、才能的来源和差别的形成，个人和群众的历史作用等历史唯物主义的根本问题，只有无产阶级的革命理论-马列毛主义才给予了科学的正确的解决。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(3)范缜以“神灭”论的根本理论，基本上否定了鬼神的存在。他认为“妖怪茫茫，或存或亡”，奇怪的事情是渺茫而不能确定存在与否的。他不相信人生变成鬼神的有神论。但是，由于范缜地主阶级的立场，他不敢完全否定统治阶级提倡的传统经典中所记载的祭鬼神的活动。他同样肯定了“设教”的必要性，认为提倡祭鬼神，从而把圣人的教化和统治圣化。同时，他虽然不承认人死后变成的“鬼”的存在，却又认为有一种与人不同的，叫做“鬼”的生物存在。这些也都是范缜唯物主义无神论思想不彻底的方面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　范缜的《神灭论》，在当时的历史条件下，对佛教唯心主义的理论基础“神不灭”论的批判是有力的、彻底的。但唯物主义无神论在理论上战胜了宗教有神论，并不意味着宗教迷信由此就会消失。因为宗教的存在不仅有它认识论上的根源，而更主要的是有它的社会经济、政治和阶级根源。只要剥削制度没有消灭，宗教就有它存在的社会基础。这样我们就可以理解佛教神学理论绵延至今的道理了。历史经验证明，甚至在剥削阶级社会被推翻后，由于旧思想的残余也不是短期内可以完全清除的，宗教迷信思想也还可以有它的市场。因此，与宗教神学唯心主义的斗争是无产阶级一个长期而艰巨的任务。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/4d6e6c2a863bd471f77d67dffaf2b817.jpg&quot; alt=&quot;微信图片_20250315142041.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;431&quot; border=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505317.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505317.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>从“不可能”到“能创造”（毛主席经济工作破局密码）</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;当“内卷”“躺平”已成高频词，我们是否仍有勇气像敌后游击队那样宣誓&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　在日军碉堡林立、公路如网的华北敌后，一支衣衫褴褛的游击队却在战斗间隙开垦了日军鼻子底下的荒地，不仅实现粮食自给，甚至办起油坊、毡帽坊——1944年的这场奇迹，为何能突破生存绝境？答案藏在毛主席的一段论断里：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“思想问题不解决，一切方针都要落空。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　很多人因为看见事实才选择相信，极少数人因为相信而选择看见。当年关于游击区能不能够从事生产的问题？毛主席这样说：我们在敌后解放区中那些比较巩固的根据地内，能够和必须发动军民的生产运动的问题，早已解决了，不成问题了。但是在游击区中，在敌后之敌后，是否也能够这样，在过去，在许多人的思想中，还是没有解决的，这是因为还缺少证明的缘故。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　破局密码：当“绝境”遇上“思想的突围”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1942年的晋察冀边区，敌人实施“三光政策”，70%的耕地荒废。但毛主席在《抗日时期的经济问题和财政问题》中尖锐指出：“等、靠、要永远等不来活路”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在《游击区也能够进行生产》中提出：“我们要求一切解放区党政军工作人员，特别是游击区工作人员，从思想上完全认识这一点，认识这个“能够”和“必须”，事情就可以普遍地办起来。”真正的转机来自一场思想风暴：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　破除“等战论”：许多人说：游击区战斗那样频繁，军队从事生产，恐怕要影响作战吧？果真如此吗？请看晋察冀：“实现了劳力和武力相结合的原则，把战斗任务和生产任务同样看重。”某些干部认定“打仗哪有空种地”，毛主席直击要害：“打仗的嘴也要吃饭！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　粉碎“特殊论”：游击区一度自嘲“敌后之敌后干不成”，晋察冀第四区队用九大土地开发法（平毁封锁墙沟；平毁可被敌人利用的汽车路，在其两旁种上庄稼；利用小块荒地；协助民兵，用武装掩护，月夜强种敌人堡垒底下的土地；与缺乏劳动力的农民伙耕；部队化装，用半公开的形式，耕种敌人据点碉堡旁边的土地；利用河沿，筑堤修滩，起沙成地；协助农民改旱地为水地；利用自己活动的村庄，到处伴种。）摧毁了这种“宿命论”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　改造“旁观者”：许多人说，游击区人民群众是否也可以发动生产运动呢？那些地方，也许是还没有减租，或减租不彻底的，农民是否也有兴趣去增加生产呢？当“生产关我啥事”的伪军家属变成合作社主力，妇女竞选开荒突击手时。群众生产情绪因此大大提高，军民关系更为融洽，群众都有了饭吃。游击区群众对共产党、八路军的同情和拥护，从此更增高一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“群众是真正的英雄”再次震撼人心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　触目惊心的数据反差：开展大生产后，冀中军区仅1943年就产粮200万斤，人均吃肉量翻倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这些成就证明：思想解放才是打开生存之门的金钥匙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的经济哲学：从“活的马克思主义”看生产&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　游击区的故事绝非偶然，其背后是毛主席独树一帜的经济思想：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　越艰难越要“唯物辩证法”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　面对封锁，毛主席在《必须学会做经济工作》中创造性地开创了“逆周期生存”模型：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　空间陷阱？反转型设计：把日军碉堡转化为“眼皮底下的试验田”（夜晚偷种+白天武装护耕）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　资源绞杀？流动性破局：用“公营+私营+合作社”三级供应链实现药品、布匹的地下“毛细血管网”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“敌人控制点，我们控制面”不是口号——冀南以25%游击区耕地养活了50%人口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　与群众血肉相连的“生产关系革命”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　变工队默契协议：八路军战士砍柴换老乡修枪械，货币消亡后的物物交换却焕发更高效率。当每个伪军家属被组织进合作小组后，敌占区竟出现白天“维持会长”、夜晚“共产出纳员”的奇观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这不正是印证了毛主席的洞见：群众路线不是慈善施舍，而是激发千万个经济微循环的核聚变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当年的游击区正是从思想认识的转变开始：“在沟线外部队的生产运动中，由于干部的思想转变，重视生产，重视劳力和武力相结合，培养了群众中的英雄模范（初步总结中，有六十六个英雄模范），仅仅五个月中，我们沟线外的部队，不仅在生产任务上按时完成了计划，而且特别有了许多实事求是的新创造。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　战争不但是军事的和政治的竞赛，还是经济的竞赛。我们要战胜日本侵略者，除其他一切外，还必须努力于经济工作，必须于两三年内完全学会这一门。经济工作是一切工作的前提和基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当前的经济环境危机，有当年抗日战争时期的边区政府严重吗？显然没有。当年毛主席的经济工作破局密码，难道不能给我们以启示吗？不是不能给，而是我们要真正走毛主席创造的人民经济路线，我们才能真正学到毛主席的经济工作方法，才能走出困境和危机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　做经济工作不单纯地是一个财政收支的问题，根本上是一个思想改造的问题。要坚持唯物主义辩证法，实事求是，走群众路线，发动全国人民，调动人民群众从事经济工作的积极性。才能破局重生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　经济困境根本上是思想困境，经济破局根本上是思想破局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当我们的同志在深夜翻着《毛泽东选集》思考当前经济社会问题时，或许会豁然开朗——真正要补的“短板”从来不在土地上、经济上，而在于能否锻造出“一手拿枪战斗、一手挥锄生产”的思想钢印。正如1944年晋绥边区传唱的歌谣：“手榴弹里种麦子，思想开花胜枪炮。”这或许就是毛主席经济思想最硬核的当前回声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　今日叩问：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当“内卷”“躺平”已成高频词，我们是否仍有勇气像敌后游击队那样宣誓——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“从思想的盐碱地里，种出群众幸福生活的高产田”？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;是为读《毛选》第三卷之《&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NTUwMzU5Mg==&amp;amp;mid=2247495749&amp;amp;idx=3&amp;amp;sn=dbc16d8dd6c41ec899b0065576b22f47&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;游击区也能够进行生产&lt;/a&gt;》一文所写。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505314.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505314.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>《黑与白》人物分析之宋乾坤</title><description>&lt;p&gt;　　宋乾坤是《黑与白》中一个复杂而重要的反面人物，他的形象充满了争议和多面性。以下是对宋乾坤这一人物的详细分析：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;宋乾坤的身份背景&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　宋乾坤是恶霸地主的儿子，土地革命战争时期参加红军，曾亲自带领锄奸队杀死了自己血债累累的父亲。解放战争期间任大江市地下工作领导人，曾被捕入狱，后因党组织的努力被营救出来。解放后，他在多个职位上任职，包括省委宣传部副部长和中央组织部青干局副局长，但他的行为和动机始终受到质疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;宋乾坤的性格特点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　投机性：宋乾坤加入革命的动机并不纯粹，他在荒淫的父亲夺走其恋人后，出于个人恩怨加入了红军。这种投机性贯穿了他的整个革命生涯，使他成为一个追求个人私利的投机分子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　冷酷无情：在处理与父亲和前妻的关系时，宋乾坤表现出了极大的冷酷和无情。他不仅对父亲的死感到负罪，还对前妻安娜和下级骆正进行了报复，使他们遭受了不公正的待遇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　腐败堕落：在解放后，宋乾坤的生活极其腐化，他不仅勾引疗养院的女护士，还授意东江钢铁厂用特种钢材为省委书记处几位书记每人定制了一口浴缸。这种腐败行为使他在群众中声名狼藉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;宋乾坤的行为动机&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　宋乾坤的行为动机主要是出于个人私利。他加入革命是为了报复父亲，而不是出于对共产主义理想的信仰。在革命生涯中，他多次利用自己的职权为自己谋取私利，甚至在“文革”中操控斗争方向，挑动群众互斗，导致了严重的后果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　宋乾坤这一人物形象的塑造，深刻揭示了革命历史中人性的复杂性和多面性。他的投机性和冷酷无情，使得他成为了一个令人痛恨的反面角色，同时也反映了革命者在面对个人私利时的挣扎和选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;宋乾坤与其他人物的关系&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　与骆正：骆正是宋乾坤的下级，也是他的政敌。骆正因叛徒的出卖而被捕，出狱后一直调查宋乾坤的罪行，并在文革期间联合造反派将宋乾坤拉下马。然而，由于历史的复杂性，宋乾坤最终官复原职，并逐渐升迁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　与安娜：安娜是宋乾坤的前妻，她因举报宋乾坤的罪行而被捕入狱，最终被扣上了“英国间谍”的帽子。安娜的遭遇反映了宋乾坤的冷酷和无情。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505267.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505267.html</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>《水浒传》讲了一个什么故事？</title><description>&lt;p&gt;　　水浒传发生的年代，在宋朝，而宋朝的皇帝，姓赵。据说，人的命运既要依赖个人的奋斗，也取决于历史的行程。当历史的大妈抖着颤巍巍的小脚，行进到宋徽宗那个年代的时候，宋朝这艘已经支撑了一百多年的老船，已经呈现出了种种药丸的迹象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　宋徽宗在中国历史上，应该可以算是艺术造诣最高的皇帝。本该是个艺术家的他，却偏偏投胎变成了帝王身。不但有一身的荣华富贵，而且有文化，有内涵，琴棋书画无所不能，谈情说爱古今无双（据说还精通契丹语、突厥语、西夏语、女真语等多门语言，仰泳姿势还很帅噢），放到现代，肯定能倾倒一片。他如果老老实实地当他的文学家、艺术家或情圣的话，或许还能在史书上留下不少美谈。可谁知他那宝贝哥哥哲宗，连太子都没生下，就忙着西去了。众大臣商量来商量去，最后还是把那只逍遥猴——当时是端王的赵佶给推了上去。据路边社报道，当太后找赵佶谈话时，他一开始是拒绝的，“我说另请高明吧，我一个艺术家怎么能当皇帝呢”，但是太后表示：朝廷已经决定了，由你来担任大宋的新皇帝。赵佶推拖不过，念了两句诗：“是福不是祸，是祸躲不过”，就走马上任了，这就是后来是宋徽宗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在内忧外患不断的情况下，宋徽宗只顾着自己欣赏字画、女人，后宫藏着一万多名全国挑选出来的美少女，天天不是喝酒听曲就是忙着采阴补阳，根本无心管理国家大事。隔三差五还要微服出宫，跑到红灯区的足疗店去嫖宿才艺双全的失足妇女李师师。两位军委副主席童贯和高俅，也都只顾自己忙着自己贪赃枉法，卖官鬻爵，欺上压下，和多名女性发生或保持不正当关系，过着纸醉金迷的奢侈生活。朝堂尚且如此，基层政权就更加溃烂，整个大宋王朝乌烟瘴气，风雨飘摇，朝不保夕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　梁山的故事就是在这种背景下发生的。我们知道，大宋是一个既讲法治，又讲德治的国家。欠债还钱，杀人偿命，这都是王法；父慈子孝，邻里和谐，爱皇帝爱朝廷，这是核心价值观。从这个角度来说，虽然民营屠户镇关西，生活作风略失检点，但未犯死罪，鲁达作为一名基层警官，擅自将这位优秀企业家殴打致死，破坏招商引资的大好局面，显然是违反了大宋的法治精神，也不符合大宋以儒家立国的核心价值观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　其实何止鲁智深，整个梁山好汉的故事，就是一群有暴力倾向的好汉从打架斗殴、扰乱社会治安，发展到聚众闹事、煽动群体性事件，最终走上颠覆国家政权的不归路的故事。对于好汉们的行为，历来评价不一。文革的时候有一股评《水浒》的热潮，这场水浒热的核心，是批判睡在晁盖身边的赫鲁晓夫——宋江所推行修正主义路线对于梁山革命的叛卖，批判他没有带领好汉们将暴力革命的道路走到底，反而滑向了向旧的反动势力妥协投降的修正主义泥潭，从而葬送了大好的革命前程和好汉们的性命——就像领袖所评价的那样，“水浒这部书，好就好在投降”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　而20世纪80年代以来，朝廷翰林和学界大儒们对于《水浒传》的评价，则出现了一个一百八十度的大转弯。前两年，在新翻拍的《水浒传》热播的时候，有全国政协委员提出要对这部电视剧予以禁播，理由是其中有严重的暴力倾向。而著名学者刘再复在他的一次访谈中，也严厉批判了诸位好汉们的暴力倾向，同时坚决主张要为宋江平反，他认为应该充分肯定宋江的招安和妥协路线，不可简单化地骂他为投降派。而在刘再复和李泽厚合著的《告别革命》中，明确宣称要告别《水浒传》所讴歌的“暴力”传统，他们相信，世上没有什么争端不可以用对话、协商、妥协的方式来解决，大规模的、群众性的、流血暴力的方式並非历史的必由之路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　世界和平是全人类的共同理想，社会和谐是人民群众的普遍愿望。作为朝廷来说，总是希望能够国泰民安，社会和谐，黎民百姓都遵纪守法，驯良谦让。对于小老百姓来说，最大愿望也是能安安稳稳的过好自己的小日子——哪怕是安安稳稳地当奴隶。我们都很希望可以用博爱精神和普世价值来化解人世间的恩恩怨怨和阶级仇恨，打打杀杀的事情，总归是不好的行为，砍别人一刀，自己也难免会挨两板砖，没有人愿意生活在暴力和恐惧中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　可是当皇帝昏庸，朝政腐败，领导干部横行不法，饱受欺压的草民无法通过“王法”或者“核心价值观”来伸张正义，捍卫自己最后那点可怜的尊严，连安安稳稳当奴隶的愿望都无法实现时，那该怎么办呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　水浒中有很多这样的故事。担任八十万禁军教头的林冲，作为一个怀才不遇的基层小公务员，就想抱着自己的铁饭碗和帝都户口过一份安分守己的小康生活。虽然顶头上司高俅设下重重陷阱，步步紧逼，刻意陷害，他则是一味地委曲求全，忍气吞声，不愿触犯大宋的“王法”走上不归路——但最后终归是忍无可忍，这才杀死仇敌，落草为寇，活活被逼上梁山。武松杀嫂，也是不得不为。目睹亡兄冤死的惨祸，他一开始抱着对大宋王法的信任和热忱，选择了向县府报案。但是县官由于长期收受西门庆的巨额贿赂，反把作为县公安局局长的武松打了四十大板。大仇不能得报，又不可不报，这才拼上性命，奋然以杀虎之手杀人……科级干部尚且如此，遑论普通老百姓？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　暴力是饱受欺压的弱者最后的尊严和正义。李逵说得好：“王法王法，若还依得，天下便不乱了。”《水浒传》从来不曾宣扬破坏法制和社会和谐而另行暴力，而是提出了一个当“法制”已经被破坏，而“道德”变成了只钳制弱者的武器的时候，如何争取和恢复正义的问题。当邓玉娇挥出手中的水果刀，刺向凌暴者的胸膛时，我们没办法判断出她的哪一刀是正义的，哪一刀是不正义的。要求走投无路、愤而抗争的弱者投鼠忌器，面面俱到，就等于黄世仁要求杨白劳成为圣人。把法制和道德被破坏的责任转嫁到遭受压迫的苦难者身上，这是一种典型的霸权思维。一切暴力都既有明暗之分，又有正义和非正义之分，不去反对强势集团的软刀子暗暴力，却一味打压弱势群体反抗强权的明暴力，这种论调本身就是暴力的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　而革命，则是弱者暴力的最高形式。毛委员说过：“革命不是请客吃饭,不是作文章,不是绘画绣花,不能那样雅致,那样从容不迫,文质彬彬。那样温良恭俭让。革命是暴动。是一个阶级推翻一个阶级的暴力的行动。”林冲式的个体暴力虽然悲壮，但是无益于整体性社会结构的改变，既难以改变个体的命运，也无法实现群体的解放。只有无数的林冲、武松、鲁智深共同走上梁山，汇成一股阶级抗暴的洪流，才能砸碎这大宋赵家吃人的宴席。只要强权的暴力一直存在，弱者的集体抗暴就永远不会消失。被宋江所断送的梁山革命事业，终归是要走下去的。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505266.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505266.html</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>马克思、斯大林论加班</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;一个人如果没有自己处置的自由时间，一生中除睡眠饮食等纯生理上必需的间断以外，都是替资本家服务，那么，他就还不如一头役畜。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　时间是人类发展的空间。一个人如果没有自己处置的自由时间，一生中除睡眠饮食等纯生理上必需的间断以外，都是替资本家服务，那么，他就还不如一头役畜。他不过是一架为别人生产财富的机器，身体垮了，心智也变得如野兽一般。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——&amp;nbsp;马克思《工资、价格和利润&amp;nbsp;• 13》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由于加班加点，不用增加工人人数就可以增加劳动供给；或者，一部分工人加班加点，而另一部分工人完全无事可做或只做半工。这样就人为地造成了劳动供给过剩，而且，这种由于另外一些工人过度劳动而造成的失业工人的劳动供给，又总是会使工资（其中也包括在业工人的工资）降低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——&amp;nbsp;马克思《政治经济学批判（1861-1863年手稿）&amp;nbsp;• [v-190]机器。自然力和科学的应用（蒸汽、电、机械的和化学的因素）&amp;nbsp;• [资本主义应用机器的前提和后果] • [v-219]》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　限制工作日是一个先决条件，没有这个条件，一切进一步谋求改善工人状况和工人解放的尝试，都将遭到失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　它不仅对于恢复构成每个民族骨干的工人阶级的健康和体力是必需的，而且对于保证工人能够发展智力，进行社交活动以及社会和政治活动，也是必需的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——&amp;nbsp;马克思《给临时中央委员会代表的关于若干问题的指示&amp;nbsp;• 3.工作日的限制》（1866年8月底）（《马克思恩格斯全集》第二版第二十一卷第268页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果认为不用大大改变现今的劳动状况，就可以使社会成员的文化达到这样巨大的发展，那就不正确了。为了做到这点，首先需要把每天的劳动时间至少缩短到六小时，然后再缩短到五小时。这是使社会成员有充分的自由时间来获得全面教育所必需的。其次，为了做到这点，需要实行普遍义务综合技术教育，这是使社会成员有可能自由选择职业，而不致终身束缚于某一种职业所必需的。再其次，为了做到这点，需要根本改善居住条件，把工人和职员的实际工资至少提高一倍，也许还要更多，办法是不仅直接提高货币工资，而且特别重要的，是继续不断地降低日用品价格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——&amp;nbsp;斯大林《苏联社会主义经济问题&amp;nbsp;•&amp;nbsp;关于尔•德•雅罗申科同志的错误》&lt;/p&gt;                                            &lt;div class=&quot;m-rlt-2&quot;&gt;
                            &lt;h2&gt;相关文章&lt;/h2&gt;
                            &lt;ul&gt;
                                &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.wyzxwk.com/Article/shiping/2025/03/505243.html&quot; title=&quot;大厂禁止加班的真相&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;大厂禁止加班的真相&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.wyzxwk.com/Article/shiping/2025/03/505238.html&quot; title=&quot;延安时期减租减息政策对当今减少加班的启示&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;延安时期减租减息政策对当今减少加班的启示&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;                            &lt;/ul&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505254.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505254.html</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>坚持社会主义道路的坚强战斗堡垒</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;陈东大队党支部决心继续抓紧抓好批林批孔斗争，深入开展“农业学大寨”的群众运动，鼓足更大的劲头，争取农业获得更大丰收，为社会主义革命和建设作出新的贡献！&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　青浦县商榻公社陈东大队党支部工作的调查&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　青浦县商榻公社陈东大队，有三百十四户，一千四百三十三人，七百三十八个劳动力，一千七百四十二亩耕地，以种植粮食作物为主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这个党支部有五十七名党员，在毛主席革命路线指引下，他们带领广大群众顶妖风，战恶浪，坚持社会主义方向不迷航。特别是经过无产阶级文化大革命和批林整风运动，广大干部和社员群众认真学习马列和毛主席著作，深入开展革命大批判，阶级斗争和路线斗争觉悟进一步提高，精神面貌更加朝气蓬勃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七二年，粮食常年亩产达到一千七百零二斤，比上年增长两成以上；皮棉亩产一百三十斤，比上年增长三成；以猪为首的副业生产也有较大发展，养猪达到每亩田一点一七头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七三年，在一九七二年的基础上又有所前进：粮食常年亩产一千八百零七斤，皮棉亩产一百五十斤，养猪每亩平均一点二头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　随着生产的发展，集体经济不断壮大，社员分配收入水平不断提高。一九七二年平均每人分配收入一百七十元，一九七三年平均每人分配收入一百七十四点九元。全大队呈现着一派生气勃勃的大好革命景象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　团结战斗的领导班子&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　陈东大队党支部委员会，在激烈复杂的阶级斗争、路线斗争中锻炼成长。人民公社化以来，支部紧紧依靠贫下中农，发扬无产阶级彻底革命精神，同地主、富农的破坏活动斗，同资本主义自发倾向斗，同修正主义路线斗，不断巩固和发展了社会主义集体经济。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　大队的共产党员说：“金子也买不动我们走社会主义道路的决心。随着无产阶级文化大革命和批林整风运动的不断深入，他们坚持用党的基本路线加强自身革命化建设，认真开展“农业学大寨”的群众运动，正确对待群众，正确对待自己，做到原则问题不让步，路线是非不含糊，政治上互相关心，工作上密切配合，步调一致，动作整齐，形成了团结战斗、密切联系群众的革命化的领导班子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(一)坚持认真看书学习，不断用马列主义、毛泽东思想武装自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他们坚持一周一次集体学习和每月一次党课的制度，发扬理论联系实际的革命学风。批林整风中，他们学习了毛主席关于“群众是真正的英雄”、“实践的观点是辩证唯物论的认识论之第一的和基本的观点”等教导，克服了有些同志认为“土生土长，对本大队情况熟悉，不一定要调查研究”的错误思想，坚持唯物论的反映论，深入实际，调查研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第十一生产队一度革命和生产上不去。究竟是什么原因呢？过去只看现象，不抓本质，抓不到问题的要害。这次用阶级和阶级斗争的观点作了深入的调查研究透过错综复杂的现象，看到问题的实质，抓住主要矛盾发动群众，揭开了阶级斗争盖子，改变了这个队的面貌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　有一段时间，支委有些同志对政治和业务的辩证关系认识不清，怕抓了生产犯“业务第一”的错误，不敢大胆领导生产。批林整风中，认真学习了毛主席关于“政治是统帅，是灵魂”，“凡不注重研究生产的人，不算好的领导者等教导，联系二队一度因放松政治思想工作，由先进向后进转化，九队由于坚持以革命统帅生产，从后进跃为先进的事实。从理论和实践的结合上弄清了政治和业务的关系，坚持以革命统帅生产，为革命敢于抓生产，使农业学大寨的群众运动不断深入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(二)充分发扬党内民主，认真实行党的民主集中制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　支部书记老沈同志，对于一切重大问题，都坚持事先通气酝酿，会上充分发扬民主，集体讨论，搞“群言堂”，不搞“一言堂”。因此，委员在讨论问题时，畅所欲言，勇于发表自己的见解，对的就坚持，错的就改正，一经决议，就坚决执行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　老沈同志对于工作中的缺点错误，敢于承担责任，勇于改正错误。一九七一年冬天，支委在总结经验，讨论一九七二年如何继续前进的问题时，有的支委提出了实现粮食亩产翻《纲要》的奋斗目标；有的却认为有困难，步子不能跨得太快。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　开始，老沈怕担风险，也认为这个奋斗目标太高了。经过会议充分讨论，激烈争辩，分析了有利和不利条件，统一了认识，一致认为：翻《纲要》是有可能的。三队已接近实现，金山县八二大队已做出了榜样，只要我们苦干加巧干，就能实现翻《纲要》。老沈放弃了自己原来的想法，集中了正确意见，支委会作出决议，提出了“抓路线，学大寨，誓夺粮食亩产翻《纲要》”的战斗任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　支委成员中，新老干部互相尊重，互相学习，取长补短，团结一致。支书老沈善于和自己意见不同的同志一道工作，以身作则搞好“一班人”的团结。他们经常开展积极的思想斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七一年夏天，按照国家计划已经停烧的窑，又冒烟了。如何对待这个问题，支委会上展开了激烈的思想斗争。有的说：“搞点副业，增加收入，不收黑市坯，不售高价砖，下面要求烧，有啥错。”但多数同志认为：烧窑是否按国家计划办事，也是两条道路的斗争；问题在下面，根子在领导。大家争得面红耳赤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这时，老沈引导大家重温党的基本路线，回忆本大队坚持社会主义方向的战斗历程，他说：“社员看干部，干部看支部。在方向道路问题上，支委会一定要带好头，把好关。我们决不能只顾抓钱，违反国家计划，离开社会主义方向，偏离毛主席的革命路线。”通过争论，统一了认识，决定停烧。后来有的支委又提出，坯已做好，燃料也准备了，烧了最后一窑再“刹车”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最后一窑该不该烧?支委会又展开了激烈的争论。争论结果，作出决定，对资本主义倾向寸步不让，走社会主义道路坚定不移，这最后一窑坚决不烧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在斗争实践中，他们深刻体会到：“基本路线要记牢，思想斗争很重要，路线分清觉悟高，带领群众走正道。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(三)密切联系群众，虚心接受群众的批评和监督&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七二年，支部搞了三次开门整风。他们敢于发动群众揭自己的短，帮助党支部查路线，找问题，从不掩盖矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　广大贫下中农指出：“近几年来，兄弟大队产量上去很快，陈东大队进展缓慢。产量是现象，根子在思想，实质是骄傲，关键在领导。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　支委成员深深感到，群众的批评中肯，触到要害处，帮在根本上。他们认真学习了毛主席关于“人贵有自知之明”，“经常想一想自己的弱点、缺点和错误”的教导，联系思想实际，进行了深刻的自我解剖。认识到：骄傲自满是唯心论的先验论的反映，是继续革命觉悟不高的表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他们决心踢开阻碍继续革命的绊脚石，洗刷唯心精神。九个支委以高度的责任感，深入群众，划片定队，做到“三个结合”：把大学习、大批判同现实斗争结合起来，把学习外地和本市其他单位的先进经验同总结推广本大队的先进典型结合起来，把参加集体生产劳动同调查研究结合起来。他们深深体会到：党支部领导班子的建设，只有依靠群众，不断地从群众中汲取政治营养，才能使领导班子的战斗力不断增强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　朝气蓬勃的先锋战士&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这个支部的五十七名共产党员，个个朝气蓬勃，在阶级斗争和路线斗争中敢于斗争，做革命的先锋，在学习和生产斗争中，起模范作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　共产党员老陶，十几年来，那里艰苦就到那里去，那里有困难就出现在那里。大队饲养场出现亏损时，他去帮助工作，带领饲养员半夜起床，摇船外出，敲冰卷水草，克服了缺少饲料的困难；还同饲养员一起，睡在猪棚里，精心照料，攻克了苗猪死亡多的难关。经过几个月的艰苦奋斗，终于使饲养场转亏为盈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一次强台风袭击，堤岸遭到淀山湖巨浪冲击，处在快要决口的危急关头，他和另外两个党员，带领三十多个社员赶到那里，纵身跳入水深齐腰的湖中打桩，皮肤发紫了手浸得肿了，他们仍坚持战斗，一直到排除危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　经过无产阶级文化大革命和批林整风运动，他更加焕发了革命青春，带领群众战天斗地夺丰收。老党员老陈，二十年如一日，全心全意为革命着想，为集体出力。他把做好本职工作同实现共产主义的远大目标联系起来。他经常说“我是中国共产党党员，做的想的，不是为一个人，而是为革命。现在世界上还有许多劳动人民受压迫受剥削，我要为全人类解放贡献自己的力量。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他不顾自己身患严重肺病，坚持和社员同样战斗。他爱人去世时，正巧队里一头耕牛跌在沟里，他不是急于回家，而是带领大家先抢救耕牛。他说，人死不能再活了，耕牛不抢救，集体就要受损失。他处处以身作则，办事公道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　生活困难，却从不随便向集体借钱；住的房子，是旧毛竹搭架，火门砖砌墙，稻草盖的顶，大队几次分配砖瓦、木料要他修理，他再三让给别人，坚持让社员都住上了新房后再给自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他在电灌站工作，遇到刮风下雨，就是在深夜，也要起来，走田头，查漏洞，堵缺口，并挨家挨户关照社员注意安全。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这个支部的广大党员，在三大革命运动中充分发挥先锋模范作用，是党支部用毛主席的革命路线教育党员，提高党员路线斗争觉悟的结果。党支部紧密联系本大队阶级斗争实际，经常对党员进行关于党的性质、任务和党的基本路线教育，并结合党员的思想和工作上的问题，通过党小组活动、个别谈心和办学习班等形式做深入细致的思想工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七一年冬天，有些党员干部存在“换班”思想，说什么“反正是把权交给贫下中农，我种田就是革命。”针对这种思想，党支部办了学习班，组织党员干部学习党的基本路线，广泛进行忆苦思甜，引导大家用阶级斗争观点，从路线的高度进行分析，开展“种田为革命，还是种田就是革命”的大讨论。使大家认识到：“为革命种田”和“种田就是革命”，一字之差，却是路线是非。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“种田就是革命”抽掉了阶级内容，抹煞了阶级斗争，是中了“农民种好地就是政治”的流毒。大家回忆了解放前，陈东的贫下中农受尽剥削吃尽苦的血泪账，畅谈了解放后在毛主席、共产党领导下翻身做主人，为革命种田越种越甜的幸福情景，并联系解放以来农村两个阶级、两条道路、两条路线的斗争，深刻认识到：一样种田，两种结果，斗争的焦点是一个走什么道路，执行什么路线的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他们说:“&#39;农民种好地就是政治’是要使我们埋头种田，不管路线，叫我们吃二遍苦；我们决不能上当受骗，一定要认真看书学习，分清路线是非，牢记党的基本路线，继续革命永向前。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　陈东大队党支部还十分重视青年工作，切实加强了对共青团组织的领导。他们认识到：在青年问题上，两个阶级、两条路线的斗争是很激烈的，斗争的焦点是把青年培养成为哪个阶级的接班人。党支部牢记毛主席关于“阶级斗争是青年的一门主课”的教导，组织青年学习马列和毛主席著作，学习党的基本路线，请老贫农讲家史、村史，进行新旧社会对比的阶级教育，并把青年推向阶级斗争第一线，使他们在斗争实践中经受锻炼，接受教育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　党支部还针对青年努力向上、积极好学、爱好活动的特点，指导共青团组织开展团的活动。举办了以团员为骨干的政治文化科技夜校。这所夜校，密切配合中心工作，既学政治，又学文化，是团员、青年学习马列主义、毛泽东思想，深入开展批林整风的大课堂，也是青年开展文化、科技活动的重要阵地。在党支部的领导下，这个大队的广大共青团员和青年，成为战斗在三大革命第一线的一支突击力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　巩固的社会主义阵地&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　陈东大队的广大贫下中农、社员群众，在党的基本路线指引下，在党支部的带领下，坚定不移地走社会主义道路。特别是经过无产阶级文化大革命和批林整风运动，他们对什么是社会主义，什么是资本主义分得更清了。不论是党员干部，还是社员群众，从白发苍苍的老贫农，到系着红领巾的儿童，绝大多数都能和资本主义倾向开展不调和的斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　七队的社员，有一次运稻草卖给国营收购站，半路上，有人招呼，以每担三元的高价购买，说：“我们比国家牌价高一倍，你们可以少走路，多卖钱。”社员们当场拒绝，严肃批评他是在搞资本主义，说：“我们宁愿多走一点路，少卖一点钱，为的是建设社会主义。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七一年春天，有人到陈东大队来非法收购砖坯，遇到一个贫农女社员就讲：“我出六十元钱买一万块砖坯。”女社员对他说：“我们只卖五十二元，不卖六十元。”这个人一连跑了几户，回答都一样。他开始不理解，当知道陈东是个坚决执行国家计划，坚持走社会主义道路，素有“金不换”之称的大队时，就溜走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　社会主义思想，在陈东大队的儿童心中也深深扎了根。有一次，红小兵到窑厂劳动，帮助搬砖时，有个买砖的人偷偷地送给他们一些糖，说：“小弟弟，小妹妹，帮助我们多搬几块砖。”红小兵们想，买多少就搬多少，还要另外多搬就不对，当场就把糖丢给他，说：“我们不吃你的糖衣炮弹，不许你拆社会主义墙脚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这个大队的社会主义阵地就是这样坚强巩固。陈东大队的社会主义思想所以这样深入人心，是由于大队党支部时时、事事用党的基本路线教育党员干部武装社员群众，做到分析倾向抓苗子，落实行动抓整改，掌握规律抓反复，依靠广大群众坚定社会主义方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　党支部遵照毛主席关于“政治工作的基本任务是向农民群众不断地灌输社会主义思想，批评资本主义倾向的教导，不断分析干群思想状况，及时抓住错误思想的苗子，把问题解决在萌芽状态。他们认为，任何错误思想的苗子，都是两个阶级、两条道路、两条路线斗争在干部、社员思想上的反映，代表了一种思想倾向，必须及时解决，就“好比对待稻田里的杂草，一露头就要拔掉，好让稻苗好好生长”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七二年初，在落实种植计划时，有人想多种西瓜，少种粮食。他们说：“多种西瓜收入高，钞票不装自己腰包，为了集体好。”支部感到，这是自由种植的错误思想，关系到是否坚持社会主义计划经济的大问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　针对这种思想，组织大家学习了党的基本路线和“以粮为纲，全面发展”的方针，狠批“利润挂帅”、“自由种植”的谬论，开展了要钱还是要“线”的大讨论，使大家认识到：如果不执行国家计划，“利润挂帅”，以副伤农，就会背离毛主席的革命路线，走到资本主义邪路上去。因此,全大队十一个生产队，都按照计划种植，没有多种一分地的西瓜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　出现了错误倾向怎么办？是知错必纠，还是将错就错？党支部认为，明知错了，又不去纠正，资本主义倾向就要从思想上打开缺口。他们的态度是：错了就改，立即纠正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七一年三秋期间，六队和七队外流了一千六百斤氨水。党支部发现后，连夜查明情况，动员追回。有的干部说：“这次算了，下次不干。”党支部对他们反复讲明，在方向道路问题上，决不能有半点犹豫含糊，干部自己做错的事，就要自己去纠正，这样群众拥护，威信更高。做了过细工作以后，两个队长亲自摇船去把氨水追了回来，并对有关单位当面作了自我批评。这件事,对其他生产队干部教育很深，制止了计划物资外流的错误倾向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　党支部在斗争实践中认识到：阶级斗争的长期性、复杂性，决定了同资本主义倾向作斗争的艰巨性。比如，落实种植计划的时候，自由种植的倾向常常露头；丰收以后，就容易出现铺张浪费的苗头；春节前后，“四旧”复活往往抬头，等等。他们紧紧掌握阶级斗争的规律，把工作做在前头，经常抓，反复抓，抓“反复”，一抓到底，率领群众牢牢巩固了农村社会主义阵地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　陈东大队党支部决心继续抓紧抓好批林批孔斗争，深入开展“农业学大寨”的群众运动，鼓足更大的劲头，争取农业获得更大丰收，为社会主义革命和建设作出新的贡献！&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505253.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505253.html</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>十月革命后俄国阶级关系的变动</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;回顾列宁关于十月革命前后俄国阶级变动的分析，以及所采取的路线和策略，可以使我们懂得研究阶级关系变化是有非常重要意义的。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　任何真正的革命，归根到底都是阶级关系变动。分析一下十月革命前后俄国阶级关系的变动，可以帮助我们生动地学到马克思列宁主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁说得很深刻：革命中的阶级对比关系是随着革命的进展而变化的。(《谈谈全民革命的问题》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在俄国，革命经历了若干发展阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九〇五年，俄国爆发了资产阶级民主革命，这是帝国主义时代发生的第一次人民革命。这次革命遭到了沙皇政府血腥镇压以后，俄国革命暂时转入了低潮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九一七年二月，又爆发了第二次资产阶级民主革命。在十多年间，各个阶级的面貌都得到了检验。以沙皇为首的一小撮农奴主和地主极端反动和腐朽；大资产阶级极端仇视无产阶级起来革命；自由资产阶级虽然采取了反对沙皇的立场，但他们害怕人民比害怕反动势力还要厉害，竭力想通过同君主制的妥协接近沙皇政权。只有被压迫被剥削的工人和农民是革命的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　基于这种阶级关系，无产阶级在一九一七年二月民主革命中不仅领导了小资产阶级，并且有可能领导了自由资产阶级推翻了君主制，但阶级关系随即发生了新的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　自由资产阶级在篡夺了二月革命的成果以后，便力图结束革命，把革命纳入君主立宪制的轨道。当革命真正发展到要建立工农代表苏维埃时，他们就公开地镇压无产阶级和布尔什维克党人，完全成了反革命的阶级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同时，曾以小资产阶级民主派面目出现的社会革命党人和孟什维克党人，在资产阶级民主革命中曾经倒向无产阶级，但由于他们所代表的小资产阶级是一个经济地位极不稳定的阶级，政治上始终摇摆不定。他们为了能在资产阶级政府那里分得一席之地而出卖革命，起着掩护资产阶级的反动作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁在总结二月革命以后阶级变动的新形势时指出：“阶级间的相互关系已经发生变化。问题的实质就在这里。”“现在站在‘街垒两边’的，已经不是原来那些阶级了”。(《政论家札记》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　阶级关系变了，革命的性质、任务和对象也变了。过去的革命是无产阶级领导农民以及资产阶级反对沙皇制度的革命，而现在的革命是无产阶级领导贫苦农民反对资产阶级的革命。无产阶级直接夺取政权的任务已经迫在眉睫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁领导俄国无产阶级取得了十月革命的胜利，国内的阶级关系发生了翻天覆地的巨变。十月革命胜利后的俄国存在着三种基本力量：首先是无产阶级，它破天荒第一次成了社会的统治阶级；其次是被打倒了的地主资产阶级，它一下子变成了被统治阶级，是无产阶级专政的对象；还有一个人口众多的小资产阶级，主要是农村的广大农民，这个阶级又分化为若干阶层，情况非常复杂，他们可以跟着无产阶级跑，也可以跟着资产阶级跑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　阶级关系的新变动并不意味着阶级斗争的结束，而给阶级斗争带来更深刻的内容，更复杂的形式。正如列宁所分析的：“在无产阶级专政时代，阶级依然存在，但每个阶级都起了变化，它们相互间的关系也起了变化。在无产阶级专政条件下，阶级斗争并不消失，只是采取了别的形式”。(《无产阶级专政时代的经济和政治》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十月革命胜利后苏联阶级斗争的状况，完全证实了列宁的论断。一九一八年夏季，英、法、日、美等十四个资本主义国家对年轻的苏维埃政权实行了武装干涉，国内被打倒的地主、资产阶级同它们相呼应，到处策动反革命暴乱。城乡资产阶级利用国内战争时期的困难，煽动怠工，搞投机倒把，哄抬物价，妄图颠覆无产阶级专政。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在政治上已被推翻的资产阶级为什么还能够同无产阶级抗衡？主要是由于他们在相当长的时间里还占有很大的优势，他们还保留着某些生产资料、大量的财产和金钱，他们还有着广泛的社会联系，有着比无产阶级更深厚、更广阔的社会基础；同时，还有许多比无产者有经验的社会成分在帮助资产阶级，那就是一批为资产阶级所豢养的知识分子，公开利用他们的知识反对劳动群众的社会主义革命和建设事业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　此外，资产阶级还有国际基础，他们本身就是国际资本的一部分，农村的阶级斗争也在激烈地进行。在十月革命时，只是打倒了农奴主和大地产所有者。当农民仅仅要求平均使用土地时，农村内部的阶级分化还没有成熟，还不是那么明显地表露出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　到了一九一八年夏秋，由于富裕农民抗拒苏维埃余粮征集制，爆发了全国性的富农暴动。他们和地主、资本家结成反动联盟，制造粮食危机，并以骇人听闻的血腥手段残害工人和贫苦农民。富农的反革命叛乱，使贫农从实际生活中懂得了他们的利益是不能同富农的利益调和的，于是贫农觉醒起来，在无产阶级的支持下单独组织贫农委员会向富农——农村的资产阶级展开了生死搏斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁认为农村阶级的分裂具有不可比拟的深刻意义，农村不再是统一的了，必须在农村把富农这个俄国最后一个剥削者清除出去，才能使俄国革命完全走上社会主义轨道。俄国农村阶级状况在国内战争结束以后，也起了很大变化。拥有大量地的富农和缺少耕地、农具的贫农的人数大大减少，而中农增多了，这使俄国农村变得更带有小资产阶级性质。(《在全俄运输工人代表大会上的演说》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在国内战争期间，由于帝国主义的武装干涉，地主富农的反攻倒算，不仅直接威胁着苏维埃政权，也直接威胁着农民的革命成果，因此农民愿意经受经济破坏的极端困苦，把余粮无报酬地交给国家，支持红军作战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但在国内战争胜利以后，农民就再也忍受不住这种困苦的重压，不愿意再将余粮无报酬地交给国家分配，在农民中爆发了小资产阶级无政府主义的倾向和行动，与无产阶级专政发生了尖锐冲突。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当时，列宁曾指出俄国革命的命运就以能不能战胜这种势力为转移。列宁说，昨天我们曾遇到资产阶级剥削制度复辟的危险，今天，同样是这个复辟危险，又表现为别种形式，即表现为小资产阶级的自发势力的进攻。“如果俄国的无产阶级软弱无力，那末光是这种力量的一致就可以摧毁俄国革命”。(《全俄中央执行委员会会议》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这就表明，对农民进行社会主义改造，正确处理好工人和农民的关系，是防止资本主义复辟、巩固无产阶级专政的一个极其重要的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在无产阶级专政条件下，社会上阶级关系的变动必然会更直接地深入到执政党的内部来。在十月革命胜利后，列宁还十分重视在党内和苏维埃机关内出现新的资产阶级、官僚分子的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这是因为在大革命的浪潮中，不可避免地会有一些野心家和其他危害分子乘机混进执政党里来，腐蚀和破坏着党的肌体。他们之中，有的人本来就是老的地主资产阶级分子和官僚分子；也有一些是小资产阶级的民主派、工人队伍中的机会主义者；还有一些人是由于醉心于资产阶级法权，受到资产阶级思想腐蚀，而堕落成为新官僚、新资产阶级的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他们身居要职，利用执政党的地位享受着特权，拼命地捞取好处。事实证明，这些人搞资本主义复辟比老资产阶级要厉害得多。列宁称他们是“我们内部最可恶的敌人&quot;(《论苏维埃共和国的国内外形势》)，是无产阶级专政下的主要危险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁通过分析阶级关系的变动来制订正确的路线和斗争策略，说明了一个深刻的真理：无产阶级政党“对每个历史关头的阶级对比关系和具体特点，做出经得起客观检验的最确切的分析”，是为了“把马克思主义的策略建立在它应当依据的唯一稳固的基础上，即建立在事实基础上”。(《论策略书》、《远方来信》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁不仅这样强调，而且在实践中为我们做出了光辉的榜样。在二月革命以后，列宁正是正确分析了当时阶级关系变动的状况，提出无产阶级必须不失时机地把革命从第一阶段——资产阶级民主革命推进到革命的第二阶段——社会主义革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　虽然在二月革命胜利后的初期，由于出现了资产阶级临时政府和工农苏维埃两种政权并存的局面，列宁曾设想用和平发展的形式来达到这个目的，但后来正如列宁所宣告的那样，阶级斗争的现实说明了俄国革命和平发展的一切希望都彻底破灭了，无产阶级惟有坚定地准备武装起义，夺取政权，才有可能实现自己的纲领。列宁把一切拖延武装起义的言论和行动痛斥为对革命的最大的犯罪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十月革命的胜利完全证实了列宁对当时阶级变动的分析和武装起义的路线的正确。在十月革命胜利后，列宁通过不断解剖阶级关系的新变动，把握住了无产阶级专政下阶级斗争的新特点和新形式，并以此为据制订了一系列正确的斗争策略，保证了马克思主义路线的贯彻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由于资产阶级还在进行各种形式的反抗，由于还会出现新资产阶级，由于广大动摇不定的小生产者还可能跟资产阶级跑，资本主义复辟的可能性是始终存在的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因此，阶级关系的变动表明，只有加强无产阶级专政，才能巩固和发展十月革命的成果。无产阶级不仅要推翻资产阶级的政治统治，还必须剥夺资产阶级权力的经济根源，进一步造成使资产阶级既不能存在、也不能再产生的条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同小资产阶级自发势力的斗争则比反对资产阶级的斗争更加复杂、更加困难。农民占了俄国人口的大多数，这是“一个特殊阶级”。(《全俄社会教育第一次代表大会》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他们既是劳动者又是私有者。作为劳动者，他们仇视压迫他们的地主、资本家，在实际生活的教育下能够同无产阶级结成同盟；作为私有者，小商品生产的经济地位又使他们具有资本主义自发势力而倾向于资产阶级，同无产阶级发生矛盾和斗争。因此，必须对农民进行改造和教育，但这只能通过长期的、缓慢的、谨慎的组织工作才能做到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九一九年列宁就提出了从过去中立中农的政策改变为同中农结成联盟的政策。一九二一年列宁在关于俄共的策略的报告提纲中又指出：“无产阶级的当前主要任务，就是要正确地规定和实施种种必要办法，以保证对农民的领导，与农民结成巩固的联盟，并且通过许多逐步的过渡，转到使用机器的大规模的公有农业。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在国内战争过渡到和平建设的新时期，农民问题是很突出的。如何在新形势下继续保证无产阶级对农民的领导，不断巩固和发展工农联盟，成了当时的一个首要问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是寻求与农民共处的新形式却是一件十分困难和复杂的事情，必须根据阶级变动的特点采取正确的政策。过去，在革命初期和国内战争时期，由于每个农民都认识到只有依靠无产阶级才能战胜他们的世仇——地主，因此在这个基础上建立了巩固的工农联盟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是在战争结束后过渡到经济建设时期，旧有的形式已经不再适用了，工农关系必须建立在新的基础上。列宁采取的新经济政策，是一个既能迅速恢复农业，又能恢复和发展工业，巩固工农联盟的政策。正是通过这个政策，才找到了适合于当时政治经济状况的工农联盟的新的结合点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　新经济政策的实施，是俄国革命过程中一个特殊的时期，也是对内政策上的一个重大变化，它体现了阶级关系新变动的特点。然而新经济政策的实施，其中包括粮食周转自由、租让制等等，又都必然是“意味着资本主义关系的发展”。(《莫斯科省第七次党代表大会》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斗争的方法改变了，危险的条件也改变了。在苏维埃政权刚建立的时候，危险来自政治方面。国内战争爆发后，就出现了军事上的危险；而当改变了经济政策后，资本主义的一定恢复，它带来的危险比过去任何危险更加严重。因此一方面既要实行新经济政策，以利于巩固工农联盟，另一方面又要加强国家的监督和领导，进行必要的限制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　实际上，新经济政策意味着在新形势下资本主义和社会主义之间的生死斗争。全部问题仍在于谁战胜谁？谁能够更快地利用这种形势？是无产阶级在这个基础上把农民组织起来，还是由资产阶级征服农民？因此新经济政策在当时虽然是必不可少的退却，但是它不仅仅是退却，而且包括了对资本主义的进攻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　以后的事实证明了列宁新经济政策的英明和正确。一年以后，俄国国民经济有了很大发展，工农联盟进一步巩固，中农都靠向了无产阶级。于是，列宁宣布退却已经结束，并提出“准备向私人经营的资本进攻”。(《一九二二年三月二十七日发言的提纲》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九二三年，列宁在重病期间，又提出了合作社计划，坚持一九一八年十一户贫农建立起第一个农业公社的方向，为千百万农民由个体经济过渡到大生产协作组织集体农庄的道路、为农业社会主义改造、为巩固工农联盟进一步指明了前途。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　俄国十月革命前后的历史表明，“左”右倾机会主义者总是离开了革命进程中阶级关系变化的实际情况，而作出唯心主义的阶级估量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　例如托洛茨基主义，在农民和工农关系问题上就别有用心地提出，无产阶级专政势必侵害农民的利益，与“农民群众发生敌对的冲突”。而政治上愚昧无知的农民，“完全不能为无产阶级的彻底有效的政策创造可靠的基础”。相反，“对无产阶级采取敌对的态度”而背弃无产阶级，使无产阶级陷于孤立无援的境地。这种荒谬的理论，实际上是取消无产阶级专政的基础、取消革命的反动理论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　右倾机会主义者布哈林，则否认在社会主义历史时期还会出现阶级分化，甚至认为“无产阶级专政的体系，使任何剥削都成为不可能的事”。布哈林的错误观点在列宁逝世后发展到了极其荒谬的地步，他认为富农和资本家、承租企业家都可以不经过阶级斗争而“和平长入社会主义体系。这完全是一种“阶级斗争熄灭论”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他们的这些错误政策，在阶级斗争现实面前都遭到了彻底破产。列宁在领导俄国革命的过程中，对托洛茨基、布哈林的机会主义路线进行了坚决的斗争，而且还通过限制资产阶级法权，削弱产生党内资产阶级的土壤，在更广阔的基础上反对了资本主义复辟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　回顾列宁关于十月革命前后俄国阶级变动的分析，以及所采取的路线和策略，可以使我们懂得研究阶级关系变化是有非常重要意义的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁曾经说过：“无论哪一个人，只要他学过一点历史或者马克思主义学说，他就应该承认，进行政治分析首先应该提出阶级问题：是哪个阶级的革命？哪个阶级是反革命？”(《只见树木不见森林》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一个革命政党，不了解这一点，就不能区别谁是革命的敌人，谁是革命的朋友，在社会主义革命中甚至会不知道资产阶级这个主要敌人在哪里，看不见什么是社会主义革命的主要危险，因而也就不能真正做到以阶级斗争为纲，并制定自己的正确的路线和政策。要避免犯这个错误，就必须对阶级关系的变化进行系统的周详的调查和研究，了解社会各阶级在革命中的地位和态度，从而作出正确的而不是唯心的阶级估量，并且还要懂得阶级关系是随着革命的前进而不断变动的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席最近指出：“搞社会主义革命，不知道资产阶级在哪里，就在共产党内”。这一指示正是分析了当前阶级关系变化得出的科学结论，是马克思主义的重大发展。我们一定要努力学习列宁和毛主席的有关指示，坚持阶级分析，把社会主义革命进行到底！&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505252.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505252.html</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>希托昂|“左派幼稚病”？</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;在政治权力上实现“公有制”，正是对列宁主义最好的保卫。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　本文主要针对《共产主义运动中的“左派”幼稚病》一书的第五章——&lt;strong&gt;《德国“左派”共产党人。领袖、政党、阶级、群众间的相互关系》&lt;/strong&gt;——发表一点自己的意见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　无产阶级的纪律与党的关系&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“再说一遍，俄国无产阶级专政取得胜利的经验向那些不善于思索或不曾思索过这一问题的人清楚地表明，&lt;strong&gt;无产阶级实现无条件的集中和极严格的纪律，是战胜资产阶级的基本条件之一。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁在发展无产阶级的主要理论武器也就是列宁主义的时候，为了满足对资产阶级进行最彻底的战争所需要的条件，列宁主义要求无产阶级拥有无条件的集中权力以及钢铁般的纪律，这无疑是正确的真理，如果无产阶级不能坚持使用批判的武器与暴力的武器去持续进行对资产阶级的战争，无产阶级革命的失败只是时间问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是在具体实现这一条件之时，列宁设计&lt;strong&gt;由无产阶级先锋队构成的党来作为革命的核心&lt;/strong&gt;，然后依靠这个革命的党来建立整个无产阶级的铁的纪律，这就给党——这个由少数人组成的组织——提出了极高的纪律要求，列宁对无产阶级政党的要求如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“这里首先发生这样一个问题：&lt;strong&gt;无产阶级革命政党的纪律是靠什么来维持的？是靠什么来检验的？是靠什么来加强的？&lt;/strong&gt;第一，是靠无产阶级先锋队的觉悟和它对革命的忠诚，是靠它的坚韧不拔、自我牺牲和英雄气概。第二，是靠它善于同最广大的劳动群众，首先是同无产阶级劳动群众，但同样也同非无产阶级劳动群众联系、接近，甚至可以说在某种程度上同他们打成一片。第三，是靠这个先锋队所实行的政治领导正确，靠它的政治战略和策略正确，而最广大的群众根据切身经验也确信其正确。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁在这里强调了&lt;strong&gt;党的纯洁性问题&lt;/strong&gt;，这与他可能已经意识到了党内可能存在的腐化问题有关，但是在革命时期对党的过分信任反过来让列宁犯了一个超越其历史时期的唯心主义错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在毛开始利用群众运动试图从根源上处理党的腐化问题之前，&lt;strong&gt;革命时期党的成员向来是通过资产阶级强大的外部威胁来进行被动筛选的&lt;/strong&gt;，党对革命的忠诚是直接建立在保卫无产阶级这一基础上的，在革命心脏时时刻刻遭到阶级敌人的残酷攻势之时，在官僚主义的政党政治机关完全建立之前，如果党要生存下去，就必须维持革命的意识形态，而维持革命的意识形态必须建立在无产阶级对党的直接或间接的考察之上。&lt;strong&gt;这种考察在革命战争早期表现为无产阶级对革命军队的直接接触&lt;/strong&gt;，这一点被中国革命中毛提出的“军民鱼水情”发扬光大。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/c05512bb57d151f94625b1472b38b084.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/c05512bb57d151f94625b1472b38b084.jpg&quot; border=&quot;0&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　毛泽东写在列宁《共产主义运动中的“左派”幼稚病》封面上的批语（1948年4月21日）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是列宁主义的现实实践中，不是列宁提出的三条要求不足以牢牢维持党的革命的纯洁的意识形态，而是这三条要求逐渐由于某种或多种客观因素失去了实践的可能性，&lt;strong&gt;党的纪律上层建筑逐渐失去了维持下去的经济物质条件基础&lt;/strong&gt;，其中一个因素就是下一节要讲的政党国家化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　那么，在考查了列宁主义对无产阶级纪律建设的理论之后，就必须提出一个影响列宁主义的基础的问题——&lt;strong&gt;列宁主义的党群关系是否符合无产阶级革命战争的要求？&lt;/strong&gt;列宁主义的党群关系在无产阶级彻底集中权力之后，事实上在无产阶级内部放置了一个资产阶级国家的雏形，通过党的纪律建设来支配无产阶级全体的纪律，这种领导与支配本身在列宁的看法下就是钢铁的纪律的一部分，这也是列宁在第五章对德国共产党部分左派的强硬回复。&lt;strong&gt;列宁认为德国左派的意识形态是在破坏党对无产阶级的领导，进而威胁到了整个无产阶级的纪律建设，并最终威胁到了整个共产主义事业。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁的意见其实是非常有道理的，德国所谓的左派提出的几个主体之间的对立关系，本质上绕不开&lt;strong&gt;阶级斗争中无产阶级成员的分化问题&lt;/strong&gt;。列宁提出的只要保证党的纯洁性就可以维持住无产阶级的钢铁纪律的意见是非常有道理的，前提是&lt;strong&gt;无产阶级专政中党的纯洁性是否可以真正维持，以及党对群众的领导是否一直符合无产阶级全体利益&lt;/strong&gt;，这两个根本问题能够一直得到肯定的“是”的答案。不过可惜的是，这两个问题并没有这么简单的解答。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　政党国家化对党的影响&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　政党的国家化不意味着这个党或者那个党已经建立了苏维埃共和国，在这里我的意思是&lt;strong&gt;这个政党已经建立了一套官僚化的已经在资产阶级国家长期实践的行政体系&lt;/strong&gt;。在完善的政治机关建设起来之后，党的官僚主义的领导完全可以在列宁主义的党群关系的基础上建立起来，从意识形态上的领导与支配过渡到行政关系上的领导与支配，在这个观点下，&lt;strong&gt;列宁主义表现为无产阶级内部对理论解释权的集中以及行政权力的集中&lt;/strong&gt;，在国家化完成之后这两点是相辅相成的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在革命早期政党政治机关尚未建设起来且处于意识形态领导阶段之时，&lt;strong&gt;列宁主义的意识形态就已经将少数党的成员置于意识形态解释上的优势地位&lt;/strong&gt;，当然在这个时期是存在所谓劳动群众对意识形态的监督与考察的，党的纯洁性可以得到某种程度上的保证，保尔·柯察金这样的英雄好汉层出不穷也是现实里的一种证明，党的工作依然可以打上无产阶级的烙印，此时党的经济物质基础也是来源于党的革命实践，这在物质上对党的纪律做出了保证。但是，在政党政治机关建设起来之后，&lt;strong&gt;党的成员的经济基础就从进行革命实践来获取劳动群众的支持，变成了按照党员个人在政治机关内部的位置来标定其分配的物质&lt;/strong&gt;，事实上这个过程完全可以说&lt;strong&gt;造就了一个新阶级&lt;/strong&gt;，具体可以参考夏尔·贝特兰的“苏联国内阶级斗争”。按照《国家与革命》对资产阶级国家的定义，这个党从国家化的那一刻开始，就在与社会主义社会异化并走向整个社会主义事业的反面。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/8daf75de45d99994b9076a36e4966102.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/8daf75de45d99994b9076a36e4966102.jpg&quot; border=&quot;0&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁主义的正确理解？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果我在这里对列宁主义在国家化过程中遭受到的扭曲的理解是对的，那么现代马克思主义者就必须面临一个&lt;strong&gt;重新理解列宁主义&lt;/strong&gt;的境地。毛曾经提到“党的生命力来源于党的政策”，这里指的自然是作为革命党的生命力，但是党一旦掌握了资产阶级政治权力，这种排他性的政治优势势必会反抗任何来自外部的政治性实权监察，革命党的腐化就成为了必然，因此&lt;strong&gt;如&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;何让党不被资产阶级政治权力异化，或者说让党真正利用无产阶级政治来为人民服务&lt;/strong&gt;就成为了重新理解列宁主义的核心问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这里我稍微提一点自己的想法，&lt;strong&gt;列宁主义的精髓&lt;/strong&gt;不在于列宁主义外壳的资产阶级国家，而&lt;strong&gt;在于之前&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;革命时期党在意识形态领域对劳动群众的正确领导&lt;/strong&gt;，如果我们考虑在公社化的无产阶级国家继续维持党在意识形态上的教导（非行政意味上的领导），是否可能维持党的真正的先进性与纯洁性？无产阶级专政上如果不回归无产阶级全体作为新生国家的理念，不彻底改变少数人专政多数人的面貌，我以为政治上层建筑是难以在“公有制”这个概念上与经济上的公有制相匹配的，资产阶级政治在政治权力上的私有势必反噬经济上的公有以造成无可挽回的局面，或许这正是修正主义的一种体现？所以，&lt;strong&gt;在政治权力上实现“公有制”，正是对列宁主义最好的保卫。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505231.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505231.html</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>宣传要实事求是一一读毛泽东的一点体会（398）</title><description>&lt;p&gt;　　大跃进年代，一种不好的风气在空中漫延，这就是：浮夸、作假、各种不切实际的生产高指标。1958年11月21日晚上，毛泽东同胡乔木、吴冷西、田家英谈话，主要谈宣传上要压缩空气、实事求是的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东说：做报纸工作的，做记者工作的，对遇到的问题要有分析，要有正确的看法、正确的态度。矛盾有正面，有侧面，看问题一定要看到矛盾的各个方面。群众运动有主流，有支流，到下面去看，对运动的成绩和缺点要有辩证的观点，不要把任何一件事情绝对化。好事情不要全信，坏事情也不要只看到它的消极一面。记者到下面去，不能人家说什么，你就反映什么，要有冷静的头脑，要作比较。要善于比较，不要看到好的就认为全好，看到坏的就认为全坏。要独立思考，不要人云亦云。不要人家讲什么，就宣传什么。记者，特别是记者头子，头脑要清楚，要冷静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这既是毛泽东对宣传工作的要求，也反映了毛泽东在大跃进中的思维逻辑。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505224.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505224.html</guid><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>祥子的故事结束了，但他的命运还在重演</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;祥子的一生就是被社会碾碎的过程，而现代社会，资本主义创造了一套更加隐蔽、更难以反抗的剥削模式。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　老舍的《骆驼祥子》是一部充满现实主义色彩的长篇小说，深刻展现了旧中国底层劳动者的悲惨命运。祥子，一个出身农村的青年，怀揣着靠个人奋斗改变命运的梦想，凭借坚韧的意志，在城市里当起了人力车夫。他的目标很简单，靠自己的努力攒钱买一辆属于自己的车，从此过上独立自主的生活。然而，社会却一次次碾碎了他的希望，让他在苦难的漩涡中越陷越深。从军阀抢走他的车，到被孙侦探敲诈，再到被虎妞胁迫结婚、孩子未出世便胎死腹中，现实的无情打击让他最终彻底堕落，成为一个麻木、苟且度日的行尸走肉。他的命运不仅仅是个体的悲剧，更是旧社会对劳动人民残酷压迫的缩影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　今天，距离《骆驼祥子》问世已经过去了将近一个世纪，但祥子的悲剧并未终结。事实上，今天甚至比过去更加隐蔽而深刻地压榨着劳动者。现代社会的“祥子”并不仅限于滴滴司机，而是遍布各行各业——外卖员、快递员、流水线工人，甚至整个被资本压迫和剥削的无产阶级，都在经历着与祥子相似的命运。他们同样相信通过个人奋斗可以改变人生轨迹，却发现自己始终挣脱不了被压迫的循环。滴滴司机每天长时间奔波，却难以负担各种费用，燃油/电费、保险、车贷/租车成本等等，平台抽成更是压缩了他们的收入，让他们永远无法真正拥有一辆属于自己的车。资本不让劳动者拥有真正的积累，而是通过各种方式让他们始终陷入贫困循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　外卖员和快递员在街头巷尾争分夺秒地送单，以为多跑几趟就能多赚些钱，可算法的调控让他们不断压缩送餐时间，交通风险极高，而收入却始终被平台和生活成本吞噬。工厂工人在流水线上日复一日地工作，12小时两班倒，连喘息的时间都被压榨，拿着勉强糊口的工资，成为资本生产机器中的一颗螺丝钉。他们拼命工作，却依旧无法摆脱贫困，甚至连基本的生活保障都岌岌可危。个体的努力，在资本体系面前根本微不足道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在《骆驼祥子》中，祥子奋斗了三年，最终攒钱买下了一辆属于自己的新车。尽管他最终被社会的黑暗摧毁，但至少在那个时代，个人努力尚能带来一丝改变。可如今，现代社会的“祥子”们，即便拼命工作三年、五年，甚至十年，也无法真正改变自己的境遇。高额的生活成本、不断上涨的房价、资本的层层剥削，让他们始终无法实现积累。滴滴司机开车三年，可能仍在还车贷；外卖员送餐五年，房租却年年上涨；工人干了十年，工资却始终停滞，甚至面临随时被裁员的风险。这种剥削不仅发生在体力劳动者身上，甚至连互联网白领也未能幸免，996、裁员潮、绩效考核的重压让他们同样成为资本的牺牲品。现代资本主义的剥削方式更为隐蔽，通过算法控制、金融债务、市场垄断等手段，使劳动者在不知不觉间陷入精心设计的陷阱，即便拼尽全力，也无法改变被资本控制的命运。资本不仅夺走了他们的劳动价值，还在一点点吞噬他们的生存意志。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　旧社会的祥子最终在一次次打击中变得麻木，失去了生活的希望，现代社会的劳动者同样在被资本的无情压榨中逐渐消磨意志。过劳死、抑郁症、焦虑、自杀、职业病等现象层出不穷，滴滴司机在极端疲劳中发生车祸，外卖员因超时送单被扣钱而拼命闯红灯，工人在高强度作业下突发疾病倒在车间里，白领程序员在高压下精神崩溃跳楼……资本不仅剥夺了他们的劳动价值，还摧毁了他们的精神世界，将他们一步步推向深渊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　祥子的悲剧在今天并未结束，而是在另一种形式下继续上演。不同的只是，过去的祥子拉的是黄包车，今天的祥子开的是网约车，送的是外卖，做的是流水线工人，但他们的命运依然被资本紧紧攥在手里。无论如何努力，都无法真正改变自己的阶级地位，无论多么拼命，都难以突破被剥削的牢笼。社会仍然像旧时代一样，以更加隐蔽而精致的方式碾碎每一个试图翻身的劳动者，让他们始终在希望与幻灭之间挣扎，直至被彻底榨干、抛弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　祥子的一生就是被社会碾碎的过程，而现代社会，资本主义创造了一套更加隐蔽、更难以反抗的剥削模式。如今的“祥子”们即便不再是拉车夫，仍然在用不同的方式被奴役着。个体奋斗无法战胜资本体系，这是《骆驼祥子》给我们的最深刻启示。现代社会的“祥子”们，若想真正改变自己的命运，就必须意识到，只有团结起来，才能对抗资本的剥削，只有觉醒并联合起来，才能改变这个世界。否则，每一代人都会成为新时代的祥子，不断重复祥子的悲剧，在资本的重压下被一点点碾碎，直至沦为行尸走肉。祥子的命运，不只是过去的故事，而是正在发生的现实。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505209.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505209.html</guid><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>以拳头为后盾的商品输出 | 垄断前资本主义的对外贸易</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;对外贸易是资本主义生产方式存在和发展的必要条件，是资本家赚钱发财的重要手段，是资产阶级剥削和奴役本国人民和殖民地人民，以及经济落后国家人民的有力工具。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　白银等贵金属的来源。在开辟了通往东方的新航路和发现了美洲新大陆以后，更吸引了大批欧洲商人、贵族、盗匪、流氓、传教士和殖民者，纷纷涌向辽阔而富饶的美洲、非洲和亚洲，他们到处搜求金银财富，开始了狂暴的殖民侵略和血腥掠夺。他们把对外贸易作为经济掠夺的重要手段，刺激着对外贸易大大地发展起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对外贸易在这时有了大发展，并不是偶然的。这时候，由于商品货币关系的发展，封建制度已经开始解体，资本主义生产关系已经逐渐形成。这一历史条件，决定了对外贸易要有一个迅速和全面的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们知道，资本主义的生产有两个前提条件：第一，要有大量的货币财富的积累，作为剥削他人劳动的资本；第二，要有大量的失去任何生产资料，只能靠出卖劳动力维持生活的无产者。这两个条件都是通过野蛮的暴力形成的。这就是资本原始积累的过程。在这个过程中，对外贸易起了极其重要的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　那些醉心于追求金银财富的欧洲新兴资产阶级，迫切需要扩大贸易活动，以满足他们无厌的贪欲。他们凭借着国家的权力，或者发动侵略战争，直接劫掠殖民地的财富，或者进行奴隶制与农奴制式的剥削，强迫殖民地人民为他们采掘金银，提供贵重商品。他们还建立巨大规模的贸易公司，通过贱买贵卖的不等价交换，强迫土著居民和他们做生意，掠夺这些民族的财富。他们更使用欺骗、敲诈、贿赂和勒索等各种手段，以极低代价从土著居民那里搜刮金银、骗取贵重商品，然后转手运往欧洲，以六到七倍的高价出售，再从欧洲运来大量当地居民不需要的商品，强行销售。他们甚至还绑架人口，勒逼土著居民用金银赎回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　所有这些罪恶活动都是和他们的殖民侵略紧密地联系在一起的，臭名昭著的荷兰东印度公司和英国东印度公司不仅都拥有军队、兵船和官吏，而且，事实上还是侵略战争的组织者。西欧各殖民国家之间曾经多次发生的战争，就是为争夺海上航线的霸权，争夺对外贸易的优势地位，争夺对殖民地的统治而产生的。正如恩格斯所说：“贸易和掠夺一样，是以拳头为后盾的”（《政治经济学批判大纲》）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　殖民者的罪恶是罄竹难书的。尤其令人发指的，是欧洲殖民者所进行的灭绝人性的奴隶贸易。他们从非洲大量捕捉黑人到美洲贩卖，仅从十六世纪到十九世纪中叶的三百多年间，由他们运到美洲的黑人，估计就有一千五百万人，而在美洲每卖出一个黑人，就要有四、五个黑人在掠运途中被杀害或折磨而死。这样，使非洲在近四百年间损失了近一亿人口，而那些奴隶贩子们却从奴隶的血泊中捞得了巨额财富。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　通过这种殖民掠夺和奴隶贸易，无数的金银财富从海外源源流入西欧各宗主国，并在那里转化为资本，为其资本主义的发展创造了条件；而被掠夺的民族和国家的经济，则遭到了严重摧残，社会发展受到阻碍，长期处于被剥削、被压迫的境地。血腥的殖民侵略是人类历史上最黑暗的一页。由此可见，对外贸易在资本的原始积累中曾经起过巨大作用，而资本主义的对外贸易，是沿着一条血腥掠夺的道路发展起来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当资本主义生产方式确立以后，社会劳动生产力得到了飞速提高，生产规模不断扩大，商品产量很快上升，狭隘的国内市场不能适应生产发展的需要，必须寻找新的销售场所，以追逐利润。于是，资产阶级为了开拓新的市场，奔走于全球各地，使商品经济在世界范围内充分发展起来。资本主义国家不仅需要对外贸易，而且依赖对外贸易。马克思说：“资本主义生产离开对外贸易是根本不行的。”（《资本论》第二卷）列宁也指出：“没有对外贸易的资本主义国家是不能设想的，而且的确没有这样的国家。”（《俄国资本主义的发展》）随着资本主义生产的不断扩大，资本主义国家对外贸易的不断发展，许多民族闭关自守的屏障被打破了，世界各国的经济都卷入了世界商品流通之中。资本主义世界市场终于形成了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　商品输出成为这个时期的资本主义的特征。于是，对外贸易在各个方面都有了进一步的发展。贸易额空前增长了，商品种类大大增多了，新的贸易中心陆续出现了，交通运输、邮电通讯，以及银行、保险等事业也相继发展起来，这使对外贸易的范围和规模，达到以前不能比拟的程度。据统计，一八八〇年的世界贸易额比一八〇〇年增加了九倍。由此可见，对外贸易的发展同资本主义生产方式的形成和发展具有多么密切的关系。对外贸易既是资本主义形成的前提条件，又是资本主义发展的必然结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　随着对外贸易的不断发展和扩大，经济发达的国家凭借着日益壮大起来的政治和经济实力，加紧了对殖民地的侵略和剥削，但在剥削的方式方法上，却起了一些变化。它们为了使日益增加的商品能够顺利地推销出去，特别是由于受到了殖民地被压迫人民不断地奋起反抗，它们从主要依靠超经济的手段转变为主要依靠经济的手段，这就是说，它们改变了前一时期主要采用赤裸裸的武力侵占和残酷掠夺的手段，而变为把殖民地变成它们工业产品的销售市场和原料的供应基地。它们把大量用机器生产的廉价商品，倾销到殖民地市场上去，成为摧垮落后国家民族经济的重炮，同时又尽情地搜刮殖民地的原料与粮食，发展它们自己的经济。当然，这丝毫也不意味着它们就此放弃暴力。恰恰相反，当它们在开拓市场，推销商品遇到敌对力量反抗的时候，它们仍然是毫不犹豫地会使用暴力。因此资本主义的商品输出，始终是以拳头为后盾的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为了使对外贸易尽可能符合本国资产阶级的利益，适应争夺市场和掠夺殖民地的需要，各资本主义国家都制订了自己的对外贸易政策。在自由竞争的资本主义时期，它们的对外贸易政策基本上有两种：一种是保护关税政策，一种是自由贸易政策。保护关税政策，是指对输入商品征收高额关税，对输出商品则给予优待或津贴来奖励，以保护本国工业免受外国竞争；自由贸易政策，是指废除对进出口的关税和其他限制，让商品自由输出输入，发展各国之间的自由竞争。各资本主义国家究竟采取什么政策，是根据它们各自的经济状况决定的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　所以，在资本主义社会里，对外贸易的性质和作用，和以前相比，已经起了巨大的变化。对外贸易是资本主义生产方式存在和发展的必要条件，是资本家赚钱发财的重要手段，是资产阶级剥削和奴役本国人民和殖民地人民，以及经济落后国家人民的有力工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是，人类社会的发展是不以人们的意志为转移的。资本主义对外贸易发展的过程，同时也是资本主义社会各种矛盾发展的过程。资本主义殖民制度，一开始就含有极其深刻的内在矛盾。资本主义的殖民掠夺史，历来也是殖民地人民反对外国殖民者的斗争史。殖民地的民族解放运动蓬勃发展，不断冲击着殖民主义和帝国主义。伟大领袖毛主席指出：“万恶的殖民主义、帝国主义制度是随着奴役和贩卖黑人而兴盛起来的，它也必将随着黑色人种的彻底解放而告终。”现在，被压迫的黑色人种已经起来了，其他被压迫的人民也已经起来了。革命斗争的烈火越烧越旺，万恶的新老殖民主义、帝国主义最终必将被烧成灰烬！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（1975年上海人民出版社《两种社会 两种外贸》第二章）&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505198.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505198.html</guid><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>列宁是怎样限制资产阶级法权的？</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;历史的经验值得注意。我们一定要继续批判和限制资产阶级法权，坚持无产阶级专政下的继续革命，为加强和巩固无产阶级专政而斗争到底！&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　本文发表于《学习与批判》1976年第6期，作者是翟海、范贻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十月革命胜利后的苏维埃俄国，不仅面临着国际帝国主义武装干涉和国内被推翻的资产阶级反抗的威胁，并且还存在着资产阶级法权这个不断产生资产阶级和资本主义的肥沃土壤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁说，正是这块土壤过去产生过，现在还产生着许许多多新的一代资产者。因此，要有效地防止资本主义复辟，不仅要战胜国内外敌人的颠覆和反抗，还要在无产阶级专政下限制资产阶级法权，努力造成使资产阶级既不能存在，也不能再产生的条件。列宁说：“这个任务是重大无比的。”(《苏维埃政权的当前任务》)为了实现这一艰巨任务，列宁进行了多方面的斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏维埃政权一建立，列宁就以极其果断的手段，按照马克思提出的“剥夺剥夺者”的著名公式，发动了一场“用‘赤卫队’进攻资本”(《苏维埃政权的当前任务》)的斗争。列宁亲自起草和签署了一系列文件法令，把土地、银行、铁路、商船、工厂企业和外贸机构收归国有，在所有制方面取消了一部分资产阶级法权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁并没有满足于所有制形式的改变，而是十分注意到要让领导权掌握在无产阶级手中。他说：“问题的关键甚至不在于没收资本家的财产，而在于对资本家以及一切可能出现的他们的拥护者实行全民的包罗万象的工人监督”(《布尔什维克能保持国家政权吗?)，并进而实现工人管理，保证无产阶级的阶级统治。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁在解决所有制问题的同时，极为重视限制分配方面的资产阶级法权。在十月革命前列宁就指出，“就产品‘按劳动’分配这一点说，‘资产阶级法权’仍然占着统治地位。(《国家与草命》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这个基础上，甚至会由于收入高低的悬殊，重新出现两极分化的现象，产生新的资产阶级。因此，十月革命一胜利，列宁就宣布实行巴黎公社的分配原则，即一切官员的报酬“不得超过熟练工人的一般工资”(《论两个政权》)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁把实行这一原则看作是无产阶级“事实上而不是在口头上同升官发财的思想作斗争”。(《苏维埃政权的当前任务》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九一七年十二月，列宁亲自起草了《关于人民委员、高级职员和官员报酬数额》的决议，提出必须采取最有力的措施降低一切机构、企业中高级职员和官员的薪金，并特别规定了人民委员每月金不得超过五百卢布，这与当时苏维埃俄国熟练工人的平均工资大体一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　之后数年内，苏维埃工资标准虽有几次变动，但基本上都坚持了这一原则。同时，列宁还坚决反对在物质待遇方面搞任何特殊化。列宁强调指出，必须制订有效措施，来消除党内专家、领导干部同劳动群众在生活条件、工资数额等方面的不平等现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他认为，这种不平等会破坏民主制，并且是腐蚀党和降低共产党人威信的根源。当时由于战争消耗了大量物资，国家经济遭到严重破坏，需要对一些重点部门和有关工作人员在物质上给予必要的照顾和支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这样，就产生了在物质条件普遍困难的情况下，物质待遇的差别逐渐增大的趋势。列宁对于这一现象十分关注。党内机会主义头子托洛茨基借此机会，在他把持的运输工会中大搞特殊化，扩大资产阶级法权，遭到列宁的坚决反对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁认为，在当时的特殊情况下，对重点部门给以适当照顾是可以的，但决不能过份，并且指出：“必须逐步地然而坚定不移地过渡到平均制。”(《再论工会、目前局势及托洛茨基和布哈林的错误》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁自己在最艰苦的岁月里，以身作则，自觉带头限制资产阶级法权。他和普通工人一样吃黑面包干，拿同熟练工人相仿的薪金五百卢布，在严寒的冬天，穿的是一件单薄破旧的外套。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　有一次，人民委员会总务处处长私自把列宁的薪金提高了三百卢布，受到了列宁给予的严重警告处分。罗沙工厂的工人为了列宁的健康，送去一块自己织制的衣料，并且在信中说：“如果你，我们的导师和领袖，穿上我们亲手织的布所做成的衣服，我们该是多么幸福啊！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁谢绝了，在回信中严肃指出：“送给我礼物这件事情是不合适的”,并要求把这一意见转告全体工人。列宁对他那件破旧的外套曾经说过一段十分感人的话，他说：我们一切为着苏维埃国家的巩固，衣服穿得破烂一点又有什么关系呢？要知道，我们革命不是为了个人的享受!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为了防止分配方面的资产阶级法权对党的政治生活的腐蚀，根据列宁的意见，俄共(布)中央采取了一系列有力的措施。在十月革命胜利的第二年，苏维埃曾着手制订对党政工作人员征收收入提成的计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九二〇年，又作出了严格禁止党员干部领取个人特殊工资奖金以及额外报酬的规定。在一九二二年实行新经济政策期间，在职工中开始实行统一的十七级工资标准。当时俄共中央委员、部长、省委书记的工资相当于工人最高工资标准的二倍多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这种情况下，列宁决定委托中央委员会定期解决党员工资过高的问题，规定出一定限额，凡是超过限额的部分都用来作为党的互助费。以后又明文规定，凡共产党员工资比十七级工资标准高一倍半的，从超过部分扣除百分之二十到百分之五十作为党的互助费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁还严格制止在党内实行同资产阶级专家一样的高薪制。由于当时国民经济遭受巨大破坏，而无产阶级还缺乏管理经验，列宁在一九一八年一月提出付给资产阶级专家高薪的政策。一九二三年又开始实行个人特定工资制，对少数专家给予更高的薪金。到一九二四年，专家的特定工资与工人最低工资的差距达十七倍到四十六倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这个问题上,俄共《布)党内存在着两条不同的路线。以布哈林为代表的机会主义者说，在给专家高额薪金的问题上，“我们”“比列宁要右一些”，“因为我们看不出这里有任何违背原则的地方”，完全暴露出他们代表资产阶级利益，扩大资产阶级法权的丑恶灵魂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁针对分配方面出现的悬殊状况，指出这是一种暂时的妥协，“是离开巴黎公社和任何无产阶级政权的原则的”，“而且还是我们社会主义苏维埃国家政权向后退了一步，因为这个政权一开始就宣布并实行了把高额薪金降低到中等工人工资水平的政策”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁把付给资产阶级专家的高薪称之为“贡款”，并且强调指出：“高额薪金的腐化作用，既要影响到苏维埃政权……也要影响到工人群众，这是无可争辩的”(均见《苏维埃政权的当前任务》)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁号召全党必须同这种不良影响作坚决斗争，制止把这种高薪制的做法行使到党内专家和负责干部中来。根据列宁这一指示精神，一九二四年苏维埃最高经济委员会明确规定，在机关或企业中以专家身份或从事负责工作的共产党员的工资，都应按照一般工资等级表的标准确定，在一般工资基金中支付，不得从“专家”基金中支付。当时党政负责干部和党员专家的最高工资仍旧保持在工人最高工资的二倍左右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为了冲破资产阶级法权的狭隘眼界，列宁始终坚持以共产主义思想教育全党，提倡不计报酬的共产主义劳动态度，号召共产党员和有觉悟的工人以革命精神从事工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁要求党员同那些用老眼光看待劳动量的旧习惯作斗争，批判把劳动力当作商品的资产阶级法权思想。列宁满腔热情地支持和倡导共产主义星期六义务劳动，认为它“是个人为社会进行的、规模巨大的、无报酬的、没有任何当局即任何国家规定定额的劳动”(《关于星期六义务劳动》),是共产主义的萌芽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁说：“我们要努力消灭‘人人为自己，上帝为大家’这个可咒诅的常规，克服这种认为劳动只是一种负担，凡是劳动都应当付给一定报酬的习惯(《从莫斯科——喀山铁路的第一次星期六义务劳动到五一节全俄星期六义务劳动》)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁还亲自参加了清理克里姆林宫广场的义务劳动，并且在一九二〇年把参加星期六义务劳动作为包括所有负责干部在内的全体党员的绝对义务，写进了俄共(布)第九次代表会议的决议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁在限制资产阶级法权的斗争中，还非常重视在人们相互关系问题上的继续革命。十月革命胜利后，旧的国家机器被打碎了，旧官僚被赶跑了，但他们中一些人又改头换面重新钻进苏维埃机关，在资产阶级法权这块土壤上，还产生了一批新官僚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁曾明确指出：“官僚不仅在苏维埃机关里有，而且在党的机关里也有。”(《宁肯少些，但要好些》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁对当时党政机关工作人员中出现的专横武断、不平等待人、追求各种特权的官僚作风深恶痛绝，进行了坚决的斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　早在十月革命前，列宁就注意到防止工人政权中有人变成官僚的危险，认为必须在革命胜利后立即采取马克思、恩格斯提出的三项办法：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不但实行选举制度，而且随时可以撤换；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　薪金不得高于工人的工资；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　立刻转到使所有的人都来执行监督和监察的职能，使所有的人暂时变成“官僚”，因而使任何人都不能成为“官”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏维埃政权一建立，列宁就采取切实的措施来解决这个问题。首先，列宁签署和颁布了一系列废除特权、废除等级制度的法令。在国家机关中取消一切等级制度和文官职衔，在军队中废除军衔、军阶、一切特权和各种外表上的差别；在知识分子中取消一切学位、学衔和特权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在列宁领导下的俄共(布)，一方面不断清洗那些重新钻入苏维埃政权和党组织里的旧官僚分子，以及被资产阶级腐蚀了的分子；另一方面大力提拔工农中经过斗争考验的优秀代表，进入国家机关和军队中工作，改变国家机关和军队中的成份，使苏维埃政权真正整握在工农手中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁十分重视提拔工农新干部，坚决反对认为普通工人农民不能管理国家的资产阶级偏见。他说：在普通工人和农民中，忠于劳动群众利益、能够做领导工作的人是很多很多的。资本主义不让这些人发展，我们却尽力帮助他们，而且应当帮助他们涌现出来，让他们担负起社会主义建设的工作。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁把“更深入地从工人阶级和劳动农民中间发掘新生力量”(均见《工人国家和征收党员周》)当作大事来抓，反对论资排辈。十月革命胜利后，组织内务人民委员部和建立劳动人民委员部的工作，就是由普通工人直接承担的，外交人民委员部机关则是由一个普通的水兵组织的。关于从工农兵中选拔新生力量的问题，在列宁生前俄共(布)历次党代表大会都有过相应的决议。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁还经常提醒新老干部必须参加实际工作，密切联系群众。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他要求各级领导干部定期深入基层，联系群众，如规定每个人民委员和部务委员会的委员每年至少到地方上去两次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　要求长期担任苏维埃或党的工作的人员下放到机床和耕犁旁去工作，享受与普通工人相同的生活条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　要求在工厂、农村担任领导职务的共产党员尽可能多地直接参加集体生产劳动，而不应当作单纯的管理工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁曾提出了这样一个尖锐的问题：“为什么现在不可以把全俄中央执行委员会某些委员或部务委员会某些委员或者其他身任要职的同志们，调到甚至是县里，甚至是乡里去工作呢？”(《论粮食税》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这些措施都是为了防止干部脱离群众、脱离劳动、脱离实际以至蜕化成为党内资产阶级。为了加强干部和群众的联系，列宁曾亲自拟定了《关于苏维埃机关管理工作的规定草案》。草案中甚至具体写明了苏维埃机关都必须张贴接待群众来访的日期和时间的规定，而且要贴在人人可以看到的大门外面；接待室必须设在可以自由出入，根本不需要出入证的地方，等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁对压制群众的现象是不能容忍的。一次，有两个农民因地方政府征用他们的马匹，写信给人民委员会主席申诉，而处理这个问题的首都特别委员会却采取了十分冷的态度，在信封上写了这样的批语：“工作太忙，根本没有功夫来管这些琐事。”列宁对这件事十分愤慨，当即下令给国家监察部，把写这个批语的官僚逮捕起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁在限制资产阶级法权的斗争中，曾经指出：由于商品经济、货币交换的存在，资本主义得以保留和复活。为了限制这些领域里的资产阶级法权，列宁不仅在理论上作了大量论述，并且在实践上采取了有力的措施。对利用商品交换进行投机倒把等非法活动的人进行了坚决打击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁还特别强调要警惕商品交换的原则对党和无产阶级肌体的腐蚀。当时在一部分工人、党员和机关工作人员中，有的投机倒把，有的贪污受贿，通过各种方式，不择手段地捞取商品和货币，成了“耐普曼”分子。他们满脑子浸染着“只要我能够捞一把，哪管它寸草不生”的卑鄙龌龊的发财思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁在分析这种现象时指出，这是资产阶级法权思想，资本主义自发势力侵蚀所造成的恶果。因此，列宁一再告诫全党，无产阶级政党的内部需要实行极严格的集中制和极严格的纪律，必须同资产阶级法权思想的影响作不懈的斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁批判和限制资产阶级法权的斗争，打击了资本主义复辟势力，推进了社会主义革命和社会主义建设，巩固了无产阶级专政。但是，当时俄共(布)党内的资产阶级头子如托洛茨基、布哈林之流，对批判和限制资产阶级法权很反感，顽固地推行一条强化和扩大资产阶级法权的反革命的修正主义路线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　今天苏修叛徒集团也正是在这条修正主义路线下全面复辟资本主义的。他们在各个领域无限制地强化和扩大资产阶级法权，今天的苏修实际上是按资本和权力的大小进行分配的，按劳分配只剩下了一个外壳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一小撮官僚垄断资产阶级掌握了国家机器和社会财富，过着骄奢淫逸的生活，而绝大多数劳动人民却日益贫困化，重新沦于被剥削被奴役的地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这就说明，混在共产党内的资产阶级一旦复辟得势，其凶狠和毒辣比资本家还要厉害。回顾列宁限制资产阶级法权的斗争，使我们清楚地看到，在无产阶级专政下，限制还是扩大资产阶级法权是党内两条路线斗争的焦点。对照今天苏修背叛列宁主义、全面复辟资本主义所造成的恶果，将有助于我们从正反两方面的经验教训中，加深认识在无产阶级专政下限制资产阶级法权的深远意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　历史的经验值得注意。我们一定要继续批判和限制资产阶级法权，坚持无产阶级专政下的继续革命，为加强和巩固无产阶级专政而斗争到底！&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505190.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505190.html</guid><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>上海郊区人民公社发展经验（1）党的基本路线是人民公社的生命线</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;一九七三年“三夏”期间，在批判封建传统势力，落实“男女同工同酬”的政策以后，广大女社员革命干劲倍增。坦东三队吸取过去的教训，在评工记分中坚持无产阶级政治挂帅，粮棉获得大幅度增产。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　南汇县坦直公社坚持抓革命、促生产的情况调查&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七一年前，坦直公社还是南汇县比较后进的公社，粮棉产量很低。有人曾经断言，坦直要上去，那是慢驴赶快马——不见影子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七二年以来，坦直公社党委大抓党的基本路线，带领群众在社会主义的金光大道上跃马扬鞭，奋勇前进！今天坦直公社的无产阶级专政更加巩固，社会主义新风尚大大发扬，农业生产迅速发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七二年粮食平均常年亩产比一九七一年增加一百零四斤，一九七三年又比一九七二年增加九十八斤，达到平均亩产一千六百斤，翻了《纲要》；皮棉平均亩产一九七二年比一九七一年增加四十五斤，一九七三年又比一九七二年增加三十三点六斤，达到平均亩产一百八十二点六斤。粮棉产量双双跃入全县高产行列。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　以执行基本路线自觉性为标准，参加集体劳动实现班子革命化&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　坦直公社党委的经验，首先是以贯彻执行党的基本路线的自觉性为标准，通过参加集体生产劳动，实现党委班子的革命化，使党组织成为带领广大干部和社员改变公社后进面貌的战斗堡垒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七二年一月，经过改选以后的坦直公社党委向自己提出了这样一个问题：什么样的领导班子才是革命化的班子？一种意见认为，要有干劲，闯得出路子，按这样的标准建设班子，不愁过不硬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　另一种意见认为，改变坦直面貌的根本问题是贯彻执行党的基本路线问题，衡量领导班子革命化的标准，是执行党的基本路线的自觉性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　实践是检验真理的标准。大家一致决定，投入火热的斗争，看贫下中农喜欢什么样的干部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　党委同志背着铺盖到贫下中农中间去。一位老干部一路上心情激动。七年前，他路线斗争觉悟不高，大风大浪来了，看不清方向；今天，经受了无产阶级文化大革命运动的锻炼，他想自己应该加速世界观的改造，把提高执行党的基本路线自觉性作为革命化的标准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　有一个生产队曾经开出十几亩“十边”地，有些社员把它作自留地分掉了。大队和公社有些干部去处理这件事，都被顶了出来。这位老干部意识到，私分“十边”地是一种资本主义倾向，钉子再硬也要碰。“欢迎”他的果然是尊“大炮”。“别的干部管不了,你为什么来管？”有人嚷道。这位老干部耐心地向大家宣传党的有关政策，做好政治思想工作。最后，大家高高兴兴地把“十边”地还给了集体。贫下中农都夸这位老于部“有肩胛”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　相反，广大贫下中农对党委另一个成员提出了尖锐的批评。这位同志下去蹲点，干劲很足，唯独执行党的基本路线自觉性不高。群众向他反映有个队办厂的负责人搞不正之风，他认为这种事上不了纲；群众向他揭发公社机关有人违法乱纪，他硬是不信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　大家说，尽管这个同志工作有干劲，但是他可不能带领我们走好社会主义道路。贫下中农给公社党委上了一课：党委班子的根本任务在于执行党的基本路线；离开执行党的基本路线的自觉性去谈干劲，那就可能走上邪路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　怎样才能做到提高贯彻执行党的基本路线的自觉性呢？有的同志认为，坚决执行毛主席提出的“必须坚持干部参加集体生产劳动的制度”，党委成员经常同贫下中农一道参加三大革命运动的实践，这是更加自觉地贯彻执行党的基本路线，实现领导班子革命化的重要途径。另一些同志说，劳动固然重要，但党委工作一大堆，我们几个人都下去劳动，能解决什么问题?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为了统一认识，大家对两个人的情况作了具体分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一个是一九六二年担任过公社党委委员、后来蜕化变质了的坏分子。这个人一懒生百病，从不劳动开始，到整天逛街下馆子吃喝；钱不够，就贪污；后来又利用职权在供销站胡作非为，终于走上了犯罪的道路。提起他，贫下中农说：“这个人懒、馋、占、贪、变，从头烂到脚。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　另一个是公社历届党委会的成员。这个同志有正反两方面的经验。他在坦南十队参加劳动的过程中，和群众一起耕耙土地，一起插秧耘稻，从思想上感情上密切了同贫下中农的关系。有一次他发现有一块田禾苗疯长立即找贫下中农分析原因。原来，是一个坏分子故意多施了化肥。他立即发动群众，批斗那个坏分子。他听到有的社员暂时缺柴烧，就把自己省下来的两担煤屑送上门去。可是以前，当这个同志还没有认真到基层去参加集体生产劳动，大部分时间蹲在机关里发号施令的时候，他看到庄稼被鸡鸭糟蹋也不大管，社员群众有困难找他，也不大放在心上；有时下去跑跑，也是就生产抓生产。现在的变化是劳动改变了他对劳动成果的态度，密切了他和贫下中农的关系，增强了他的阶级斗争观念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　鲜明的对比，使公社党委的同志懂得了参加劳动和实现领导班子革命化的关系,认识到：干部脱离集体生产劳动，就是脱离群众，脱离阶级斗争和生产斗争的实践就不可能自觉地贯彻执行党的基本路线。有了这样的认识，他们日益自觉地投身于劳动当中去磨练。一九七三年，公社党委成员平均劳动九十天；一九七四年一至八月，平均劳动七十八天，比上年同期增加十多天。艰苦的劳动，使党委领导班子和贫下中农有了共同的语言和感情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　按照基本路线处理两类矛盾，促进后进队迅速向先进转化&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　用党的基本路线改造后进队，正确区分和处理两类不同性质的矛盾，切实抓好人民内部的两条道路斗争，不断向干部和群众灌输社会主义思想，化消极因素为积极因素，实现革命转化。这是坦直公社党委的又一条经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　怎样看待先进同后进？是否只要产量高就是先进队？大家分析了祝桥大队的情况：这个大队粮棉产量都比较高，可是，近年来大队干部中有人搞资本主义活动，不少生产队阶级阵线不清。那么产量又为什么高?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　原来大队和有些生产队干部作了这么一些规定：农闲时自找赚钱门路；农忙时一个不准请假；大忙里包工到人，靠本事多拿工分。这样搞，一时虽然把生产搞上去了，但肯定不能持久，特别是社员的思想受到了腐蚀，社员的社会主义积极性受到了压抑。这个大队能不能列为先进呢？显然不能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　而另一个范桥大队，粮棉产量暂时排在末尾，该不该戴上后进的帽子呢？公社的同志来到这里，发现范桥大队人心齐、干劲大。初冬，麦田里，人们三五成群拉着一只只铁滚来回飞跑着压麦。田埂上，一队队人马挑着肥担穿梭往来。小河里，泥船川流不息。社员告诉公社干部，前几年被阶级敌人钻了空子，资本主义势力干扰了前进方向，误了集体生产。大队党支部认真吸取了这个教训，打击了阶级敌人的破坏活动，煞住了资本主义歪风，社会主义正气大发扬。今天的范桥大队，显然不能列入后进队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　两个典型事例擦亮了大家的眼睛，坦直公社党委一致得出结论：革命一定会促进生产的发展，革命抓得好，产量一定高，暂时不高的，很快就能赶上去。但是，产量高的队并不一定先进,如果不坚持党的基本路线，产量肯定会降下来。离开对阶级斗争形势的分析，单看产量高低，就是“唯生产力论”的流毒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　根据这个标准，公社党委对各生产队作了具体分析，排出了二十八个后进队。党委成员分头带着小分队下去，一个队一个队去抓。到后进队抓什么？要狠狠打击公开或隐蔽的阶级敌人的破坏活动，这一点，大家认识是一致的。但是，反映在人民内部的阶级斗争和两条道路斗争，该不该抓？怎样抓？大家分析了坦北十二队的情况，认识逐步趋于一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　坦北十二队是一个后进队。一九七二年，公社党委去蹲点的同志带领群众狠斗了阶级敌人。这对人们是有教育的，但是对于阶级敌人煽起的资本主义倾向，却没有发动群众进行批判，因而队里的面貌并没有完全改观。有些人就是热衷于种自留地，摸鱼捉虾，上自由市场。公社干部感到实在难办，只好生产上抓紧点，疙瘩问题绕开点，想把生产先搞上去再说。但是，十二队疙瘩问题越来越多，生产怎么也上不去。这个事实告诉大家，要促使后进队实现革命的转化，就要抓这类疙瘩事，发扬无产阶级正气，刹住资本主义邪气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是，接着仍然还有一个“怎样抓”的问题。坦北大队党支部根据党委的意见，曾派了一位同志去蹲点。这个下去蹲点的同志办事有股子闯劲，他到十二队以后，谁热衷于种自留地，就点名批评；谁去捕鱼捉虾，就找来训一顿；队长不参加劳动，他一发火就要撤换。这一来，有些人开始正常出工了。可是问题并没解决。不几天，资本主义倾向又悄悄地抬了头。转眼秋来，粮食产量还是全公社倒数第一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　坦直公社党委认真总结了经验教训，认识到对于人民内部的阶级斗争和两条道路斗争，放任自流不行，乱刹也不行。于是，一九七三年春天，公社党委书记和另一个公社干部背着铺盖来到坦北十二队。才歇下脚，他们就上东家串西家，摸清了一些情况，决定把思想政治工作放在第一位。在办好政治夜校，组织干部和社员开展大学习、大批判的同时，过细地做干部和社员的思想政治工作。他们找了一个又一个干部和社员，走到哪里就把思想工作做到那里。社会主义新风吹遍了坦北十二队，干部和社员提高了社会主义觉悟，主动起来对资本主义倾向进行批判。革命促进了生产，戴了几年的后进帽子，这下终于摘掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　坦直公社党委一班人就是这样扎扎实实地抓好后进队的革命转化工作。当一九七三年秋天来到的时候，全社二十八个后进队有二十五个起了显著变化，十四个还跨入了先进行列。祝桥大队也成了真正的先进大队。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　以基本路线统帅各项具体政策，充分调动群众社会主义积极性&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　坦直公社的又一条经验，是把党的基本路线作为贯彻执行人民公社现阶段各项具体政策的总纲，立足于提高社员群众阶级斗争和路线斗争觉悟，充分调动社员群众的社会主义积极性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　范桥十一队和坦东三队在落实“各尽所能，按劳分配”这项政策时采取的不同做法，和出现的不同结果，使公社党委深受教育。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七二年莱花飘香的时节，范桥十一队的社员对评工记分中出现的某些平均主义倾向很不满意，迫切要求改变“出工不出力，干活大呼隆”的状况。公社蹲点的同志和队长理解社员群众的心情，可是他们不是就事论事地改变这种状况，而是先组织大家认真学习党的基本路线,坚持无产阶级政治挂帅，批判资本主义倾向，讨论制订了简便易行的评工记分办法，落实了“各尽所能，按劳分配”的政策。社员群众进一步发挥社会主义积极性，推进了集体生产的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　与此相反，坦东三队为了纠正评工记分中的某些平均主义偏向，不在社员群众中做深入细致的思想政治工作，却单纯地去搞劳动定额，而且搞得很烦琐。这样做，不仅没有调动群众的积极性，反而出现：有的人抢做工分多的农活，有的人干活不顾质量，有的人评工记分时争争吵吵，助长了资本主义倾向，影响了集体生产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　通过摆事实，讲道理，坦直公社党委认识到人民公社现阶段的各项具体政策，是根据党的基本路线制订的，它隶属于党的基本路线并为基本路线服务。党的基本路线是人民公社的生命线。公社党委联系阶级斗争的历史，学习党的基本路线，认识到解放以来，社员群众的社会主义觉悟有了很大提高，但是，小生产者的传统势力仍然存在，这是产生资本主义倾向的温床。因此，公社党委一定要保持清醒的头脑，牢记党的基本路线，在落实政策过程中，不断地向社员群众灌输社会主义思想，特别注意批判资本主义倾向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　基于这个认识，坦直公社党委重新检查了政策执行的情况，以党的基本路线为纲，把它一一落实下去。党委帮助广大干部和社员从党的基本路线高度划清是非界限，在同资本主义倾向的斗争中进一步落实了党在农村的各项政策，充分调动了社员群众的社会主义积极性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九七三年“三夏”期间，在批判封建传统势力，落实“男女同工同酬”的政策以后，广大女社员革命干劲倍增。坦东三队吸取过去的教训，在评工记分中坚持无产阶级政治挂帅，粮棉获得大幅度增产。陈桥大队纠正了“重棉轻粮，钞票挂帅”的偏向，粮棉双双大丰收。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505189.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505189.html</guid><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>【选译】苏修阶级压迫和阶级剥削纪实</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;苏联的无产阶级专政被修正主义颠覆，整个社会被赫鲁晓夫、勃列日涅夫这样的大小坏蛋所统治，广大苏联人民呻吟在法西斯专政的铁蹄之下……&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　原编者按:下面一组材料，是当年苏联人民受到以勃列日涅夫为首的新型官僚垄断资产阶级的残酷压迫和剥削的纪实，十分触目惊心。列宁曾在1919年指出:“我们把旧官僚赶走了，但是他们又来了，他们自称是‘共产党人’，如果不能称为共产党人，则戴上红领章，爬到一个安乐窝里去。”列宁斯大林时期，苏联建立了强大的无产阶级专政，反动势力不占优势。后来不同了，苏联的无产阶级专政被修正主义颠覆，整个社会被赫鲁晓夫、勃列日涅夫这样的大小坏蛋所统治，广大苏联人民呻吟在法西斯专政的铁蹄之下……&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;　　一个农庄的见闻&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　你只要花半小时巡视一下莫斯科的食品店和市场就足够证明农业工作搞得一团糟的一般事实了:人群包围着以惊人价格出售长得不好的农产品的柜台(在冬天1公斤黄瓜的价格是一个技术工人3天的工资)，在那些冲上前去的妇女中有许多是到首都来旅行的外地人，因为她们所在的当地商店，即使在大城市里，几个月来也都没有肉和水果供应。尽管制订了宏伟的方案，为将来的生产作出了巨大牺性，并且进行了大量投资，苏联许多主要农作物的产量仍然仅仅稍高于第一次世界大战前那个时期的水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在莫斯科，关于普通的集体农庄的贫困的传说是令人吃惊的。人们听说80岁的老祖母们由于不能靠每月8卢布(两公斤优质牛肉的价钱)的养老金生活而被迫再去工作；庄员们好几年都看不到土豆；他们要跑50英里路程去买大香肠，这是不少家庭肉食的唯一来源。1972年全苏农业产量几乎三分之一(牛奶的38%，蔬菜的40%，鸡蛋的60%，土豆的65%)是来自私人饲养的牲畜和私人的小块土地。在我访问的“我们的祖国”集体农庄，允许每户拥有半英亩土地，饲养1头母牛、2头母猪和多达45只的母鸡、鸭或鹅，可供自己食用，也可拿到农庄市场上去出售。甚至农庄的高级工作人员为了私利也都把大部分空闲时间花在耕种他们自己的土地和照料他们自己的牲畜上面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一天早晨我碰到一位削瘦的庄员，他低声对我说:“如果你提起我的名字，我就完蛋了。他们会在一个小时以内把我从此地赶出去，或者更厉害地处罚我。请你理解为什么我要同你谈话的意思，我只是想要你明白真相。我们知道他们给你看的是最好的部分，而不让你接触任何普通劳动者”。“这儿是真实的情况:我每月挣50卢布，到冬天要降低到30卢布。靠50卢布怎么能生活呢？过的不是生活，而是靠面包、土豆和茶生存下去。我有好几个月没吃肉了。你瞧瞧我穿的这身破衣服:我甚至连把它缝补好的钱也付不起。我希望你能够看看我住的小房子和我不得不给我女儿穿的什么样的衣服。而这个农庄的大亨们却正在替他们的私人汽车建造汽车间。这不是社会主义，这是剥削，是通常意义上的那种剥削--只要你一开口他们就永远毁掉你的生计。不管怎样，我希望你不致受骗上当，但是请你不要讲我是谁。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(摘译自1974年美国出版的乔治·费弗所著《苏联特写》一书)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏联的“收容所”和“疯人院”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　勃列日涅夫政权加强了秘密警察机关。1968年(武力干涉捷克的那一年)莫斯科市除17个区的秘密警察分所外，还将配备在各个工厂和企事业单位的属于秘密警察机关领导的“特别部”都建立起来，使秘密警察网有了显著的扩大。这不仅仅是一个莫斯科市，而列宁格勒等其他大城市也可以说都是如此。勃列日涅夫是将加强秘密警察的重点，放在“取缔意识形态里的破坏活动”上的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　与勃列日涅夫的加强秘密警察的路线并驾齐驱，“收容所” 的收容人员也增加了。在赫鲁晓夫时代对那些与政权持有不同思想的人，虽然也进行过逮捕和审判，但比较起来件数还是非常少的。可是在勃列日涅夫的政权下，这种案件却以几何级数的速度飞速上升。根据苏联国内地下出版的《五年间》(斯米尔诺夫著)一份材料来看，从1966年2月到1971年6月对持不同政见的知识分子进行审判的主要案件有35件，其他，由著者斯米尔诺夫简单记述的案件有90件，加在一起共125件，平均每年25件。这里要注意的一个问题，就是一桩案件往往有2名以上的知识分子或工人受审。而著者斯米尔诺夫的注意力，还仅仅是放在大城市中心极小的一部分地方上，并没有扩展到全国。据说在勃列日涅夫执政的11年里，总共有数万名持不同政见的知识分子被关进“收容所”，但究竟有多少，实际数字则不详。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　然而，在“收容所”林立的同时，特别要提醒人们注意的一个问题，就是广泛利用疯人院的这一事实。在赫鲁晓夫时代虽然时间短，但也有被关进疯人院的例子。可是在勃列日涅夫政权下却对它大规模地进行利用。1969年5月，卫生部长彼特罗夫斯基和内务部长希切洛科夫联名发布的一项通令:“对神病人危害社会行动的预防措施”，就是有意识地、人为任意扩大解释“危害社会行动”大开方便之门。按照部长会议主席柯西金的讲法:凡是批判社会主义制度（指修正主义）和反对政府政策的人，都是疯子，因此，他们有资格进疯人院。如果拿这种讲法套用到日本的话，不把全国都变为疯人院那是无法收容的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　(摘译自1974年4月号日本《世界政经》杂志)&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505181.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505181.html</guid><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>必须学会做经济工作（毛主席是经济大家）</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;我们做经济工作，要根据不同阶段引导资本的发展，底线就是不影响国计民生。但是发展无产阶级人民经济必须同资产阶级的资本主义经济进行斗争。这种斗争不仅是经济领域，还是思想和文化领域的斗争。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　我说毛主席是无产阶级人民经济大师，肯定会有许多人跳出来说骂我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因为在历来反毛、去毛化思潮中，在诋毁、谩骂毛主席的人中。他们就是用“毛只懂政治，根本不懂经济。”这背后更恶毒的意思是，毛主席只搞权力斗争，而不顾老百姓死活，饿死那么多人等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　站在资产阶级立场，自然看不懂毛主席的经济思想和工作成就。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　站在无产阶级立场，我们自然坚信毛主席就是伟大的经济大家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我说毛主席是无产阶级人民经济的大师。是因为这不论是从他的经济思想和经济实践乃至新中国建设取得的翻天覆地的成就甚至这种经济思想对世界各国的影响来说，都是史无前例，有目共睹的。只要你不是瞎子或者蠢坏之类，你就不能不承认这一历史事实。我在这里简单罗列一些毛主席时代的发展成就足以堵住这些宵小之徒的臭嘴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1949年，中国是地球上最贫穷的国家，毛泽东知道英国十六世纪的土地革命和十八世纪的工业革命奇迹般地改善了粮食和商品生产，但它们花了两百年时间，给老百姓带来了苦难、流血和灾难性的混乱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在中国不断受到攻击威胁的情况下，毛泽东在一代人的时间里完成了这两场革命。从20世纪50年代初比比利时还小的工业基础开始，长期以来被嘲笑为&quot;亚洲病夫&quot;的中国在毛泽东时期结束时成为了世界上六大工业生产国之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果没有毛泽东时代的工业革命，在后毛泽东时代就没有什么可改革的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果没有50年代和60年代修建的庞大的灌溉和防洪工程水坝、灌溉工程和河堤，就不可能在后来的几年里在个人家庭农场获得更高的产量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　莫里斯-迈斯纳说：&quot;根据一些关键的社会和人口指标，中国甚至与人均国内生产总值高出五倍的中等收入国家相比也毫不逊色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛泽东的经济记录与德国、日本和俄罗斯工业化的可比阶段相比更有优势，这些国家是后期现代化的主要国家中经济最成功的案例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在德国，1880-1914年的经济增长速度为每十年33%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在日本，从1874年到1929年，每十年的增长率是43%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏联在1928-58年期间实现了54%的十年增长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在毛泽东时期，从1952年到1972年，十年的增长率为64%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　除了20世纪50年代苏联的有限援助，毛泽东的工业化进程没有得到外国贷款或投资的帮助，在他去世时，中国在发展中国家中是唯一没有外债或内部通货膨胀负担的国家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他设计的经济是如此彻底的合作化，尽管有禁运、军事入侵、核威胁、原始的通信、加倍的人口、不稳定的物流，他每十年都将国内生产总值翻一番。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　到1974年，毛泽东重新统一、想象、改革和振兴了地球上最大、最古老的文明，在一个世纪的现代化失败后实现了现代化，解放了比历史上任何人都多的妇女，并结束了数千年的饥荒。尽管西方对粮食、金融、技术、医疗和农业设备实施了长达25年的封锁，并将其排除在国际大家庭之外，但毛泽东驱逐了侵略者、土匪和军阀，消除了严重的犯罪现象，使人口和预期寿命增加了一倍，将识字率提高到84%，解放了中国的妇女，教育了中国的女孩，消除了贫富差距，恢复了基础设施，使中国没有债务，经济增长速度是美国的两倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我说毛主席是无产阶级人民经济大师，也是有文献和理论解读依据的。当然最经典的莫过于《毛选》。其中直接谈到关于经济工作的文章也有数篇，比如《关心群众生活，注意工作方法》《必须学会做经济工作》《论联合政府》等等经典。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的经济思想根本上为人民服务。毛主席在做经济工作中，从来不会只在单纯地财政问题上打圈子，做文章，而是注重发展军民生产，改善人民生活，维护人民群众利益。也就是说，毛主席做经济工作，从来不会为了眼前的，小集团的利益而去伤害和损害人民群众的根本利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的经济思想根本上是为政治服务。无产阶级经济工作是发展的基础，但是经济工作必须服务于政治任务。革命时期，毛主席强调做经济工作都是服务于打败帝国主义、国民党反动派和封建主义的。从来不会只为了经济发展而去做经济工作。那样发展起来的经济，一定是为少数剥削者服务的，而不是为了劳苦大众的生活改善，解放而服务的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的经济思想根本上是思想改造问题。毛主席强调做经济工作在思想上要做到“我们的思想要适合于目前我们所处的环境。”比如，延安时期做经济工作我们身处的是农村环境。很多人好像觉得是了解农村实际的。“其实不然。我们有很多同志，虽然天天处在农村中，甚至自以为了解农村，但是他们并没有了解农村，至少是了解得不深刻。他们不从建立在个体经济基础上的、被敌人分割的、因而又是游击战争的农村环境这一点出发，他们就在政治问题上，军事问题上，经济问题上，文化问题上，党务问题上，工人运动、农民运动、青年运动、妇女运动等项的问题上，常常处理得不适当，或不大适当。”这样做经济工作主观地作出不适当的计划，强制实施，就一定要碰壁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因此，做经济工作“还须注意使我们的思想完全适合于我们所处的环境，然后才能使我们的工作样样见效，并迅速见效。如果我们真正了解了我们所处的环境是一个建立在个体经济基础上的、被敌人分割的、因而又是游击战争的农村根据地，如果我们所做的一切都是从这一点出发，看起来收效很慢，并不轰轰烈烈，但是在实际上，比较那种不从这一点出发而从别一点出发，例如说，从城市观点出发，其工作效果会怎么样呢？那就决不是很慢，反而是很快的。因为，如果我们从后一点出发，脱离今天的实际情况，做起来不是效率快慢的问题，而是老碰钉子，根本没有效果的问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的经济思想是建立在自力更生的基点上的。做经济工作不能只学别人。从历史来说，“我们不能学国民党那样，自己不动手专靠外国人，连棉布这样的日用品也要依赖外国。我们是主张自力更生的。我们希望有外援，但是我们不能依赖它，我们依靠自己的努力，依靠全体军民的创造力。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的经济思想是军民党员干部全员参与劳动生产的大规模生产。就是要充分调动劳动力，不允许有不劳而获者和食利者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的经济思想是节约不浪费。“任何地方必须十分爱惜人力物力，决不可只顾一时，滥用浪费。任何地方必须从开始工作的那一年起，就计算到将来的很多年，计算到长期坚持战争，计算到反攻，计算到赶走敌人之后的建设。一面决不滥用浪费，一面努力发展生产。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的经济思想是公有制经济，是走集体化道路，通过合作化来实现。因此，毛主席在经济发展上，彻底颠覆了几千年以来的个体经济基础上的“单干风”，形成了合作化基础上的集体化道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的经济思想是尖锐的阶级斗争。我们做经济工作，要根据不同阶段引导资本的发展，底线就是不影响国计民生。但是发展无产阶级人民经济必须同资产阶级的资本主义经济进行斗争。这种斗争不仅是经济领域，还是思想和文化领域的斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　所以，我还是坚定不移地说毛主席是无产阶级人民经济大家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;是为读《毛选》第三卷之《&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NTUwMzU5Mg==&amp;amp;mid=2247490391&amp;amp;idx=2&amp;amp;sn=1ee3cf5b5a141c6f597c9fd588c38f17&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;必须注意经济工作&lt;/a&gt;》一文所写。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505180.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505180.html</guid><pubDate>Wed, 12 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>读郝老师关于人性的文章</title><description>&lt;p&gt;　　郝贵生老师文章很好，值得一读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一，人性是客观的。它贯穿整个人类历史。其中包括阶级社会和无阶级社会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　二，人性是人区别于动物的人的社会性，即人的本质属性的表现形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　三，人的社会性是，人只有组成社会，在社会中相互合作才能生存发展的区别于动物本质属性。这里有一个规则，他人和社会的存在是自己存在的前提和基础。没有他人，便没有自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　四，所以，每一个人都应把他人的存在放在笫一位。这样，才能保证自身的存在和发展，实现自身的人生价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　五，由此可知，人性就是人的利他的本质属性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人性本善，就是这个道德。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在原始社会人们会朴素的践行人性。在共产主义人人自党的实行人性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在阶级社会，先进的阶级倾向于人性，没落的阶级背离人性，反人性。但，都把自己对人性的理解普遍化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　无产阶级为实现全人类的人性而战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人性恶，即人性私，是剥削阶级的代表人物，用私有观念对人的白然属性的解说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　马克思说，人是社会动物。这说明人具有动物的一面。这就是说，人象动物一样生于自然，服务于自然，最终归于自然的自然属性，即吃，穿，住，用等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人的一切社会的活动都是为自然属性服务的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人性的观点是首先为他人的自然属性服务，把他人的自然属性的需就放在笫一位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　非人性的，即人性私的观念是把自己的自然属性的要求放在笫一位，排斥他人的这种需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这样以来，消除了他人的需术，也就消天了自己的未来。因此，是行不通的。如果，人类都这样的做，人类早就灭亡了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　关于人性，毛主席对此给刘少奇六十六个批语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　刘少奇的观点是人性有二，自然性和社会性。把人的自然属性和社会属性都归于人性了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席不同意这种观点，认为是二元论。毛主席话里话外的观点的人性，就是人的社会性。在阶级社会就是人的阶级性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但，毛主席生前始终没有发表这种观点。对此十分慎重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1967年初，毛主席从刘少奇手中拿回原稿，再次审阅亦未公开发表。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505173.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505173.html</guid><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>马克思《路易·波拿巴的雾月十八日》：国家学说和无产阶级专政理论</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;本文从作者简介、写作背景入手，梳理书中重要学术概念，阐述核心观点，探讨其学术意义与实践意义，并对著作进行评价，旨在全面展现《路易・波拿巴的雾月十八日》的学术价值与时代意义。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　摘要:《路易・波拿巴的雾月十八日》是马克思在1852年创作的一部重要政治经济学著作，以1848年法国二月革命和1851年路易・波拿巴的政变为背景，系统阐述了马克思主义的国家学说和无产阶级专政理论。本文从作者简介、写作背景入手，梳理书中重要学术概念，阐述核心观点，探讨其学术意义与实践意义，并对著作进行评价，旨在全面展现《路易・波拿巴的雾月十八日》的学术价值与时代意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　关键词:《路易・波拿巴的雾月十八日》；马克思；唯物史观；阶级斗争；无产阶级专政&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一、作者简介&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　卡尔・马克思（1818 - 1883）是德国著名的哲学家、经济学家、社会学家及革命理论家，马克思主义创始人。他以敏锐的洞察力和深邃的思考创作了《路易・波拿巴的雾月十八日》，对资本主义社会进行了深刻批判与分析，为无产阶级运动提供了科学理论指导。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二、写作背景&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　19世纪中叶，欧洲资本主义迅速发展，社会矛盾日益尖锐。1848年，法国爆发了二月革命，推翻了路易・菲利普的统治，建立了法兰西第二共和国。然而，革命胜利后，资产阶级共和派与小资产阶级民主派之间的矛盾加剧，政治斗争激烈。1851年12月2日，路易・波拿巴发动政变，解散了制宪议会，建立了法兰西第二帝国。马克思在这样的社会背景下，深入研究法国的政治经济形势，创作了《路易・波拿巴的雾月十八日》。他希望通过科学分析法国的政治经济现象，揭示资本主义社会的内在矛盾和危机，为无产阶级的革命斗争提供理论依据，揭示无产阶级专政的历史必然性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三、书中重要学术概念梳理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（一）阶级斗争&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　马克思在《路易・波拿巴的雾月十八日》中强调，阶级斗争是推动社会发展的根本动力。他指出，1848年二月革命后，法国社会的主要矛盾是资产阶级与无产阶级之间的矛盾。资产阶级共和派与小资产阶级民主派之间的斗争，实际上是资产阶级内部不同利益集团的斗争。马克思通过对阶级斗争的分析，揭示了资本主义社会的内在矛盾和危机，为无产阶级的革命斗争提供了理论依据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二）无产阶级专政&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　无产阶级专政是马克思在《路易・波拿巴的雾月十八日》中提出的一个重要概念。他认为，无产阶级专政是无产阶级在夺取政权后，对资产阶级实行专政的一种政治制度。无产阶级专政的目的是消灭阶级差别，实现社会的公平和正义。无产阶级专政是实现共产主义社会的必要阶段，只有通过无产阶级专政，才能最终实现共产主义社会的理想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（三）国家机器&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　马克思在《路易・波拿巴的雾月十八日》中对国家机器进行了深入分析。他认为，国家机器是统治阶级维护其统治的工具，包括军队、警察、法庭、监狱等。在资本主义社会中，国家机器是资产阶级统治的工具，无产阶级必须打碎旧的国家机器，建立新的国家机构，才能实现自身的解放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（四）政治经济分析方法&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　马克思在《路易・波拿巴的雾月十八日》中运用了政治经济分析方法，通过对法国的政治经济现象进行深入分析，揭示了资本主义社会的内在矛盾和危机。他指出，政治经济分析方法是理解资本主义社会的重要工具，只有通过对政治经济现象的深入分析，才能揭示资本主义社会的本质和规律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;四、核心观点&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（一）阶级斗争是推动社会发展的根本动力&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　马克思在《路易・波拿巴的雾月十八日》中明确指出，阶级斗争是推动社会发展的根本动力。他通过对1848年二月革命后法国社会的阶级斗争进行分析，揭示了资产阶级与无产阶级之间的矛盾，以及资产阶级内部不同利益集团的斗争。马克思认为，阶级斗争是社会发展的必然结果，只有通过阶级斗争，才能推动社会的进步和发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二）无产阶级专政的必要性&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　马克思强调，无产阶级专政是无产阶级在夺取政权后，实现自身解放的必要条件。他通过对法国政治经济现象的分析，揭示了资本主义社会的内在矛盾和危机，指出只有通过无产阶级专政，才能消灭阶级差别，实现社会的公平和正义。马克思认为，无产阶级专政是实现共产主义社会的必要阶段，只有通过无产阶级专政，才能最终实现共产主义社会的理想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（三）打碎旧的国家机器&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　马克思在《路易・波拿巴的雾月十八日》中强调，无产阶级在夺取政权后，必须打碎旧的国家机器，建立新的国家机构。他指出，旧的国家机器是资产阶级统治的工具，无产阶级必须彻底摧毁它，才能建立自己的政权。马克思认为，打碎旧的国家机器，包括废除旧的军队、警察、官僚机构等，建立由无产阶级领导的新的国家机构，是实现无产阶级专政的重要条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（四）政治经济分析方法的重要性&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　马克思在《路易・波拿巴的雾月十八日》中运用了政治经济分析方法，通过对法国的政治经济现象进行深入分析，揭示了资本主义社会的内在矛盾和危机。他指出，政治经济分析方法是理解资本主义社会的重要工具，只有通过对政治经济现象的深入分析，才能揭示资本主义社会的本质和规律。马克思认为，政治经济分析方法对于无产阶级的革命斗争具有重要的指导意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;五、著作的学术意义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（一）丰富了马克思主义国家学说&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《路易・波拿巴的雾月十八日》是马克思主义国家学说的重要组成部分，它系统阐述了无产阶级专政理论，为马克思主义国家学说的发展做出了重要贡献。马克思在书中对无产阶级专政的必要性、实现条件和重要措施进行了深入探讨，进一步丰富和发展了马克思主义国家学说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二）推动了社会主义运动的发展&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《路易・波拿巴的雾月十八日》的发表，对社会主义运动的发展产生了深远影响。马克思在书中揭示了资本主义社会的内在矛盾和危机，为无产阶级的革命斗争提供了科学的理论指导。他通过对无产阶级专政理论的阐述，为社会主义运动的发展提供了理论依据，推动了社会主义运动的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（三）为无产阶级革命提供了理论指导&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《路易・波拿巴的雾月十八日》通过对法国政治经济现象的深入分析，揭示了资本主义社会的内在矛盾和危机，为无产阶级的革命斗争提供了科学的理论指导。无产阶级在革命斗争中，可以依据书中所提出的理论和策略，组织和发动工人群众，开展罢工、示威等斗争形式，反抗资产阶级的剥削和压迫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;六、著作的实践意义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（一）为无产阶级革命提供了科学理论指导&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《路易・波拿巴的雾月十八日》通过对法国政治经济现象的深入分析，揭示了资本主义社会的内在矛盾和危机，为无产阶级的革命斗争提供了科学的理论指导。无产阶级在革命斗争中，可以依据书中所提出的理论和策略，组织和发动工人群众，开展罢工、示威等斗争形式，反抗资产阶级的剥削和压迫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二）为社会主义建设提供了理论依据&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《路易・波拿巴的雾月十八日》所阐述的无产阶级专政理论和国家治理机制，为社会主义建设提供了理论依据。社会主义制度的建立，是无产阶级革命斗争的最终目标，也是实现共产主义社会的必要阶段。在社会主义制度下，无产阶级政权必须建立有效的国家治理机制，以实现社会的稳定和发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（三）为现代社会的发展提供了理论指导&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《路易・波拿巴的雾月十八日》的理论成果，对现代社会的发展具有重要的指导意义。它所揭示的资本主义社会的内在矛盾和发展趋势，为人们认识现代经济现象、分析经济问题提供了有力的思想武器。书中所阐述的国家治理机制，为现代社会的发展提供了科学的理论指导。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;七、著作的评价&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（一）优点&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1.理论体系严密：《路易・波拿巴的雾月十八日》以历史唯物主义为指导，系统阐述了马克思主义国家学说的基本原理，理论体系严密，逻辑性强，为马克思主义国家学说的发展奠定了坚实的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2.实践指导性强：书中所阐述的理论成果，不仅为无产阶级革命提供了科学的理论指导，而且为社会主义建设提供了理论依据。在实践中，无产阶级可以依据书中所提出的理论和策略，组织和发动工人群众，开展革命斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3.学术价值高：《路易・波拿巴的雾月十八日》的发表，对哲学社会科学的发展产生了深远影响。它批判地继承了德国哲学的理论成果，解决了德国哲学在唯物主义和唯心主义上的困惑，推动了哲学社会科学的科学化和系统化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二）缺点&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1.理论抽象性强：《路易・波拿巴的雾月十八日》的理论体系较为抽象，对于普通读者来说，理解起来有一定难度。在阅读和学习书中内容时，需要具备一定的哲学和经济学基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2.时代局限性：《路易・波拿巴的雾月十八日》创作于19世纪中叶，当时的社会经济条件与现代社会有所不同。在现代社会，资本主义经济形态发生了一些变化，需要结合现代社会的实际情况，对书中的理论进行进一步的发展和完善。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;八、著作的学术性总结&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　《路易・波拿巴的雾月十八日》是马克思毕生研究哲学社会科学的科学成果的集大成，是马克思主义国家学说的经典著作。它以历史唯物主义为指导，系统阐述了马克思主义国家学说的基本原理，为无产阶级革命提供了科学的理论指导。书中的理论成果，不仅丰富和发展了马克思主义理论体系，而且对哲学社会科学的发展产生了深远影响。在新的历史时期，我们仍然需要深入学习和研究《路易・波拿巴的雾月十八日》，从中汲取智慧和力量，为实现社会主义和共产主义的崇高理想而努力奋斗。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505162.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505162.html</guid><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>马恩列斯论辩证唯物主义与历史唯物主义（18）物质只有在时间和空间内运动</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;一切存在的基本形式是空间和时间，时间以外的存在和空间以外的存在，同样是非常荒诞的事情。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　一切存在的基本形式是空间和时间，时间以外的存在和空间以外的存在，同样是非常荒诞的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　恩格斯：《反杜林论》，《马克思恩格斯选集》第3卷，第91页。《马克思恩格斯全集》第20卷，第56-37页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　正如物或物体不是简单的现象，不是感觉的复合，而是作用于我们感官的客观实在一样，空间和时间也不是现象的简单形式，而是存在的客观实在形式。世界上除了运动着的物质，什么也没有，而运动着的物质只有在空间和时间之内才能运动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁：《唯物主义和经验批判主义》，《列宁选集》第2卷，第176-177页。《列宁全集》第14卷，第179页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人类的时空观念是相对的，但绝对真理是由这些相对的观念构成的；这些相对的观念在发展中走向绝对真理，接近绝对真理。正如关于物质的构造和运动形式的科学知识的可变性并没有推翻外部世界的客观实在性一样，人类的时空观念的可变性也没有推翻空间和时间的客观实在性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁：《唯物主义和经验批判主义》，《列宁选集》第2卷，第177页。《列宁全集》第14卷，第179页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　唯物主义既然承认客观实在即运动着的物质不依赖于我们的意识而存在，也就必然要承认时间和空间的客观实在性。这首先就和康德主义不同。康德主义在这个问题上是站在唯心主义方面的，它认为时间和空间不是客观实在，而是人的直观形式。派别极不相同的著作家、稍微彻底一些的思想家都非常清楚地认识到两条基本哲学路线在这个问题上也有根本的分歧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁：《唯物主义和经验批判主义》，《列宁选集》第2卷，第176页。《列宁全集》第14卷，第178页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果不坚决而肯定地承认我们的发展着的时空概念反映着客观实在的时间和空间，不承认它们在这里也和在一般场合一样接近于客观真理，那末就不可能把敌视一切信仰主义和一切唯心主义的哲学观点坚持到底。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁：《唯物主义和经验批判主义》，《列宁选集》第2卷，第178页。《列宁全集》第14卷，第180页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　关于空间和时间的学说是同对认识论的基本问题的解答密切联系着的。这个基本问题就是：我们的感觉是物体和物的映象呢，还是物体是我们的感觉的复合。马赫只是在这两种解答之间无所适从。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁：《唯物主义和经验批判主义》，《列宁选集》第2卷，第180页。《列宁全集》第14卷，第182页。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505147.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505147.html</guid><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>资本主义复辟后的苏联：(37)《怎样成为部长》</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;有趣的是，二十世纪尖端部门的领导人，苏联电子工业部部长亚历山大·伊万诺维奇·绍金就是粗工出身。当然，很快他就已是一家汽车修理厂的钳工……”如果在西方有人有了象我们的部长一样的官职，那么，就会使一个商行作为广告宣扬的流行口号增加说服力，即“当我们需要一个经理时，我们就雇用一个杂工”。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　【本刊讯】苏联《文学报》一九七五年十一月五日刊登亚历山大·列维科夫的一篇文章，题为《怎样成为部长》，摘要如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十月社会主义革命胜利后，我们社会和国家中关于劳动人民参与管理生产的各种形式，关于工人代表在各级国家政权机关，包括苏联最高苏维埃，同经理、学者、部长、党的工作人员、农村使者、教师、文化活动家平起平坐，一道开会的情况，已有许多记载。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是，从另一方面弄清楚工人个人的官运如何，他们在职位阶梯上能升多高，是很有趣的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　工作台、元帅、元帅杖&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不管是开玩笑，还是一本正经，机器制造厂二十岁的钳工Ｋ·谢尔盖一心想当部长。嘿，即使当不成部长，那么无论如何也要当一个大的企业领导人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不要急于向他泼冷水，也许他在学校时就手不释卷地读过关于古比雪夫和捷沃西安、李哈乔夫和奥尔忠尼启则的书籍吧？也许他从小就懂得不想当将军的士兵是个坏兵？懂得每个士兵都在自己的行军背袋里带着元帅杖吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一个列兵复员了，也就谈不上当元帅了。但是，他能否把一根新的元帅杖（究竟是什么样的呢？）放进自己工作台的抽屉里呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　作家弗拉基米尔·康托罗维奇在《文学家的眼光》一书中，同意物理学家Ｈ·托尔斯泰教授的意见，后者就同反对“人人都应安分守己”的虚伪格言一样，同样反对关于“元帅杖”的格言。他指出，认为进入生活的青年公民的社会角色是命中注定的，这是与我们的制度敌对的一种想法，但是，拿破仑所说的关于“元帅杖”的名言，为什么对我们显得就不适用呢？“人们反复对青年人说，通向他所向往的职业的一切道路都是畅通无阻的……实际上，除‘元帅的’和纯粹知识分子的职业外，这句格言贬低了所有职业，把选择‘生活中的位置’描绘得过分容易，从而使青年人迷失方向。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　可能，这种异议是有道理的。但是，比方说，莫斯科国营第一轴承厂和塔干罗格康拜因工厂的每个钳工都知道他们的厂长（一个叫Ａ·格罗莫夫，另一个叫Ｈ·鲁台）本人就当过车工。那末，为什么不能反复对青年说，他们面前的一切道路都是畅通无阻的。如果他身强力壮，聪明能干，精力充沛，并且有上进心，比如谢尔盖，那么他总是想在自己的工作台以外想象和谋求自己的前途的，对他来说，另选一个“生活中的位置”是否容易——这的确是个有趣的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是，部长们又从哪儿来的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　基本上是从副部长提升的。而副部长又是从哪儿来的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　主要是从经理中选拔的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不久前，副部长兼陶里亚蒂汽车公司总经理维克多·尼古拉耶维奇·波利雅科夫被任命为汽车工业部长。而在此之前，他是干什么的呢？比方说，十年前他是干什么的呢？六十年代中期他领导过莫斯科市国民经济委员会，在这以前他当过这个委员会主席的“副手”。而更早些呢？他是一个小马力汽车工厂的厂长……。如果我们沿着使维·尼·波利雅科夫升至目前职务的阶梯往下走，那么在各级阶梯上我们将看到的是：总工程师、副总设计师、车间主任、车间副主任、实验室领导人、实习工程师、工长、技术员、钳工，最后是钳工学徒。我们同你们一道走到一九三○年，当时他才十五岁，谁也不尊称他为维克多·尼古拉耶维奇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　请看苏联政府成员，现在领导着国民经济各部门的苏联各部部长第一个职业的原有职务表：榨油厂工人、自动工具调整工、设计工程师、钳工学徒、电报机机务员、机车司机助手、飞行员、钳工、工程师、热电站电工、木材厂细木工、又是钳工、值班化学技工、机械工、木工、工程师、科研所主任工程师、技术员、电器工厂助理工、棉纺厂司机、电器安装工、绘图员，良种选育员、车工、又是钳工、粗工……。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　有趣的是，二十世纪尖端部门的领导人，苏联电子工业部部长亚历山大·伊万诺维奇·绍金就是粗工出身。当然，很快他就已是一家汽车修理厂的钳工……”如果在西方有人有了象我们的部长一样的官职，那么，就会使一个商行作为广告宣扬的流行口号增加说服力，即“当我们需要一个经理时，我们就雇用一个杂工”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“家庭”教育&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　现在，言归正传，在今天，在二十世纪最后二十五年，一个钳工能否成为……比如说，首先能否成为一个经理？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　格罗莫夫、鲁台和他们的同龄人曾经都是工人。他们正碰上直接从工作台提拔钳工为经理的年代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我兴致勃勃地翻阅了二十年代和三十年代工业领导人的调查材料，其中一份材料，在一九二二年曾以《我们的工业指挥者》为题印发过。在一百五十九名企业经理和托辣斯管理委员会成员中，百分之六十三的人教育程度很低，有的从未受过教育：“将近百分之七十的人的地位完全有赖于十月革命，因此，他们的生产技术资格是成问题的，无论如何，他们资历不深。”据材料中说，就这些人的行政管理才能来说，评价不高。对八十名经理的专门补充调查表明，他们的这些品质只配打三分（按五级记分制）……“许多经理缺少最起码的知识，甚至父名都不知道。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　严重缺乏受过教育的领导者，曾经长期使我们感到苦恼。一九三○年对六百四十六名经理的调查表明，他们当中只受过初等和“家庭”教育的人占一半以上。当时社会学家还对一批五百四十四名企业经理进行了调查，结果比前一批人更不如，只受过初等和“家庭”教育的人占百分之六十二点三。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我不想重复众所周知的情况，不去谈国家为培养自己的专家和领导人作了多大的工作，即在各城市和各乡村迅速建立高等学校与高等技术学校的情况，还有“红色经理”训练班和学院以及工业学院的情况。也不讲破格提升的人中只有那些彻夜不眠、勤奋学习的人，才能在职务阶梯上升得比经理更高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我只讲一点，即破格提升的时代已经过去了。今天还有老粗出身的经理，但是现在谁也不会把一个没有受过高等教育或至少没有受过中等专业教育的人任命为企业的新领导人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这就是我们的想当部长的钳工所面临的问题。……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　并列行进和循序渐进&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在通向经理交椅的道路上，他一迈步就要与青年专家进行激烈的竞争。正如列宁格勒的社会学家所证明的那样，青年专家在厂内向领导职务前进的速度比那些只具有中学毕业文凭的人快一倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当然，可以参加函授学习，但是，时间呀时间……。他从部队复员已经二十一岁……当获得高校毕业证书时，你就会看到专家们已干了三、四年工长和班长了，已开始向车间主任前进了，有的人甚至向更高处前进。看来，他们的成长比读函授的钳工快得多。职务升迁的速度具有决定意义。你慢了一步，火车就开走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　然而大多数中学毕业生不能升入高等学校。他们的出路就是参加生产。这是一条光荣的、适当的、国家需要的道路，我们这样说也是对的。怎么搞的，结果是，我们把孩子们引上了一条不能通往“高级地位”的道路吗？这是一条社会死胡同，是这样吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不，不是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　乍一看，和年轻的工程师相比，一个钳工的机会实在不大……但你们看到了“带有集电弓的飞机”：工程师们竟不想成为生产的领导人！他们当中只有百分之三的人愿意当工长，然后当车间主任。学者们通过在各个不同的城市进行大量调查证明了这一点。高等学校毕业生显然宁愿从事设计、工艺和科研工作。你用小圆面包不能把他们诱入车间。为什么不去——这是个特殊问题，然而事实毕竟是事实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我还可以提醒大家，在学院里从一个年级升到另一个年级和在生产中从一个台阶升到另一个台阶，不是循序渐进，而是并列行进。列宁格勒的社会学家指出，教育的发展推动了职务的升迁，而职务高升又给教育以促进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对不起，你们有权问我，既然管理职务原则上指定工程师担任，那么，你们的谢尔盖不是凭别人的车票坐车吗？假使专家们不打算离开车间的领导岗位呢？假使明天提高了这些管理职务的威望，对这些职位规定了更诱人的薪额呢？那时怎么办？我的回答是，那时教育和升迁的统一不会象现在这样是并列行进的，而是循序渐进的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人们会对函授生说：首先你们要学习好。如果工程师够了，谁还需要把低年级大学生放到领导岗位上去呢？“这就是说，你断言，在这种情况下不会有一个十年制中学毕业的青年工人……”建立管理学校吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　那末，今天青年工人究竟能否坐上经理的交椅呢？是否有这样的例子呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　请看近两年被任命的一些人吧：明斯克电机厂经理Ａ·Ｅ·谢姆钦科最初是个装配工；亚罗斯拉夫发电机制造厂经理Ｉ０·Ｋ·季亚科诺夫最初是个杂工；经理……。其实，不是还可举出一个名字吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　说起来，无论是谢姆钦科，还是季亚科诺夫，都有高等学校毕业文凭。这么说，在新的社会条件下也可以从钳工、杂工开始做起吗？然而，不管哪种例子都不难找。大多数年轻的合乎现代水平的经理，新一代的领导人一开始从事生产工作就是工程师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　有些学者认为，这种趋势是自然的，甚至是唯一可能的：“至于说到工业、建筑业、运输业……，特别是近年来，领导工作的主要人选是专家，通常是工程师或技术员。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我国知识分子与人民血肉相联，这是个定理。但是，照我看来，直接“从车床旁”把人们提到领导岗位的社会提拔，决不是一个过时的问题。我认为，年复一年，这个问题将变得更加尖锐和迫切。因此，应当为这一过程寻找现代化的形式，因为模仿三十年代的选拔制度已为科学技术所禁止，而依靠放任自流和“自然淘汰”又是我国社会的社会目标所不允许的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我认为，就象对工程师候选人一样，对受过专门管理教育的工人候选人，也应开放通往领导职务的道路，这是最好的解决办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这样一来，许多钳工、车工、锻工、炼钢工、安装工，就象现在这样，进入面授和函授大学，补充各种专业工程师的队伍，补充受过高等教育的领导人队伍，这是不言而喻的。然而，就是对那些仍将留在车床、压床、高炉、自动线，组装传送带和起重机旁的人来说，为了使他们成为生产领导人和沿着管理职务的阶梯晋升，同样可以而且必须减少他们路上的阻力，为他们创造条件。考虑到，工人中中学毕业的青年人逐年增多，而函授教育体系是容量有限的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们是否应当考虑在国内建立直接从工人中培养各生产环节的职业领导人的管理学校网呢？这样，好些问题很快就可得到解决。可以获得干练的常备的行政管理人员，这是工业部门迫切需要的。还可以进一步提高工人职业的地位。在社会领域中，可以为进入工厂的十年制中学毕业生开辟新的前景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这种学校可按目前中等技术学校的方法实施中等专业教育，不过所教知识“内容”不同，不是工艺知识，而是管理知识。而以后经过实践的检验，可以把这种学校最合格和最有天才的毕业生保送到高等专业学校。这样车工和钳工们就可通过“培养组织者的技校”去接受高等管理教育，这就象提琴手和钢琴手通过音乐学校升入音乐学院一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　到那时Ｋ·谢尔盖就可“凭自己的车票坐车”了，而现在“列车长”正急急忙忙在站台上跑来跑去，试图把车票塞给那些不打算坐车的人。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505146.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505146.html</guid><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>永远忠于毛主席，永远当群众的小学生</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;让我们牢牢记住毛主席的伟大教导，恭恭敬敬地当群众的小学生，老老实实地做人民的勤务员，一刻也不脱离人民群众，永远跟着毛主席，迎着阶级斗争的大风大浪奋勇前进，把无产阶级文化大革命进行到底。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　无产阶级文化大革命的洪流滚滚向前。在毛主席的无产阶级革命路线指引下，浙江省无产阶级文化大革命的形势和全国一样，空前大好，越来越好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不久前，我们最最敬爱的伟大领袖毛主席，风尘仆仆，亲自调查了浙江省无产阶级文化大革命的情况。这是对我们浙江三千万人民和驻浙人民解放军全体指战员的最大关怀，最大鼓舞，最大支持，最大鞭策，是我们全省军民的最大幸福。我们满怀激动的心情，千遍万遍地欢呼：“毛主席万岁！万岁！！万万岁！！！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席接见我们的时候，亲切教导我们：遇事多和群众商量，做群众的小学生。他老人家的伟大指示，使我们毕生难忘，永远是鼓舞我们前进的巨大力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　相信群众的正确，相信群众的力量，相信群众的将来&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“人民，只有人民，才是创造世界历史的动力。”这是当代最伟大的无产阶级革命家毛主席对待群众的根本态度。毛主席的无产阶级革命路线，就是从群众出发，而以群众为归宿的最完全、最彻底的群众路线，它最集中地代表了广大群众的革命意志和根本利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席以举世无双的智慧和魄力，放手地发动亿万群众进行这场史无前例的无产阶级文化大革命。这是马克思列宁主义的群众路线在社会主义革命新阶段的创造性的运用和崭新的发展。在这场人类历史上最广泛、最深刻的革命群众运动中，对待群众的态度始终是毛主席革命路线和资产阶级反动路线斗争的焦点。从这个意义来说，对待群众的态度，就是对待毛主席革命路线的态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　无产阶级文化大革命的实践深刻地教育了我们：正确地对待群众最根本的是一个“信”字，就是要相信群众的正确，相信群众的力量，相信群众的将来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　相信群众的正确，就是要相信广大革命群众的斗争大方向始终是正确的。这是能不能在无产阶级文化大革命中坚定地站在毛主席的革命路线一边，正确地对待群众的首要问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在浙江省一年多来的文化大革命运动中，以浙江省革命造反联合总指挥部（简称“省联总”）为代表的无产阶级革命派，紧跟毛主席的伟大战略部署，始终把斗争矛头指向中国赫鲁晓夫及其在浙江的代理人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　党内一小撮走资本主义道路当权派，对革命的群众运动怕得要死，对无产阶级革命派恨得要命。他们极尽造谣污蔑之能事，把革命群众起来造反，说成是“牛鬼蛇神大出笼”，“右派翻天”。这正是毛主席早就批判过的把农民运动看成“痞子运动”“惰农运动”那种反动观点的翻版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席亲自主持制定的“十六条”指出：“广大的工农兵、革命的知识分子和革命的干部，是这场文化大革命的主力军。……在这样大的革命运动中，他们难免有这样那样的缺点，但是，他们的革命大方向始终是正确的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　广大革命群众，不畏强暴，不怕围攻，以“舍得一身剐，敢把皇帝拉下马”的大无畏革命精神，大造中国赫鲁晓夫的反，大造党内一小撮走资本主义道路当权派的反，大造资产阶级反动路线的反，正说明他们忠于毛主席的无产阶级革命路线，反映了他们走社会主义道路的强烈愿望，完全是造反有理，好得很！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他们是无产阶级文化大革命的中坚，他们是摧毁资产阶级司令部的元勋。若否认他们，便是否认无产阶级文化大革命；若打击他们，便是打击无产阶级文化大革命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　诚然，革命群众组织中一些同志，在斗争中，也暴露了小团体主义、无政府主义、宗派主义和个人主义等资产阶级和小资产阶级思潮。但是，我们坚信，在毛主席“斗私，批修”的伟大方针指引下，他们一定能够在改造客观世界的同时改造主观世界，把自己锻炼成彻底的无产阶级革命派。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　相信群众的力量，就是要相信群众能够自己教育自己，自己解放自己。敢不敢放手发动群众，让群众自己起来闹革命，是能不能搞好这场无产阶级文化大革命的关键。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席教导我们：“群众是真正的英雄，而我们自己则往往是幼稚可笑的”。在“三支”“两军”工作中，我们亲眼看到：用毛泽东思想武装起来的广大无产阶级革命派和红卫兵小将，敢闯、敢干、敢革命、敢造反，说得出，做得到。他们一经发动起来，其势如暴风骤雨，冲决了资产阶级反动路线所设置的重重障碍，什么党内一小撮走资本主义道路当权派，什么中国赫鲁晓夫，什么反动学术“权威”，统统被他们打得落花流水，狼狈不堪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在我们与无产阶级革命派共同战斗的日子里，一起带着斗争中的问题活学活用毛主席著作，斗争中遇到的许多疑难问题，依靠掌握了毛泽东思想的广大群众，就能迎刃而解。当斗争出现反复，处境十分困难的时候，我们紧密团结，互相支持，并肩战斗，克服了重重困难，取得了一个又一个的胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　相信群众的将来，就是要相信在毛泽东思想指导下的革命群众运动，前途无限光明，世界是属于人民群众的。当革命群众起来造反，冲破旧框框，打乱旧秩序的时候，有些人忧虑重重，怀疑观望，他们害怕乱了套，不好收拾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：不破不立，不塞不流。有些地方前一段好象很乱，其实那是乱了敌人，锻炼了群众。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　正是这种“乱”，打乱了资产阶级司令部的反革命阵脚，粉碎了他们篡党、篡政、篡军，妄图复辟资本主义的罪恶阴谋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　正是这种“乱”，摧毁了党内一小撮走资本主义道路当权派苦心经营的旧秩序，建立了无产阶级革命的新秩序。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　正是经过这场革命的大破大立，才创造出一个红彤彤的毛泽东思想的新天下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席教导我们：“新陈代谢是宇宙间普遍的永远不可抵抗的规律。”浙江省一年多来的文化大革命，也正是按照这一革命的辩证法发展的。党内一小撮走资本主义道路当权派，曾几何时，赫赫不可一世。但是，代表着新生力量的“小人物”，经过了几番搏斗，几回激战，终于战胜这个庞然大物，取得了文化大革命决定性的胜利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　经过一年多来激烈的阶级斗争，广大无产阶级革命派和红卫兵小将，受到极大的教育和锻炼，无产阶级革命事业接班人的年青一代，正在茁壮地成长。无产阶级文化大革命的形势越来越好！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　正确认识自己　做群众的小学生&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　伟大领袖毛主席非常谦逊地说：“和全党同志共同一起向群众学习，继续当一个小学生，这就是我的志愿。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　把自己放在群众的小学生、勤务员的位置，还是放在诸葛亮、官老爷的位置，对我们每个同志都是一个考验。我们体会到，要真心诚意地做群众的小学生，做人民的勤务员，就必须正确认识自己和对待自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　做群众的小学生，就要正确对待自己过去的功劳和贡献。我们参加革命时间长一点的同志，在党和毛主席的领导、教育下，都或多或少地为人民做过一些工作，有过一些贡献。但由于我们一些同志的世界观没有得到彻底改造，背了个吃老本的包袱，居功骄傲，自以为了不起，因而在文化大革命中，不能正确对待革命群众和红卫兵小将，犯了错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们过去为革命做过一些有益的工作，是光荣的。但这个光荣首先应该归功于伟大领袖毛主席，归功于毛主席的无产阶级革命路线，归功于广大人民群众。如果没有毛主席的亲自领导，没有毛主席的革命路线，没有毛主席英明伟大的战略部署，没有亿万人民群众的艰苦奋斗，没有千千万万的战友流血牺牲，那能谈得到个人的功劳和成绩呢？在无产阶级文化大革命中，我们只有紧跟伟大领袖毛主席，老老实实、恭恭敬敬地做红卫兵小将和广大革命群众的小学生，和他们一起革命，一起造反，才能为人民立新功，建新劳，继承和发扬我党我军的历史荣誉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　做群众的小学生，就要正确对待自己的经验。我们刚介入文化大革命的时候，总认为红卫兵是小娃娃，不懂事，自以为自己斗争经验丰富，一切照旧章法、老框框办事。这就难免不犯错误。我们老一点的干部，经验是有一些的，但是，不能用形而上学的观点来看待自己的经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席教导我们：“情况是在不断地变化，要使自己的思想适应新的情况，就得学习。即使是对于马克思主义已经了解得比较多的人，无产阶级立场比较坚定的人，也还是要再学习，要接受新事物，要研究新问题。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　今天的新事物，新问题就是无产阶级文化大革命。社会主义革命已经发展到一个新阶段。我们过去的经验有的已经不适用了。如果硬要用旧框框来套新事物，用老经验来解决新问题，就很容易犯错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　事实证明，在文化大革命中，真正最有经验最聪明能干的，是那些直接进行革命实践的广大的无产阶级革命派和红卫兵小将。他们向党内一小撮走资本主义道路当权派作斗争，有勇有谋，他们在斗争中活学活用毛主席著作，政治觉悟和思想水平提高得很快，他们是我们最好的老师，应该向他们学习、学习、再学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　做群众的小学生，就要正确对待自己的职权。毛主席、党中央和人民群众把领导的责任交给我们，把办事的权力委托给我们，这是对我们最大的信任。有些同志却把这种信任当成包袱背起来，摆架子，有事不跟群众商量，不平等待人，不民主，喜欢骂人，训人，严重脱离了群众。在无产阶级文化大革命中，群众对此表示不满，是完全合理的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席教导说：“我们一切工作干部，不论职位高低，都是人民的勤务员”。我们的职位越高，就越应当谦虚谨慎，戒骄戒躁，不是高居于群众之上，当官做老爷；而是置身于群众之中，永远做人民的勤务员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“横眉冷对千夫指，俯首甘为孺子牛。”作为一个领导干部，特别需要具备这种“孺子牛”的精神。在执行“三支”“两军”任务中，在处理领导和群众的关系时，决不能高高在上，指手划脚；而应当把自己看成是人民的儿子，以普通一兵的身份，和群众一起活学活用毛主席著作，一起“斗私，批修”，用正确的政策和自己的模范行动来引导群众，团结广大群众，胜利地完成党交给的任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　能不能正确认识自己，归根到底是一个世界观问题，是相信和依靠群众，还是突出“我”字的问题。经验告诉我们，领导干部思想不能特殊化，“吃小灶”。在共产主义事业中，没有什么“自来红”、“老来红”，只有“自觉红”、“改造红”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们要干到老，学到老，改造到老。任何时候，稍一放松活学活用毛主席著作，稍不抓紧改造思想，“私”字就会膨胀，“我”字就要露头。所以，我们必须狠学狠用“老三篇”，在斗私上狠下功夫，搞好思想革命化，彻底挖掉修正主义的根子。这样，才能永远摆对自己和群众的位置，才能真正做好人民群众的小学生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　到群众中去斗私批修永远跟着毛主席干革命&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在无产阶级文化大革命中，我们深深地体会到：“私”字是脱离群众的主要根源，要密切联系群众就必须“斗私，批修”。对我们这些人来说，“斗私，批修”具有更为重大的意义。我们斗争经历较长，受党和毛主席的教育较多，但是，头脑里旧思想的影响也比较深。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　正如林副主席曾经指出的：“许多同志地位虽然高，资格虽然老，但不等于思想就比人家高，不等于才能比人家高。”我们决不能把自己超然于阶级斗争之外，放弃灭资兴无的斗争。尤其是我们处在较高的领导地位，既是当班人，又是带班人，我们灵魂深处存在一点污浊，不仅仅是关系着个人变不变质的问题，还直接影响着我们能不能用毛泽东思想做好领导工作，带好接班人的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　群众斗争的急风暴雨，是革命者锻炼自己、改造自己的最好熔炉，是活学活用毛主席著作的最好课堂。在某种意义上说，群众就代表“公”。和群众在一起，就能随时接受群众的监督和帮助，挖出隐藏在我们灵魂深处的“私”字，把它批倒批臭，彻底医治好自己头脑里“官”、“暮”、“骄”、“娇”、“怕”、“保”等顽症，把自己和革命群众溶化在一起，炼出一颗永远忠于毛主席，忠于人民群众的红心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　广大无产阶级革命派和红卫兵小将，是我们“斗私，批修”的最好老师。在共同战斗的日子里，他们誓死捍卫毛主席的革命路线的大无畏革命精神，深深地教育了我们，使我们丢掉了“怕”字，换上了“敢”字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在党内一小撮走资本主义道路当权派疯狂镇压无产阶级革命派的时候，我们和兄弟支左部队负责同志，冒着被打成“反革命”的危险，坚定地支持了以“省联总”为代表的无产阶级革命派，和他们患难与共，风雨同舟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　回想在战争年代里，虽然我们坐下来读书的机会很少，但对毛主席的每个指示，每篇文章，每一句话，体会比较深，学一句用一句。心中想的是无产阶级的解放事业，很少考虑“我”字，革命斗志旺盛。那是因为我们天天和工农兵群众生活在一起，战斗在一起，学习在一起，有事和群众商量，有困难和群众一起克服。军民之间，官兵之间亲如兄弟，阶级感情无比深厚。因此，我们能够比较强烈而深刻地了解群众的革命要求，反映群众的革命情绪，对毛主席，对毛泽东思想，对毛主席的无产阶级革命路线也就有了深厚的阶级感情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　进城以后，我们官做大了，薪水多了，容易摆架子，有事不和群众商量，高高在上，对群众的要求和疾苦很少体会，和群众的距离越来越远。金光闪闪的毛主席著作拿到手里，感情不象过去那么深了，怕在“用”字上下功夫，怕触及自己灵魂了。要打掉“官”气，从根本上改变脱离群众、脱离实际的状况，就必须深入到群众中去，和群众一起“斗私，批修”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　到群众中去“斗私，批修”，首先要放下架子，不能怕丢掉面子，失掉威信。敢不敢到群众中去，能不能和群众打成一片，滚在一起，本身就是一场尖锐的思想斗争。我们要敢于和广大工农兵群众一起亮思想，斗私心。这样做，不但不会失掉自己的威信，相反地群众会把我们当作知心人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　到群众中去“斗私，批修”，就要正确对待群众的批评，要把群众的批评，看作是对自己政治上的爱护，要以“言者无罪，闻者足戒”的态度，欢迎来自革命群众的批评。毛主席教导我们：“不要怕批评，全军在这种批评过程中，将会正确地认识世界，并改造世界”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人民群众是非分得最清，也最通情达理。当我们在“三支”“两军”工作中产生了缺点和错误时，总是他们首先发现，立即提出尖锐批评；当有些犯错误的同志怕上线上纲，怕公开检讨时，总是他们热情地帮助我们提高认识，狠斗私心；当我们改正错误获得一些微小的进步时，总是他们从各方面鼓励我们，增加我们前进的勇气和信心。事实教育了我们，紧紧依靠群众，就可以少犯错误，即使犯了错误，在群众的帮助下就能发现得早，改正得快，改得彻底。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　广大的干部、战士，处在“三支”“两军”的第一线，他们和无产阶级革命派并肩战斗，一起活学活用毛主席著作，既是批修的闯将，又是斗私的尖兵。我们要很好地向他们学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　支左旗帜鲜明，立场坚定的驻浙江空军部队的指战员，深入群众，同广大无产阶级革命派息息相关，心心相连，一起活学活用毛主席著作，一起斗私批修，把毛主席关于文化大革命的理论、路线、方针、政策落实于行动，为无产阶级文化大革命立下了新功。他们是我们学习的好榜样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。”在伟大领袖毛主席的领导下，我们战胜了无数困难，跨越了无数关口，取得了一个又一个的伟大胜利。展望前程，无限光辉灿烂。但是，斗私批修是长期的战斗任务。道路是曲折的，斗争还会有反复。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　让我们牢牢记住毛主席的伟大教导，恭恭敬敬地当群众的小学生，老老实实地做人民的勤务员，一刻也不脱离人民群众，永远跟着毛主席，迎着阶级斗争的大风大浪奋勇前进，把无产阶级文化大革命进行到底。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505145.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505145.html</guid><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>十月革命后阶级关系问题上的一场论战</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;伟大领袖毛主席指出：“搞社会主义革命，不知道资产阶级在哪里，就在共产党内，党内走资本主义道路的当权派。走资派还在走。”&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　坚持马克思主义的阶级分析，正确估量阶级关系的变化，是关系革命成败的首要问题。俄国十月革命后，在怎样看待社会阶级关系，特别是怎样看待社会主义时期的资产阶级问题上，列宁同考茨基、托洛茨基、布哈林这些机会主义头子展开了尖锐论战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁在批判他们的修正主义谬论的同时，对当时的社会各阶级作了马克思列宁主义的科学分析，为无产阶级制定了正确的路线和政策。学习列宁的有关论述，可以使我们更深刻地领会毛主席关于资产阶级就在共产党内的英明论断的伟大意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　俄国十月革命胜利后，社会的阶级关系发生了翻天地的变化。无产阶级夺取了政权，上升为统治阶级，地主资产阶级成了被统治阶级。但是，阶级关系的这种变化，决不意味着阶级斗争的消失，只是标志着无产阶级对资产阶级的斗争进入了新的阶段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁在十月革命胜利后不久写的《苏维埃政权的当前任务》一文中指出：“资产阶级在我国已被击败，可是还没有根除，没有消灭，甚至还没有彻底摧毁。因此，同资产阶级斗争的新的更高形式便提到日程上来了，由继续剥夺资本家的极简单的任务，转到一个更复杂和更困难得多的任务，就是要造成使资产阶级既不能存在，也不能再产生的条件。很明显，这个任务是重大无比的，如果不解决这个任务,那也就是说，还没有社会主义。”及时地向全党提出了巩固和发展十月革命成果，坚持社会主义革命的战斗任务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在阶级关系变化问题上，最先跳出来反对列宁的是臭名昭著的叛徒考茨基。他肆意歪曲十月革命后苏联的阶级关系，胡说“资本家和大地主因为受到剥夺而不作为一个阶级存在”，所有的人都应该“平等”地生活在“民主”的天堂里，“人人都享有一切政治权利，不管他属于哪个阶级和政党”，妄图通过取消和否认阶级斗争，达到否定无产阶级专政的卑劣目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁无情地揭穿和嘲笑了考茨基的谬论不过是“甜蜜蜜的傻瓜”所蓄意制造的“甜蜜蜜的幻想”。列宁指出，“在无产阶级专政时代，阶级依然存在，但每个阶级都起了变化，它们相互间的关系也起了变化。在无产阶级专政条件下，阶级斗争并不消失，只是采取了别的形式。”(《无产阶级专政时代的经济和政治》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　被推翻的地主资本家作为一个阶级依然存在，在一段相当长的时间里，在某些领域中，甚至比无产阶级还占有更大的优势。随着革命的深入，他们必然会以十倍的疯狂、百倍的仇恨，为恢复他们被夺去的“天堂”而斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　无产阶级专政下阶级关系变动的一个侧面，是老剥削阶级分子改变了他们的反革命策略。他们深知，“在公开的白卫旗帜下进行反革命活动是没有希望了”，不得不乔装打扮，将自己涂上一层苏维埃的“保护&quot;色，戴上一顶“红帽子”，就这样，许多地主富农钻进了国营农场，许多资本家钻进了各种“总局”和“中心”，变成了苏维埃职员，更有许多阶级异己分子钻到苏维埃政府和党的高级职位上来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁十分警惕地洞察到阶级敌人反革命策略的变化，指出：“沙皇时代的官僚渐渐转入苏维埃机关，实行官僚主义，装成共产主义者并且为了更好地往上爬，而设法取得俄国共产党的党证，因此把他们赶出了大门，他们又从窗户里钻进来。”(《俄共(布)第八次代表大会》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这种从打“白旗”到打“红旗”的转变，这种被“赶出了大门”又从“窗户里钻进来”的现象，反映了社会主义时期阶级斗争的新特点。考茨基之流不仅矢口否认老剥削阶级的存在，而且特别不承认社会主义社会还会产生新的资产阶级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十月革命后，布哈林胡说，在无产阶级专政时期，由于从工人中培养出技术专家和管理人员，“将使新阶级分裂之可能的基础根本破坏”，完全抹煞了社会主义时期还会出现阶级分化，产生出新的资产阶级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁对布哈林的这种阶级斗争熄灭论，进行了深刻的揭露和批判。根据苏联国内阶级斗争的现实，列宁明确指出：“我国现在存在着新的资产阶级。这是真的。它不仅从我们苏维埃的职员中间(从这里也能产生极少的一部分)产生出来，而且更多地从那些摆脱了资本主义银行的、目前因铁路不通而处于隔绝状态的农民和手工业者中间产生出来。这是事实。你们想用什么方法来回避这一本实呢？你们只能沉溺在自己的幻想中，或是把不周密的书本知识当做复杂得多的现实。现实向我们证明，甚至在俄国，也同任何资本主义社会一样，资本主义商品经济还活着，起着作用，发展着，产生着资产阶级。”(《俄共(布)第八次代表大会》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在这里，列宁用无可辩驳的事实，论证了社会主义时期还存在着产生新资产阶级的基础。社会主义社会依然存在的商品制度，货币交换，等级差异，这和旧社会差不多，大批新资产阶级分子就是从这块旧土壤里产生出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　十月革命后的苏联，“耐普曼”分子、投机商人等剥削分子不断出现。他们利用手中握有的货币和商品，囤积居奇，投机倒把，牟取暴利，甚至在苏联首都莫斯科也搞起了一个黑市买卖的中心据点——苏哈列夫卡广场。这个“苏哈列夫卡”后来虽被封闭了，但列宁认为，封闭一个“苏哈列夫卡”并不困难，可怕的是活在每个小生产者思想和行动中的“苏哈列夫卡”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　因为“这个“苏哈列夫卡”是资本主义的基础。只要它存在，资本家就可能回到俄国来，就可能变得比我们更强大。必须清楚地认识到这一点。这应当成为我们工作中的主要推动力和衡量我们的实际成就的条件和尺度。只要我们还生活在一个小农国家里，资本主义在俄国就有比共产主义更牢固的经济基础。”(《关于人民委员会工作的报告》)总之，小生产每日每时地都在产生着资本主义。布哈林之流认为在社会主义社会里阶级分化的“基础根本破坏”，纯粹是一种脱离现实的机会主义呓语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由于存在着资产阶级法权，即使在从工人中培养出来的技术人员中，在国家机关工作人员中，也同样会分化出新的资产阶级分子。列宁指出，“在苏维埃的工程师当中，在苏维埃的教员当中，在苏维埃工厂内享受特权的，即最熟练、待遇般好的工人当中，我们可以看到，资产阶级议会制度所固有的一切坏处都在不断地活着”。(《共产主义运动中的“左派”幼稚病》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁尖锐地指出，一些身居苏维埃要职的共产党员已经成为官僚主义者，“官僚不仅在苏维埃机关里有，而且在党的机关里也有。”(《宁肯少些，但要好些》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁认为他们是“我们内部最可恶的敌人”(论苏维埃共和国的国内外形势》)，号召大家必须清除这种敌人。当新生的苏维埃政权粉碎了帝国主义的武装干涉，镇压了白匪的叛乱后，无产阶级专政的国家初步得到了巩固，阶级力量的对比进一步朝着有利于无产阶级方面变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九一〇年，布哈林写了《过渡时期的经济》一书，胡扯“现在我们可以肯定，旧的资本主义制度是不可能恢复的”，“无产阶级专政的体系，使任何剥削都成为不可能的事”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁驳斥这种&quot;怪论”时一针见血地指出：“作者忘记了‘社会阶级关系’&quot;(《对布哈林&amp;lt;过渡时期的经济&amp;gt;一书的评论》)。列宁认为，资本主义复辟的危险依然存在，只是表现为另一种形式，即整个资产阶级都把复辟希望寄托在苏维埃与共产党的“内部的蜕变”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　当时有个叫米留可夫的大资产阶级代表，目睹俄国的地主资产阶级被打得丢盔弃甲，狼狈不堪，颇有感叹地说：在俄国“要恢复资本主义就必须经过社会革命主义和孟什维克主义的阶梯”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　另一个流亡国外的老立宪民主党头目乌斯特里雅洛夫，也狂吠只要苏埃政权产生“内部的锐变”，那么，“他们一定会走向通常的资产阶级国家，我们应当支持他们。&quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这些反革命分子的自供，十分清楚地反映了无产阶级专政条件下阶级关系的变化，道出了党内资产阶级复辟势力远远比社会上的更危险、更厉害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁十分锐利地看到了米留可夫、乌斯特里雅洛夫供词中反映出的这种阶级斗争的新动向，认为这是“敌人说出了阶级的真话，指出了我们所面临的危险”并指出：“这是一个主要的真正的危险，因此，对这个问题必须特别加以注意：究竟谁会得胜？”(《俄共(布)中央委员会的政治报告》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁特别强调指出：“机会主义是我们的主要敌人”。早在一九一八年初，他就对在十月革命前后涌入党内的投机分子，即他称之为“十月布尔什维克”的，表示不安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　事实的发展正如列宁所预料的，十月革命后这批人日益成为整个资产阶级颠覆无产阶级专政的核心力量。那个被老叛徒考获基吹捧为布尔什维克“最重要的领袖”的托洛茨基，十月革命前夕混入党内，窃取了党、政、军的一部分权力，成为当时隐藏在党内的最大的走资派。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　那个在苏联带头搞资本主义复辟的赫鲁晓夫，同样是一个混入党内的“十月布尔什维克”。正是以赫鲁晓夫为代表的党内资产阶级，在斯大林去世后，篡夺了苏联党和国家的最高权力，葬送了十月革命的成果，做了白匪军、希特勒想做而没有做到的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁从对社会主义时期阶级斗争规律的深刻认识出发，谆谆告诫全党必须对资本主义复辟的危险保持高度警惕。他指出，“我们不知道，我们胜利后是不是会出现暂时的反动时期、暂时的反革命胜利时期，这不是没有可能的，所以我们胜利后一定要挖上‘三道战壕’来防止这种可能性。”(《论修改党纲》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　伟大的列宁在他生前采取了一系列革命措施，严厉镇压国内外阶级敌人的破坏和捣乱，筑起了一道又一道防止党内产生新资产阶级的战壕。为了防止党和国家干部搞特殊化以至蜕化变质，列宁认为必须用动员上前线和参加星期六义务劳动的办法，清洗党内那些只想从执政党党员的地位“捞到”好处而不愿肩负为共产主义忘我工作的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为了防止苏维挨职员的“官僚&quot;化，列宁采取了吸收广大革命群众参加国家管理的措施，提倡让长期担任苏维埃或党的工作的人到机床和犁旁去参加集体生产劳动，还具体规定担任行政职务的工人每四个月必须回厂劳动一个月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁规定党员干部的薪金不得超过熟练工人的一般工资，还通过了关于缩小党内物质状况不平衡现象的决议。列宁所采取的种种革命措施，就是社会主义的新生事物，对防止资本主义复辟，打击党内的资产阶级都有重要意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对社会主义时期阶级关系变化的论战，反映了列宁主义与形形色色修正主义的尖锐对立。列宁指出：“阶级关系——这是一种根本的和主要的东西，没有它，也就没有马克思主义”。(《俄共(布)第十次代表大会》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　考茨基、托洛茨基、布哈林之流就是在这个根本问题上背叛了马克思主义。布哈林曾公然攻击列宁的布尔什维克主义路线，胡说：“我们整个时期的政策的路线在于有意识地加紧阶级斗争吗？我恰恰不认为必须如此。在他看来，阶级斗争是布尔什维克人为制造出来的，他们所行的是与列宁主义相对抗的否认阶级斗争为纲的机会主义路线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁从世界观的高度揭露这批修正主义者政治上失足的根源，指出他们“否认马克思主义，顽固地不愿(说它不能也许更确切一些)了解在采取任何政治行动之前，必须对各个阶级的力量及其相互关系作出严格的客观估计”。(《共产主义运动中的“左派”幼稚病”)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他们在阶级关系问题上的谬论，充分暴露了他们是无产阶级的可耻叛徒。伟大的列宁在同无产阶级的凶恶敌人考茨基、托洛茨基、布哈林之流的激烈斗争中，总是不断提醒全党：“阶级关系本身发生了变化，——这个问题是你们应当在这里研究和解决的主要问题之一。&quot;(《俄共(布)第十次代表大会》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁在十月革命后没有停止革命，这是同他对十月革命后的阶级关系及阶级斗争规律的正确认识分不开的。在列宁的英明领导下，考茨基、托洛茨基，布哈林遭到了可耻的失败，可是一次修正主义路线的破产，决不等于修正主义的绝种，只要阶级与阶级斗争还存在，马克思主义与修正主义的斗争就势不可免。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁在一九一七年初就曾预言：“我们相信几十年以后，在‘统一的’国际社会民主主义运动中一定会成长起来新的普列汉诺夫、谢德曼和新的和善的调和派考茨基之流”(《世界政治的转变》)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏修叛徒集团的头子赫鲁晓夫、勃列日涅夫就是这样一批新的普列汉诺夫、谢德曼和考茨基之流。这批新老修正主义头子的先后登台，说明了搞修正主义也是后继有人的，只要社会上还存在着阶级和阶级斗争，无产阶级政党内部的两条路线斗争一定会长期进行下去。对此，我们必须要有充分的思想准备。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最近，伟大领袖毛主席指出：“搞社会主义革命，不知道资产阶级在哪里，就在共产党内，党内走资本主义道路的当权派。走资派还在走。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的这一重要指示，深刻总结了国内外无产阶级专政的历史经验，科学地分析了我国社会主义时期阶级关系的变化和阶级斗争的特点，是对马克思列宁主义的重大发展，为我们坚持无产阶级专政下继续革命，进一步指明了方向。我们一定要在斗争中认真学习马列主义、毛泽东思想，注意研究与掌握社会主义时期阶级关系的新变动，把社会主义革命进行到底！&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505144.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505144.html</guid><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>毛主席总是喜欢“泼冷水”（在最坏的可能性上建立我们的政策）</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;在毛主席看来，凡事从最困难、最坏处准备，努力去争取最好的结果，这样一个思维方法、工作方法和领导方法，无论是在革命战争年代还是和平建设时期，都是要始终坚持的。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　只要我们学习毛主席就不难发现，毛主席总是在革命胜利、发展向好，其他同志信心满满的时候“泼冷水”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的这种“泼冷水”不是我们日常对人的一种挖苦打击讽刺，而是一位无产阶级革命家对革命的态度，对人民群众的负责，对永葆革命青春的一种战略思维。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　井冈山时期，四次反围剿的胜利，让一些同志冲昏了头脑，觉得红军壮大了，有实力了，可以大规模阵地战了，结果在军事战略上出现盲动主义，搞到第五次反围剿失败，被迫长征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席当时就给中央领导“泼冷水”，说我们红军还很弱小，我们还得继续坚持游击战。但是没人听，不但不听，还把毛主席降职处理，甚至“无情打击”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　延安时期，毛主席在劳动英雄和先进工作者的表彰大会上演讲时，不从三个方面肯定了他们的积极作用：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　第一个，带头作用。第二个，骨干作用。第三个，桥梁作用。随即，便“泼冷水”说：你们有许多的长处，有很大的功劳，但是你们切记不可以骄傲。你们被大家尊敬，是应当的，但是也容易因此引起骄傲。如果你们骄傲起来，不虚心，不再努力，不尊重人家，不尊重干部，不尊重群众，你们就会当不成英雄和模范了。过去已有一些这样的人，希望你们不要学他们。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1944年4月12日，毛主席在延安给高级干部作《学习和时局》报告时，历数了党的历史上因为骄傲而吃了四次大亏的教训，强调“全党同志对于这几次骄傲，几次错误，都要引为鉴戒。近日我们印了郭沫若论李自成的文章，也是叫同志们引为鉴戒，不要重犯胜利时骄傲的错误。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：“小胜即骄傲，大胜更骄傲，一次又一次吃亏。如何避免此种毛病，实在值得注意。”他还指出：“我虽然兢兢业业，生怕出岔子，但说不定岔子从什么地方跑出来；你看到了什么错误，希望随时告知。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他要求全党“首先是高级领导干部，无论遇到何种有利形势和实际胜利，无论自己如何功在党国，德高望重，必须永远保持清醒与学习态度，万万不可冲昏头脑，忘其所以，重蹈李自成的覆辙。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这是一个战略家的清醒，“泼冷水”即能否保持清醒的头脑，避免重犯胜利时骄傲的错误。正是出于对无产阶级革命事业远大前途的关心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　延安时期，著名的“窑洞对”，“其兴也勃焉，其亡也忽焉”的典型案例，明末农民起义军上演的悲剧是毛主席头脑里摆脱不了的影子。如果说防止骄傲自满和精神懈怠是决不做李自成的答案的话，那么，“民主”则从另一个角度回答了决不会重蹈历史覆辙的对策。毛主席用共产党人的实践给出了跳出历史周期律的答案：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“我们已经找到新路，我们能跳出这周期率。这条新路，就是民主。只有让人民来监督政府，政府才不敢松懈。只有人人起来负责，才不会人亡政息。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　西柏坡时期，毛主席在党的七届二中全会报告中提醒全党：“我们很快就要在全国胜利了。可能有这样一些共产党人，他们是不曾被拿枪的敌人征服过的，他们在这些敌人面前不愧英雄的称号；但是经不起人们用糖衣裹着的炮弹的攻击，他们在糖弹面前要打败仗。”他向全党提出了：“务必使同志们继续地保持谦虚、谨慎、不骄不躁的作风，务必使同志们继续地保持艰苦奋斗的作风”的号召。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他还在会议上提议：不祝寿不送礼少敬酒少拍掌；不以人名作地名；不把中国同志和马、恩、列、斯平列。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1949年3月23日，中共中央从西柏坡起程前往北平时，毛主席说：“今天是进京的日子，不睡觉也高兴呀。今天是进京‘赶考’嘛。进京‘赶考’去，精神不好怎么行呀？”周恩来笑着回答：“我们应该都能考试及格，不要退回来。”毛主席说：“退回来就失败了。我们绝不当李自成，我们都希望考个好成绩。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　就是在从西柏坡出发前一天，毛主席就曾问卫士长李银桥：“要进城了，你准备得怎样啊？”李银桥说：“东西都收拾好了，随时可以行动。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席指着李银桥的太阳穴说：“小心，不要中了资产阶级的糖衣炮弹，不要当李自成。”他还把中央直属单位和警卫部队的干部召集起来，对大家说：我们要进京了。我们进京可不是李自成进京，他们进京后就腐化了。我们共产党进京，是要继续革命，建设社会主义，一直到共产主义。在前往北平的火车上，毛主席重提郭沫若的《甲申三百年祭》，告诫大家：“这仅仅是读了个开头，这篇文章是要永远读下去的。”直到党中央抵达临时驻地香山，毛主席一路都在说“不要做李自成”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　全国即将胜利，大家欢欣鼓舞，而毛主席又给大家“泼冷水”，他始终关心着无产阶级革命事业的永续发展，关心着共产党人的革命青春和斗志的永久保持问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最经典的就是七大上毛主席一口气列了十七条困难。国际国内形势一片“光明”美好，“胜利”的桅杆似已跃出地平线。但是，就在人们准备大声欢呼、庆祝“胜利”之际，毛主席在其作的七大“结论”中，在阐述“国内形势”时，却出人意料地表示赞成有人提出的战后“中国可能变成美国半殖民地”的提法，强调要“准备吃亏”，在看到“光明”的同时“更要准备困难”。他还一口气列举了可能出现的“十七条困难”：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;第一条，“外国大骂”&lt;/b&gt;。第二条，“国内大骂”。第三条，“准备被他们占去几大块根据地”。第四条，“被他们消灭若干万军队”。第五条，“伪军欢迎蒋介石”。第六条，“爆发内战”。&lt;b&gt;第七条，“出了斯科比，中国变成希腊”。&lt;/b&gt;&lt;b&gt;第八条，“不承认波兰”，即我们党的地位“得不到承认”&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;第九条，“跑掉、散掉若干万党员”&lt;/b&gt;。&lt;b&gt;第十条，“党内出现悲观心理、疲劳情绪”。第十一条，“天灾流行，赤地千里”。第十二条，“经济困难”。第十三条，“敌人兵力集中华北”。&lt;/b&gt;第十四条，“国民党实行暗杀阴谋，暗杀我们的负责同志”。第十五条，“党的领导机关发生意见分歧”，党内“议论纷纷，莫衷一是，不满意等等”。&lt;b&gt;第十六条，“国际无产阶级长期不援助我们”。第十七条，“其他意想不到的事”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列举这些困难的时候，毛主席还批评“从前我们党内有一个传统，就是讲不得困难，总说敌人是总崩溃，我们是伟大的胜利”，“现在我们要有充分的信心估计到光明，也要有充分的信心估计到黑暗”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席“泼冷水”从最坏的地方着手考虑问题，同时也从最积极和光明的方向思考问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　道路是曲折的，前途是光明的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1957年1月27日在省市自治区党委书记会议上的讲话中，在谈到社会主义社会里少数人闹事问题时，毛主席说：“我看要准备出大事。你准备出大事，就可能不出，你不准备出大事，乱子就出来了。事情的发展，无非是好坏两种可能。无论对国际问题，对国内问题，都要估计到两种可能。你说今年会太平，也许会太平。但是，你把工作放在这种估计的基础上就不好，要放在最坏的基础上来设想。在国际，无非是打世界大战，甩原子弹。在国内，无非是出全国性的大乱子，出‘匈牙利事件’，有几百万人起来反对我们，占领几百个县，而且打到北京来。我们无非再到延安去，我们就是从那个地方来的。我们已经在北京住了七年，第八年又请我们回延安怎么办？大家就呜呼哀哉，痛哭流涕？……‘七大’的时候，我讲了要估计到十七条困难，其中包括赤地千里，大灾荒，没有饭吃，所有县城都丢掉。我们作了这样充分的估计，所以始终处于主动地位。现在我们得了天下，还是要从最坏的可能来设想。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　六十年代，毛主席又提出党内出现走资派和修正主义上台的危险，提醒我们要防修反修。要充分发挥群众路线，用文化革命的方式防止帝国主义的“和平演变”和国内的修正主义上台，资本主义复辟的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　历史和时间都证明：毛主席是对的。毛主席的“泼冷水”是及时、必要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的“泼冷水”方法，是一种强大的预见能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的“泼冷水”方法，是一种无产阶级革命家的革命斗志。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的“泼冷水”方法，是一种马克思主主义者的强大辩证法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席的“泼冷水”方法，是一种全心全意完全彻底为人民服务的精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席这种善于“泼冷水”的革命者的态度和思维，值得我们永远学习和实践：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;“要在最坏的可能性上建立我们的政策”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;“不要重犯胜利时骄傲的错误”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;“现在我们得了天下，还是要从最坏的可能来设想”。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;准备最坏的，更有利于争取最好的，这就是事物的辩证法。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;不要重犯历史上“小了就舒舒服服，没有事情，一大就胀起来了，脑壳胀得很大，骄傲起来了，心里也躁了”的错误。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;领导者要有预见力，要有风起于青萍之末的政治嗅觉。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;在毛主席看来，凡事从最困难、最坏处准备，努力去争取最好的结果，这样一个思维方法、工作方法和领导方法，无论是在革命战争年代还是和平建设时期，都是要始终坚持的。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505099.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505099.html</guid><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>回顾二十年代苏联党内的一场大辩论</title><description>&lt;p&gt;　　联二十年代初期，布尔什维克党内围绕着政治和经济关系开展的一场大辩论，就是无产阶级专政下马克思主义同机会主义、修正主义之间的激烈战斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九一七年十月革命的胜利，使苏联成了世界上第一个社会主义国家。当时，由于国际帝国主义的侵犯和国内反革命匪帮的破坏，苏维埃俄国的工农业生产遭到严重的破坏，大批工厂、矿山被捣毁，铁路，桥梁被破坏，整个国民经济处于瘫痪状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　把国民经济搞上去，是巩固苏维埃政权的需要，也是苏联广大人民的迫切愿望。因此，列宁在十月革命后不久，就把组织社会主义经济建设的伟大工程提到了议事日程上，提出了“&lt;strong&gt;用新的方式去建立千百万人生活上最深刻的经济的基础&lt;/strong&gt;”的任务，并且指出：“&lt;strong&gt;只有在解决这个任务以后(在主要的和基本的方面解决以后)，才可以说，俄国不仅成了苏维埃共和国，而且成了社会主义共和国&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　但是，在如何完成这个任务的问题上，在当时的布尔什维克党内立即发生了两条路线的激烈斗争。托洛茨基首先跳了出来，在一九二〇年底抛出了一本题为《论工会的作用和任务》的小册子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他利用苏联人民对恢复国民经济的迫切心情，别有用心地提出，要完成“&lt;strong&gt;我们党纲中规定下来的新任务：组织生产&lt;/strong&gt;”，并且特别在“组织生产”四个字下面加上了着重号。托洛茨基还到处鼓吹“应当在工人群众中间”“造成生产气氛”，“对生产全力以赴”。&lt;strong&gt;很明显，托洛茨基搞的完全是唯生产力论的修正主义黑货。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　托洛茨基抛出的小册子所提出的主张，从根本问题上向列宁主义路线提出了挑战。大家知道，列宁早在一九一九年十月写的《无产阶级专政时代的经济和政治》一文中就明确指出过：“&lt;strong&gt;在无产阶级专政下，剥削者阶级，即地主和资本家阶级，还没有消失，也不可能一下子消失。剥削者已被击溃，可是还没有被消灭。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;列宁强调了社会主义社会还存在阶级斗争，强调了无产阶级专政。而托洛茨基只提“组织生产”，绝口不提阶级、阶级矛盾和阶级斗争&lt;/strong&gt;，不提无产阶级专政，这怎能不引起列宁的愤慨呢？为了帮助全党同志搞清路线上的大是大非问题，列宁发表了《论工会、目前局势及托洛茨基的错误》《再论工会、目前局势及托洛茨基和布哈林的错误》等演说和著作，深刻批驳了托洛茨基这个似乎“得人心”的口号。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁一针见血地指出：“&lt;strong&gt;把这一切归结为我们党纲给工会‘规定了’‘组织生产’的任务，这显然是错误的。&lt;/strong&gt;”“&lt;strong&gt;党纲并没有‘组织生产’这样的规定，也没有对工会提出这样的任务&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;列宁说，现&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;在的斗争焦点，仍然是巩固苏维埃政权和颠覆苏维埃政权的斗争&lt;/strong&gt;。&lt;strong&gt;“从当前的基本任务看来，我们无疑是正确的，因为没有争取国家政权的阶级斗争，社会主义就不能实现。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁提出的正确路线，是建立在对苏维埃俄国面临的国际国内的阶级斗争形势的深刻分析的基础之上的。&lt;strong&gt;无产阶级夺取政权以后，阶级斗争并没有结束，在许多方面只是改变了形式，变得更加残酷、更加尖锐。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;主要矛盾依然是无产阶级与资产阶级的矛盾。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　正因如此，列宁强调指出：“&lt;strong&gt;一个阶级如果不从政治上正确地处理问题，就不能维持它的统治因而也就不能解决它的生产任务。&lt;/strong&gt;”&lt;strong&gt;如果放弃了无产阶级对资产阶级的斗争，象托洛茨基那样地一味强调“组织生产”，那就不仅谈不上恢复和发展社会主义经济，而且无产阶级就会站不住脚跟，经过流血牺牲建立起来的无产阶级专政就会丧失掉。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　托洛茨基真的是关心生产吗？完全不是。他不仅通过竭力鼓吹首要任务是“组织生产”，来取消无产阶级对资产阶级的斗争，而且还利用这种口号直接向无产阶级发动了猖狂进攻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　托洛茨基以工会要“为生产服务”为借口，提出了“把螺丝钉拧紧一下”和“把职工会整刷一下”这一臭名昭著的主张，叫嚷要实现“工会本身的军事化”，这就是要在工会当中采取强制的军事命令手段，&lt;strong&gt;“建立一种劳动者自视为一个不能自由支配自己的劳动军人的制度”，工人不好好劳动，就“应当关入管教营或集中营”。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;他甚至还公然鼓吹要对工人实行“强迫劳动”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁说得好：“&lt;strong&gt;托洛茨基同志这本纲领性小册子，从头到尾贯穿着的正是这种‘自上而下的整刷’政策的精神。&lt;/strong&gt;”按照托洛茨基的“整刷”主张，工人只有从事生产的义务，没有任何革命的权利，这实质上是要对广大工人实行资产阶级专政。他这样蛮横地搞“整刷”，就是要把工人的革命精神“整刷”得一干二净，成为推行错误路线的驯服工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁尖锐地揭露了托洛茨基“整刷”政策的反动本质，指出：&lt;strong&gt;如果按照托洛茨基主张的那样办，“那就会导致无产阶级专政的灭亡”。&lt;/strong&gt;为了真正把生产搞上去，列宁不仅一再重申了开展无产阶级对资产阶级的斗争的必要性，还提出要在无产阶级专政根基最深的地方，即在工人和贫苦农民中选出代表参加国家和企业的管理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　列宁亲自起草了决议案，明确指出要把“&lt;strong&gt;发扬民主和首创精神、参加工业管理以及开展竞赛等等，运用到整个工会运动中去&lt;/strong&gt;”。列宁多次指出，&lt;strong&gt;在苏维埃国家机关中，在企业管理机构中，总是存在着诸如官僚主义等等各种资本主义的残余，只有吸引广大群众参加国家和企业的管理，才能保证把国家和企业的领导权牢牢地掌握在无产阶级手中，才能有效地发展社会主义经济&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　问题很明显，围绕着恢复国民经济和建设社会主义的任务，列宁和托洛茨基之间的分歧是两条政治路线的根本对立。对这一点，托洛茨基是竭力加以掩饰的。&lt;strong&gt;他在遭到列宁的严肃批判之后，继续装出一副“关心生产”的面孔为自己辩解，说什么列宁是“从政治上”看问题，而他们自己则是“从经济上&quot;看问题的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这时，党内另一个机会主义分子布哈林则摆出一副凌驾于争论双方之上的“公允者”的架势，危言耸听地宣称：&lt;strong&gt;党内已经存在一种像“火车有某种倾覆的趋势”，需要“缓冲”一下&lt;/strong&gt;。他纠集了十名中央委员，组织了一个所谓的“缓冲集团”，并发表了一个“缓冲纲领”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这个纲领声称，列宁的“从政治上”看问题和托洛茨基的“从经济上&quot;看问题有“同等的价值”，说什么“&lt;strong&gt;两个原理都是对的。把这两个原理结合起来，也是对的&lt;/strong&gt;”，不能偏废一面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这个纲领很有欺骗性。一开始，很多中央委员都受到了蒙蔽。但是，列宁以反潮流的革命精神，顶住了机会主义逆流，剥开了这种“调和”“并列”论调的机会主义实质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他说：“&lt;strong&gt;布哈林宣传把从政治上看问题和从经济上看问题结合起来，这样就在理论上堕落到折衷主义立场上去了。&lt;/strong&gt;”按照列宁的分析，布哈林所犯的错误的理论实质，就在于他用折衷主义偷换了政治和经济之间的辩证的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　布哈林是以马克思主义的理论家自居的，可是他恰恰在最主要之点背叛了马克思主义。比如，“&lt;strong&gt;政治同经济相比不能不占首位。不肯定这一点，就是忘记了马克思主义的最起码的常识&lt;/strong&gt;。”而布哈林“又是这个,又是那个”，“一方面,另一方面”，喋喋不休地谈了半天，却不讲政治和经济这两个方面中哪是主要方面，这就把马克思主义唯物辩证法给偷换成了折中主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;把政治和经济平列起来的错误观点，这在哲学上是违反马克思主义唯物辩证法的。它是和二元论、均衡论一脉相承的。&lt;/strong&gt;布哈林不仅在政治和经济的关系问题上搞折中主义，而且在党内两条路线的斗争中搞调和，完全暴露了他的机会主义面目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　对于这个以“公允”面目出现的布哈林，列宁曾经辛辣地讽刺道：“&lt;strong&gt;对这种缓冲，我很难找到一个客气的学眼来形容。如果我像布哈林同志那样善于画讽刺画，那我就要这样来画布哈林同志：一个人拿了一桶煤油，正在把煤油倒在火上，这幅画的题目是：《缓冲煤油》。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这就深刻地揭露了布哈林十足的托洛茨基帮凶的丑恶嘴脸。他的“缓冲”是假，为托洛茨基的反党行为加油点火是真。据说，布哈林有个叫“软蜡”的绰号，意思是说，他的性情温和，谁都可以在这块“软蜡”上任意雕刻，各派的不同观点都可以在他的理论中得到中和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　然而，在辩论最激烈的一次中央全会上，布哈林却锋芒毕露，他的“缓冲”发言，说的都是反对列宁的话，而没有一个字反对托洛茨基。没过多久，布哈林更是完完全全滚到了托洛茨基那边。托洛茨基和布哈林，一个固执、狂热，一个圆滑、折中，两个人手法不同，但都是猖狂反对列宁的机会主义头子。而后者更带有欺骗性。列宁愤慨地斥责说：“&lt;strong&gt;布哈林已经远远‘超过了’托洛茨基，并且完全‘盖住了’他&lt;/strong&gt;”，“&lt;strong&gt;布哈林所犯的错误，比托洛茨基所有错误的总和还要大一百倍。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　托洛茨基一伙装着一副“关心生产”的姿态，这完全是骗人的。正是他们，“在怎样增加生产的问题方面，倒退了一步”。列宁还愤怒地揭露说：“&lt;strong&gt;托洛茨基同志所犯的，并且由布哈林同志加深的政治错误，却使我们党离开经济任务，离开‘生产’工作，迫使我们——遗憾得很——花许多时间来纠正这些错误&lt;/strong&gt;”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他们的反党行为，给苏俄国民经济的恢复工作带来了很大的干扰。&lt;strong&gt;真正重视为巩固无产阶级专政而发展社会主义经济和生产的，是列宁。列宁正是在同托洛茨基和布哈林这些机会主义分子作斗争中，提出了一整套社会主义经济建设的方针政策，拟定了十年至二十年内实现全国电气化的宏伟规划。&lt;/strong&gt;也正是在列宁的正确路线指引下，苏维埃俄国的经济才迅速得到了恢复，并且有了很大的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　苏联党内在二十年代初期围绕着政治和经济关系的这场大辩论，以列宁主义路线的胜利和机会主义路线的失败而告终。列宁在批判托洛茨基、布哈林这类机会主义路线头子的时候，特别强调指出：“&lt;strong&gt;应当记住，一个政治领导者不仅要对他自己的政策负责，而且要对他所领导的人做的事情负责。&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这就不仅把机会主义路线头子和在他所领导的部门工作的同志严格区别开来了，而且对于上当受骗犯有路线错误的同志，只要他们有所认识，愿意与错误路线划清界限，也应当对他们抱欢迎的态度，这样，就有利于把机会主义路线头子孤立起来，使大多数同志能在列宁主义路线下紧密团结起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　一九二一年三月，布尔什维克党的第十次代表大会对这场大辩论进行了总结，大会以压倒多数的优势通过了列宁拟定的纲领和决议。&lt;strong&gt;但是，托洛茨基和布哈林在遭到列宁的严肃批判以后，仍然坚持反动立场，死不改悔，继续攻击列宁的正确路线和政策，主张用剥削农民的办法发展大工业，甚至主张把重要的工业部门，租让给外国资本家，赤裸裸地鼓吹投降主义、卖国主义，最后终于被斯大林领导下的苏联人民抛进了历史的垃圾堆。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　回顾五十多年前苏联党内的那场大辩论，我们清楚地看到，&lt;strong&gt;搞阶级斗争熄灭论和唯生产力论，搞折中主义，就是搞修正主义；而搞马克思主义，就必须坚持以阶级斗争为纲，坚持无产阶级专政，坚持唯物辩证法&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　今天，我们重温列宁同托洛茨基、布哈林机会主义路线斗争的历史经验，对于揭露穷途末路的修正主义者的狰狞面目，揪住他们向无产阶级进攻的黑手，是很有帮助的。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2024/05/492036.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2024/05/492036.html</guid><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>道路充满曲折，有停留、有妥协，但永远前行 ——学习《共产主义运动中的“左派”幼稚病》的摘录</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;谁要是没有在实践上，在相当长的时期内和在相当复杂的各种政治情况中，证明他确实会运用这个真理，谁就还没有学会帮助革命阶级去进行斗争，使全体劳动人类摆脱剥削者的压榨而获得解放。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　1&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　恩格斯说：“’……我们所以是共产主义者，’——布朗基派公社活动家的宣言中说，——‘是因为我们要达到自己的目的，不在中间站停留，不做妥协，因为妥协只会推迟胜利到来的日子，延长奴隶制的时期。’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　德国共产主义者所以是共产主义者，是因为他们通过一切不是由他们而是由历史发展进程造成的中间站和妥协，清楚地看到并始终不懈地追求最后目的：消灭阶级和建立不再有土地私有制和生产资料私有制的社会制度。三十三个布朗基主义者所以是共产主义者，是因为他们以为：只要他们愿意跳过各个中间站和各种妥协，那就万事大吉了，只要——他们确信如此——日内‘干起来’，政权落到他们手中，那么后天‘就会实行共产主义’。因此如果不能立刻办到，那他们也就不是共产主义者了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;把自己的急躁当作理论上的论据，这是何等天真幼稚！&lt;/b&gt;”（见弗·恩格斯《布朗基派公社活动家的纲领》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在年纪很轻，没有经验的革命者看来，以及在甚至岁数很大，经验很多的小资产阶级革命者看来，好像“容许妥协”是异常“危险”的，是不可理解和不正确的。而许多诡辩家议论什么“既然布尔什维克可以作某种妥协，为什么我们不可以作任何妥协呢？”但是在多次罢工（只拿阶级斗争的一种表现来说）中受到教育的无产者，对恩格斯所阐明的这一极深刻的（哲学上的、历史上的、政治上的、心理学上的）真理通常都能很好的领会。每个无产者都经历过罢工忍受过同可恨的压迫着和剥削者所作的“妥协”，那就是在自己的要求完全没有达到，或者只得到部分的满足时，也不得不去上工。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;每个无产者由于处在群众斗争和阶级对立急剧尖锐化的环境里，都看到了下列两种妥协之间的差别：一种是为客观条件&lt;/b&gt;（罢工者钱用完了，没有外界援助，陷于极端的饥饿和苦难）&lt;b&gt;所迫而作的妥协。&lt;/b&gt;这种妥协丝毫不会使实行这种妥协的工人削弱对革命的忠诚和继续斗争的决心。&lt;b&gt;另一种是叛徒的妥协，他们把一切推在客观原因上，而实际上却是贪图私利&lt;/b&gt;（工贼也实行“妥协”！），&lt;b&gt;怯懦畏缩，甘愿向资本家讨好，屈服于资本家的威胁，有时是被资本家说服，有时是被他们的小恩小惠引诱，有时是被他们的甜言蜜语迷惑住了&lt;/b&gt;（这种叛徒的妥协，在工人运动史上，英国工联领袖作得特别多，然而差不多所有其他各国的工人都见到过某种形式的类似现象）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为了能够分析各个不同的情况，应该有自己的头脑。党组织的作用和名副其实的党的领袖的作用，也正在于通过本阶级一切肯动脑筋的分子所进行的长期的、顽强的、各种各样的、多方面的工作，获得必要的知识，必要的经验，必要的（除了知识和经验之外）政治敏感，来迅速而正确地解决各种复杂的政治问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;幼稚而毫无经验的人们，以为只要一般地承认容许妥协，就会把机会主义和革命马克思主义或共产主义之间的任何界限都抹杀了。&lt;/b&gt;假使这些人还不懂得自然界和社会中的一切界限都是可以变动的，而且在某种程度上都是有条件的，那么除了对他们进行长期的训练、教育和启发，让他们取得政治经验和生活经验以外，就没有别的办法来帮助他们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　重要的是在每个个别的或特殊的历史关头，&lt;b&gt;要善于从实际政治问题中识别哪些问题表现出最主要的那种不可容许的、叛卖性的，体现着对革命阶级有害的机会主义的妥协，并且要全力揭露这种妥协，同他进行斗争。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　4&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　为了推翻国际资产阶级而进行的战争，要比国家之间通常进行的最顽强的战争还要困难百倍，费时百倍，复杂百倍；进行这样的战争而&lt;b&gt;事先拒绝采用机动办法，拒绝利用敌人之间的利益矛盾&lt;/b&gt;（哪怕是暂时的矛盾），&lt;b&gt;拒绝同各种可能的同盟者&lt;/b&gt;（哪怕是暂时的、不稳定的、动摇的、有条件的同盟者）&lt;b&gt;通融和妥协，这岂不是可笑到了极点吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　5&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;在无产阶级进行了第一次社会主义革命之后，在一国内推翻了资产阶级之后，这个国家的无产阶级在很长时期内，依然要比资产阶级弱一些。&lt;/b&gt;这只是因为资产阶级有很广泛的国际联系，而且在这个推翻了资产阶级的国家里，&lt;b&gt;小商品生产者自发地、经常地使资本主义和资产阶级恢复和再生。&lt;/b&gt;要战胜更强大的敌人，只有尽最大的力量，同时必须极仔细、极留心、极谨慎、极巧妙地一方面利用敌人之间的一切“裂痕”，哪怕是最小的“裂痕”，利用各国资产阶级之间以及各个国家内资产阶级各集团或各派别之间的一切利益对立。另一方面要利用一切机会，哪怕是极小的机会，来获得大量的同盟者，尽管这些同盟者是暂时的，动摇的，不稳定的，靠不住的，有条件的。谁不懂得这一点，谁就是丝毫不懂得马克思主义，丝毫不懂得一般的现代科学社会主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——这一段简直就是对毛主席关于中央苏区第五次反围剿斗争的策略总结。当时毛主席提出的向福建靠拢，向两广靠拢，利用十九路军的福建事变等，就如同按照列宁同志的这段文章在思考的一般。当时的中央苏区，估计还没有传抄到该篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——可是那些博古、甚至王明们，号称熟读马克思列宁主义著作的从苏联回国的秀才们，难道没有读过这篇文章吗？1920年6月就有了单行本，到1934年第五次反围剿，已经有10多年了，应该是可以看到的了。恰恰是他们，真正的犯了“左派”幼稚病。而在山沟沟里的毛主席，却能够看到事物的本质，提出的策略与列宁同志的文章不谋而合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——正是列宁同志说的那样：除了对他们进行长期的训练、教育和启发，让他们取得政治经验和生活经验以外，就没有别的办法来帮助他们了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　6&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　谁要是没有在实践上，在相当长的时期内和在相当复杂的各种政治情况中，证明他确实会运用这个真理，谁就还没有学会帮助革命阶级去进行斗争，使全体劳动人类摆脱剥削者的压榨而获得解放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——这就是列宁同志提前10多年对那些没有实践经验的秀才们的批判！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　7&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　马克思和恩格斯说过，我们的理论不是教条，而是行动的指南。卡尔·考茨基，奥托·鲍威尔这类“享有专利权的”马克思主义者的最大错误和最大罪恶，就是他们不懂得这一点，不善于在无产阶级革命最紧要的关头运用这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　8&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果“纯粹的”无产阶级没有被那些由无产者到半无产者（一半依靠出卖劳动力谋生的人），由半无产者到小农（以及小手工业者和一般的小业主），由小农到中农等许多形形色色的中间阶层所包围，如果无产阶级本身内部没有分成比较开展和比较不开展的阶层，没有乡土、职业、有时甚至宗教等等的区分，那么资本主义便不成其为资本主义了。由于这一切原因，无产阶级的先锋队，无产阶级的觉悟部分，即共产党，就必须而且绝对必须对无产者的各种集团，对工人和小业主的各种政党采取机动、通融、妥协的办法。全部问题在于善于运用这个策略，来提高无产阶级的觉悟性、革命性、斗争能力和致胜能力的一般水平，而不是降低这种水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　9&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;小资产阶级民主派（包括孟什维克在内），必然要动摇于资产阶级和无产阶级之间，动摇于资产阶级民主制度和苏维埃制度之间，动摇于改良主义和革命主义之间，动摇于喜爱工人和畏惧无产阶级专政之间等等。&lt;/b&gt;共产党人的正确策略，应该是利用这种动摇，绝不是忽视这种动摇，既然要利用这红动摇，那么就要对那些倾向于无产阶级的分子让步，当他们倾向的时候，实行让步，看他们倾向的程度，来决定让步的程度，同时要同那些倾向于资产阶级的分子作斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由于运用了正确的策略，我国孟什维主义已经而且还在日益瓦解，顽固的机会主义领袖陷于孤立，优秀的工人和小资产阶级民主派中的优秀分子，都转入我们的阵营。这是一个长期的过程，至于那种“不作任何妥协，不实行任何机动”的操之过急的“决议”，只会有害于加强革命无产阶级影响和扩大革命无产阶级力量的事业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　注：“——”起头的自然段，是学习者加的。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505069.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505069.html</guid><pubDate>Sun, 09 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>毛主席怎样评“人性论” ？</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;我们很多时候一上来就是理性人假说、人性是自私的，这也是一种意识形态的倒灌，是从观念出发的，并没有面对具体的生活具体的分析，这是很多时候我们得出糊涂结论的原因。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　【原编者按：近期人境讲坛郝贵生教授系列讲座主要围绕运用马克思主义理论对“人性自私论”的剖析和批判，为此特地选发一些相关研究分析资料和评论文章，供读者参考，以更好地增进理解认识。】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　文/瞿乐乐&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这是“读毛选”系列的继续，关于“在延安文艺座谈会上的讲话”（后称“延安讲话”）这一篇写得差不多了，应该还有一篇对它的总结。这一篇我们讲讲教员在“延安讲话”中写到的一段话，一段关于讨论人性的话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　无论社交媒体还是各种微信群里面的讨论，很多讨论最终一定会把话题推向人性层面，说什么人性都是自私的，来当最后的挡箭牌。学西方经济学的人就更厉害了，不管水平怎么样，上来就是一套“理性人”。但是，你自己想想生活中存在那种理性人吗？或者说存在每时每刻绝对自私的人吗？这种想法显然是从观念出发来认识世界，而不是从具体事实出发，所以很有必要让我们来看看教员（或者说马克思主义）怎么看待“人性”这个话题：“‘人性论’。有没有人性这种东西？当然有的。但是只有具体的人性，没有抽象的人性。在阶级社会里就是只有带着阶级性的人性，而没有什么超阶级的人性。我们主张无产阶级的人性，人民大众的人性，而地主阶级资产阶级则主张地主阶级资产阶级的人性，不过他们口头上不这样说，却说成为唯一的人性。有些小资产阶级知识分子所鼓吹的人性，也是脱离人民大众或者反对人民大众的，他们的所谓人性实质上不过是资产阶级的个人主义，因此在他们眼中，无产阶级的人性就不合于人性。现在延安有些人们所主张的作为所谓文艺理论基础的‘人性论’，就是这样讲，这是完全错误的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　除了“人性”，教员也对“爱”这个话题做了论述：“‘文艺的基本出发点是爱，是人类之爱。’爱可以是出发点，但是还有一个基本出发点。爱是观念的东西，是客观实践的产物。我们根本上不是从观念出发，而是从客观实践出发。我们的知识分子出身的文艺工作者爱无产阶级，是社会使他们感觉到和无产阶级有共同的命运的结果。我们恨日本帝国主义，是日本帝国主义压迫我们的结果。世上决没有无缘无故的爱，也没有无缘无故的恨。至于所谓‘人类之爱’，自从人类分化成为阶级以后，就没有过这种统一的爱。过去的一切统治阶级喜欢提倡这个东西，许多所谓圣人贤人也喜欢提倡这个东西，但是无论谁都没有真正实行过，因为它在阶级社会里是不可能实行的。真正的人类之爱是会有的，那是在全世界消灭了阶级之后。阶级使社会分化为许多对立体，阶级消灭后，那时就有了整个的人类之爱，但是现在还没有。我们不能爱敌人，不能爱社会的丑恶现象，我们的目的是消灭这些东西。这是人们的常识，难道我们的文艺工作者还有不懂得的吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　教员这里是从阶级出发来写人性，其实是从人类社会最主要的方面（阶级）来比较人性的，从而说明人性不是一成不变的、也并不是只有一种的——人性是具体的、也是有历史变化的。那么，怎么理解“只有具体的人性”呢？我们就从阶级出发，我们简单地说无产阶级的人性是集体主义的、资产阶级的人性是个人主义的，那么存在绝对的集体主义和个人主义吗？显然是没有的，而只是在无产阶级中主要的是集体主义的，而资产阶级中主要的是个人主义的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　如果再从阶级社会中脱离出来呢？如果人性是自私的，那么你怎么和家人相处呢？怎么面对自己的孩子呢？所以人性是自私的，从绝对角度上讲是抽象的，他不是具体的，具体的人性就需要考虑不同的阶级社会、不同的人际关系、乃至于不同个体不同场景下的人性，人性当然是有自私、也有无私的，所以要具体问题具体分析，才能讲得清楚的。比如对家人是无私的，对敌人就是自私的，那么对投降的敌人呢？也可以有无私的一面，所以，人性并不是一成不变的，它也是历史变化的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　同样的所谓“爱”也是，所以很多概念（观念的）落实到人生活层面一定是具体的、生动的，而不是绝对的、固定的。这就是唯心主义世界观和唯物主义世界观的区别造成的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　而我们很多时候一上来就是理性人假说、人性是自私的，这也是一种意识形态的倒灌，是从观念出发的，并没有面对具体的生活具体的分析，这是很多时候我们得出糊涂结论的原因。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505054.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505054.html</guid><pubDate>Sun, 09 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>读郝贵生老师《马克思恩格斯对亚当·斯密人性论的批判》及学习大纲思考</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;马克思与恩格斯对亚当·斯密“人性论”的批判，本质上是一场对资本主义意识形态的彻底清算。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　【原编者按：这是一个青年学员听郝贵生老师系列讲座之&lt;a href=&quot;https://www.renjingw.com.cn/newsinfo/8084332.html&quot;&gt;《马克思恩格斯对亚当斯密人本性自私论的批判》&lt;/a&gt;的学习大纲思考，特予转载分享，供读者们反复细读原文，并借鉴、思考、继续讨论。讲座回放也将在本站影音频道发布，敬请关注留意。】&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;1. 亚当斯密的“人性论”的基本内容是什么？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斯密认为人性具有双重性：在《国富论》中阐述了利己性，亚当斯密认为经济活动以自利为核心驱动力，通过市场“看不见的手”可以实现社会分配的所有任务。在《道德情操论》中又阐述了，道德领域依赖设身处地的“同情心”和“公正旁观者”维系社会伦理。两者的矛盾，但斯密又认为二者能结合粘连，然后认为自利与道德可以达到一种平衡，共同构成社会秩序的基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;简单的来说就是：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;自私的一面：&lt;/strong&gt;比如你努力学习是为了找好工作赚钱，老板开公司是为了利润。斯密说这种“自私”反而能推动经济发展，就像“看不见的手”让社会变富。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;善良的一面：&lt;/strong&gt;比如看到别人难过你也会难受，这就是“同情心”。斯密认为这种同情心是社会道德的基础，大家会互相考虑，维持社会和谐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人既自私又善良，两者结合让社会运转。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;2. 马克思恩格斯为什么说斯密的“人性论”实质是把资产阶级的自私本性抽象化为所有人的本性？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　斯密将资本主义社会中资产阶级追求利润最大化的行为（如资本积累、竞争），抽象为普遍永恒的“人性”，掩盖了其历史阶段性。斯密不是用客观的唯物的阶级分析社会问题，而是用客观唯心的把社会问题的根源简单归结于道德这种上层建筑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们用历史唯物主义视角分析，人性由社会关系决定，而非永恒不变。斯密的“自私人性”仅是资本主义私有制下异化劳动的产物，而非全人类的本质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　假设全班同学都是打工人，但斯密非说“所有人天生都想当老板赚钱”，这显然不对。马克思说：资本主义社会里，资本家老板确实自私，但斯密把这说成“全人类的本性”，就像把“老板的毛病”硬说成“全班的通病”，掩盖了问题的根源——资本主义制度本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;3. 商品交换的根源不是“人本性自私论”，而是社会生产力和生产关系矛盾运动的结果&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　要想思考郝老师的这道题，还应该配合上郝老师其他课时讲座的内容，也就是要明晰回顾私有制的历史。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　原始社会末期，生产力发展导致剩余产品出现，私有制产生，交换成为必需。分工又推动商品交换社会化、必要化，但交换形式（如货币经济）由特定生产关系（如奴隶制、封建制、资本主义制）决定，与抽象人性无关，是受到生产力水平制约，任何分配方式都离不开对应的生产力发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　原始社会：大家种地织布自给自足，根本不需要交换。后来有人种粮多，有人打猎强，于是开始“以物换物”，这是各取所需分工合作，是生产力进步的结果，不是因为人天生自私。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　现代社会更是你买奶茶用钱，农民卖粮换钱——这一切由社会分工和所有制决定，而不是“人性自私论”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;4. “自私论”导致的交换关系为何必然引发敌对和竞争？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　私有制下，生产资料占有者（也就是资产阶级）通过交换，剥削无产者的剩余劳动（剩余价值），资本积累以利润最大化为目标，迫使资本家间竞争、劳动者间内卷，老板和工人利益对立，阶级利益分化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　社会关系异化为“一切人反对一切人的战争”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　老板 vs 打工人：老板想少发工资，打工人想多拿钱——这是利益冲突。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　老板 vs 老板：奶茶店和咖啡店抢顾客，最后可能互相压价甚至倒闭——这就是竞争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　把社会关系简化成“自私交易”，只会让强者剥削弱者，大家互相伤害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;5. 私人利益是社会条件决定的&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　个人的“私利”诉求（如追求财富、地位）是由他本人所处的阶级地位、所有制形式和分配制度塑造的。比如工人争取更多的工资和劳动保障是资本主义雇佣劳动制下的必然和独有，而非“天生自私”，也就是社会存在决定社会意识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在资本主义中，人的需求被简化为对商品和货币的占有，这是资本逻辑对人的支配，而非自由意志。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　是资本主义制度异化与物化了一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　比如你每天打工挣钱，不是因为天生爱钱，而是因为在这个社会里，没钱就活不下去（租房、吃饭、看病都要钱）。马克思说你的需求（比如买豪车、考大学）都是社会灌输的，不是“人性本能”。如果生在原始部落，你可能只想活着吃饱饭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;6. “自私论”如何将社会关系简化为剥削性的功利关系？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　资本主义将一切关系（甚至亲情、友谊）纳入交换范畴，用金钱衡量价值，功利主义宣称“互利”，实则掩盖了资本家无偿占有剩余价值的剥削本质。例如，老板说：“我给你工资，你干活”，工资看似“公平交换”，但实际他赚了你劳动创造的更多价值（因为你一天创造 500 元价值，工资不可能超过 500，大概率只拿 200 元）。工资的本质实则是劳动力再生产成本的支付，而非劳动全部价值的回报。父母养女儿是“投资”，出嫁那天赚彩礼用。不给老师交钱，是不能向老师学习的，而老师想要教学生，但是没有收入会饿死，也会被迫放弃无条件分享知识，资本主义制度把人和人的关系变成“钱的关系”，掩盖了剥削。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;7. 资本主义私有制和市场经济是“自私论”的经济条件&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　只有生产资料私有化，才能将个人逐利行为制度化为经济运行的“自然法则”。自由市场理论将资本扩张美化为“人性自由”，实则服务于资产阶级统治，这种所谓的自由，对于工人来说，只有选择被谁剥削的自由，没有不被剥削的自由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　只要土地、工厂归私人所有，那么他必然逼着大家拼命工作，否则活不下去。市场经济下，如果所有东西都能用钱买卖（甚至爱情、学历），人们自然变得“自私”——这是资本主义的规则，不是人性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;8. “自私论”的“人道主义”为何是伪善的？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　形式平等 vs. 实质压迫：资本主义宣扬“自由契约”“机会均等”，但工人因丧失生产资料被迫“自由”出卖劳动力，实质是结构性压迫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　慈善的虚伪性：资产阶级通过慈善缓解阶级矛盾（如福特提高工资以稳定生产），本质是维护剥削制度、缓和阶级矛盾、转移和蒙蔽大家的改良手段。特步老板捐钱建医院，但这笔钱是特步工厂里拼命的延长工时，加快流水线速度，降低劳动保障，对员工进行惨无人道的压榨剥削奴役所得的，但这个慈善家的美名却属于老板个人，这就是“虚伪的人道”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;马克思说&lt;/strong&gt;：资本家一边鼓吹“自由竞争”，一边阻止工人涨工资，这种“善良”只是为了维护自己的利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;9. 古典经济学为何是资产阶级经济学？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　亚当斯密为首的古典经济学家们，以私有制永恒性为前提，将资本主义规律的价值规律、分配规律等，视为自然规律，否定资本主义运行模式具有历史性、暂时性。其理论服务于资本积累需求，如为殖民扩张、圈地运动辩护，将剥削合理化。他说“市场自由”，其实是说“老板怎么赚钱都行，别管工人死活”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　所以斯密的理论是为资本家服务的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;10. 马克思恩格斯批判的理论和现实意义&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　理论意义：揭露了资产阶级意识形态的虚伪性，确立历史唯物主义和剩余价值理论。为无产阶级革命提供科学依据，证明资本主义必然被共产主义取代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　现实意义：批判新自由主义对通过“人性自私”论掩盖资本主义运行的本质，指导社会主义实践需打破资本逻辑，通过公有制和计划调节实现人的解放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　马克思与恩格斯对亚当·斯密“人性论”的批判，本质上是一场对资本主义意识形态的彻底清算。他们以历史唯物主义为武器，揭示了所谓“人本性自私”不过是特定生产关系的产物——私有制将人的社会性异化为逐利性，将协作异化为竞争，将生命价值压缩为交换价值马克思主义的批判不仅是理论的颠覆，更是实践的指南。它宣告了资本主义“永恒人性论”的破产，也指明了人类超越异化、重建社会关系的革命道路——这不是对“自私”的道德谴责，而是对历史规律的科学揭示，论证了人性的真正解放，是始终与消灭阶级、废除私有制的社会变革分不开的。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;　　&lt;a href=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/cc2cbb2893c5091a2c79248be9eef679.jpg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/cc2cbb2893c5091a2c79248be9eef679.jpg&quot; border=&quot;0&quot; alt=&quot;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://nwzimg.wezhan.cn/contents/sitefiles2067/10336339/images/55949748.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;0&quot; height=&quot;0&quot; align=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505053.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505053.html</guid><pubDate>Sun, 09 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>毛主席为何这样强调思想改造？（永远也不能停止）</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;人人要改造，永远不能停止!这就是毛主席给我们的思想上的一杆枪。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　毛泽东思想是改造客观世界的思想武器，也是改造主观世界的思想武器。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们读毛主席时代的历史，从许许多多普通劳动者的身上，如张思德、雷锋、李素文等，可以完全看出毛泽东思想对世界观改造的巨大威力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　不论是从正面还是反面例子来看，人的头脑这个阵地，无产阶级思想、社会主义思想如果不去占领，资产阶级思想必去占领。这一场看不见的思想斗争，是长期的，反复的，时起时伏的，有时甚至是很激烈的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席总是反复教导:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　“在建设社会主义社会的过程中，人人需要改造”、“工人阶级必须在工作中不断学习，逐步克服自己的缺点永远也不能停止。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席为什么这样强调思想改造呢?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这是因为在社会主义社会里，无产阶级和资产阶级的斗争必然会反映到人的思想里。阶级存在，意识形态里的阶级斗争也就不会完结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　两种思想，两种世界观。世界观不同人生观和价值观就截然不同，截然不同就会道不同不相为谋，就会有斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　具有无产阶级世界观的人，就坚决走社会主义道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　具有资产阶级世界观的人，就要走资本主义道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这就是资产阶级要按照资产阶级的世界观改造世界，无产阶级要按照无产阶级的世界观改造世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　资产阶级思想的集中表现——个人主义。对于每一个革命者来说，或者对于每一个人来说，都是顽疾，不容易根除。一个时期，一个问题上克服了，在另一种情况下，另一个问题上，它又可能再一次发生。现实中，我们完全可以看到，一些人或者就我个人来说，辛苦劳动没有取得认可时，情绪波动；在遇到困难的时候，思想中还是会发生为自己的利益还是为大多数人的利益的激烈斗争。所有这些事情，有的看来虽然很小，但它表现了两种对立的世界观，两个不同阶级的思想，在我的头脑中也不断地进行着尖锐的斗争。作为一个党员，我们应该是为人民服务，坚持不断地改变自己的思想世界。从经验和历史，我们可以得出一个结论:为人民服务掺不得一点假!可是，个人主义总在作祟:我们要为人民服务，它却使人们追求个人的东西，伸手向组织向人民要荣誉，要地位，或者要别的什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这是何等危险而又看不见的思想啊!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在学习《毛选》的过程中，我也不断地反思自己的思想世界，不断地改造自己的思想世界。我认为只有这样，我才能不断地在学习毛主席的过程中成长。只有把自己的思想逐步地改造地为公，而不为私，去掉“我”，才能真正学习到毛主席的革命思想和真谛，才能把毛主席的真思想传播出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　在我们的思想改造过程中，排除个人主义的杂念，是一场严重的阶级斗争，一场两种世界观的斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席为什么又这样强调思想改造永远也不能停止呢?我们担负着改造客观世界，包括自然界和人类社会的伟大任务。要改造客观世界，就得认识客观世界。自然界不是停滞不前的，人类社会也不是停滞不前的，而是永远运动着和发展着的。自然界的历史，人类社会历史的发展，永远不会完结。因此，每一个立志革命，决心改造客观世界的人，就得在实践过程中，不断学习，改造和提高自己的认识能力。一个旧矛盾解决了，新的矛盾又出现了，又要通过新的实践继续学习，去认识它，解决它。只有如此，才能不断前进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席认为，阶级斗争决不会熄灭，那么，“继续革命”也就是必然的，革命就意味着不平静。社会革命和经济革命完成以后，必然地要进行文化革命。因为，革命成功以后，许多本来是积极、朴素、富有理想和献身精神的革命者在有了权力和在政府中占有了负责地位之后变成了官僚，染上了官僚的种种恶习。官僚主义者成了既得利益者，思想僵化，失去了创造性。毛主席看到而且知道官僚主义分子蜕化为了工农群众的敌人。那怎么办?为了保护革命者不至于失去的思想的鼓舞力量，不至于蜕化，办法就是使它不断恢复革命生气(特别是在革命成功以后)。这就是那场无产阶级文化革命的目的。文化革命是为了使革命保持青春，不断前进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：一些人做了大官了，要保护大官们的利益。他们有了好房子，有汽车，薪水高，还有服务员，比资本家还厉害。社会主义革命革到自己头上了，合作化时党内就有人反对，批资产阶级法权他们有反感。搞社会主义革命，不知道资产阶级在哪里，就在共产党内，党内走资本主义道路的当权派。走资派还在走。一百年后、一千年后“总还是要革命的”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　民主革命时期的革命者，如果不再前进，到了社会主义革命时期，思想就会跟不上，不革命，甚至堕落成为历史的滓渣。把旧社会自私自利的观念带到社会主义社会里来，就不会自觉地为人民服务。带着挣钱吃饭的雇佣态度做工做事，就不可能建立新的劳动态度，为社会主义建设事业进行劳动。到了社会主义革命时期，如果认为阶级和阶级斗争熄灭了，不存在了，我们可以高枕无忧了，那就会走上犯官僚主义的毛病，就会走上修正主义的邪路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这就是为什么人人都要在阶级斗争中，在向自然界的斗争中，改造整个社会，同时也就改造自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　改造客观世界是无止境的，改造主观世界也是无止境的，永远不能停止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　就像毛主席在《毛选》中写的《党内的错误思想》一文中批评当时红军中的许多非无产阶级思想一样。即便是历史过去了百年，当前，我们自己头脑里，都还有不同程度的非无产阶级思想。我们的思想还会沾染灰尘，受到非无产阶级思想的侵袭。因此，对待我们自己的思想，也要象对待自己的脸一样，要天天洗;象对待房间里的灰尘一样，要天天打扫。我们要在不断的自觉的思想斗争中，改造自己的非无产阶级思想，并且抵制资产阶级思想的侵袭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席经常以“流水不腐，户枢不蠢”的道理启示我们，要求我们不断地进行自我改造，抵抗思想上的各种微生物的侵蚀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　人人要改造，永远不能停止!这就是毛主席给我们的思想上的一杆枪。我们只要自觉地掌握了这个思想武器，在我们自己的头脑里，牢牢地建立和扩大毛泽东思想的阵地，不断地在阶级斗争、生产斗争和科学实验的三大革命运动中，活学活用毛泽东思想，进行思想改造，那么，我们就能心红志坚，永葆革命的青春。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505052.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505052.html</guid><pubDate>Sun, 09 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>文化工作中的阶级斗争（文化统一战线）</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;要真正解决问题必须坚持群众路线。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　学会用阶级和阶级斗争的方法去观察和分析一切问题，我们才能看清问题的本质。文化工作中同样存在着阶级斗争。文化工作必政治和经济工作中的阶级斗争更加隐蔽、复杂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　文化工作是服务于政治任务的。正如毛主席所说“我们的一切工作都是为了打倒日本帝国主义。日本帝国主义和希特勒一样，快要灭亡了。但是还须我们继续努力，才能最后地消灭它。我们的工作首先是战争，其次是生产，其次是文化。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　他又说，“没有文化的军队是愚蠢的军队，而愚蠢的军队是不能战胜敌人的。”‌文化工作从来不是书斋里的清谈，而是实践中的阶级斗争。毛主席从一开始就以笔为矛唤醒揭露旧社会的疮痍，唤醒工农大众的觉悟。毛主席曾深刻指出：“文化战线和军事战线一样，必须结成最广泛的同盟军。”‌&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　观当前，我们虽无硝烟弥漫，但意识形态领域的较量、文化价值观念的斗争从未停息。封建糟粕文化与资产阶级文化依旧在人民群众的头脑和文化领域中渗透着；资产阶级想要用他们的文化塑造人民群众的世界观，改造人们的世界观，无产阶级要按照自己的文化塑造人民群众的世界观，改造人们的世界观，谁胜谁负的问题到今天不但没有解决，反而更加激烈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说“社会主义社会是一个相当长的历史阶段。在社会主义这个历史阶段中，还存在着阶级、阶级矛盾和阶级斗争，存在着社会主义同资本主义两条道路的斗争，存在着资本主义复辟的危险性。要认识这种斗争的长期性和复杂性。要提高警惕。要进行社会主义教育。要正确理解和处理阶级矛盾和阶级斗争问题，正确区别和处理敌我矛盾和人民内部矛盾。不然的话，我们这样的社会主义国家，就会走向反面，就会变质，就会出现复辟。我们从现在起，必须年年讲，月月讲，天天讲，使我们对这个问题，有比较清醒的认识，有一条马克思列宁主义的路线。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　唯有高举毛主席的文化统一战线的旗帜，方能凝聚人心、筑牢思想长城。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　无产阶级的文化工作就是要建设属于人民大众的新文化，要建设新文化就必然地要同旧文化展开斗争。因为“还有广大的封建遗迹。”就拿当时延安情况来说，“在一百五十万人口的陕甘宁边区内，还有一百多万文盲，两千个巫神，迷信思想还在影响广大的群众。这些都是群众脑子里的敌人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　即便是当前，群众的脑袋里还有很多封建的沉渣，比如：皇恩浩荡，公私溶化等等，还有巫神作祟或者是巫神的变种存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说“我们反对群众脑子里的敌人，常常比反对日本帝国主义还要困难些。我们必须告诉群众，自己起来同自己的文盲、迷信和不卫生的习惯作斗争。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　除了封建残余文化还有资产阶级文化的存在。列宁指出：“资产阶级的反抗，因为自己被推翻（哪怕是在一个国家内）而凶猛十倍。它的强大不仅在于国际资本的力量，不仅在于它的各种国际联系牢固有力，而且还在于习惯的力量，小生产的力量。因为，可惜现在世界上还有很多很多小生产，而小生产是经常地、每日每时地、自发地和大批地产生着资本主义和资产阶级的。”资产阶级要复辟，当武力不可能的时候，他们就选择从舆论领域进行复辟，从文化思想上进行复辟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　由此可知，文化统战绝非“一团和气”。面对历史虚无主义、文化殖民主义等思潮，必须旗帜鲜明地批判斗争。毛主席曾言：“凡是错误的思想，凡是毒草，必须进行批判。”‌&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　我们都知道，“凡是要推翻一个政权，总要先造成舆论，总要先做意识形态方面的工作。革命的阶级是这样，反革命的阶级也是这样。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　放眼我们的文化舆论领域，多少年过去了，“至今还是‘死人’统治着”，文化部“如不改变，就改名帝王将相部，才子佳人部，或者外国死人部。”卫生部也应改名“城市老爷卫生部”。我们的文化教育领域，被资本主义文化侵蚀、渗透，造成了青年人思想的极度混乱，潜移默化地一谈文化就是西方文化先进，就是西方文明，一谈发展就是西方民主自由。这是十分可怕的，西方资产阶级正是通过这种文化侵略的方式，占领了我们群众的脑袋，培养了大量的精神奴隶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　毛主席说：“无产阶级和资产阶级之间的阶级斗争，各派政治力量之间的阶级斗争，无产阶级和资产阶级之间在意识形态方面的阶级斗争，还是长时期的，曲折的，有时甚至是很激烈的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;毛主席警告：如果忘记了阶级和阶级斗争，忘记了无产阶级专政，“那就不要很多时间，少则几年、十几年，多则几十年，就不可避免地要出现全国性的反革命复辟，马列主义的党就一定会变成修正主义的党，变成法西斯党，整个中国就要改变颜色了。请同志们想一想，这是一种多么危险的情景啊！”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;关于文化战线的阶级斗争，这种斗争的中心，根本上就是走社会主义道路还是走资本主义道路的问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;正如毛主席说的文化战线的斗争困难的多，“过去我们南征北战，那种战争好打。因为敌人清楚。这回无产阶级文化革命，比那种战争困难得多。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;在文化工作中的阶级斗争要取得胜利，就不能不有广泛的统一战线。统一战线的原则有两个：第一个是团结，第二个是批评、教育和改造。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;在统一战线中，投降主义是错误的，对别人采取排斥和鄙弃态度的宗派主义也是错误的。我们的任务是联合一切可用的旧知识分子、旧艺人、旧医生，而帮助、感化和改造他们。为了改造，先要团结。只要我们做得恰当，他们是会欢迎我们的帮助的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;毛主席在文化工作中的阶级斗争根本方法是改造。目的是团结大多数人一起为革命胜利而奋斗。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;为了实现成功改造旧文化，旧知识分子，达到团结大多数的目的。我们的文化工作就必须走群众路线。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;毛主席说：“我们的文化是人民的文化，文化工作者必须有为人民服务的高度的热忱，必须联系群众，而不要脱离群众。要联系群众，就要按照群众的需要和自愿。一切为群众的工作都要从群众的需要出发，而不是从任何良好的个人愿望出发。有许多时候，群众在客观上虽然有了某种改革的需要，但在他们的主观上还没有这种觉悟，群众还没有决心，还不愿实行改革，我们就要耐心地等待；直到经过我们的工作，群众的多数有了觉悟，有了决心，自愿实行改革，才去实行这种改革，否则就会脱离群众。凡是需要群众参加的工作，如果没有群众的自觉和自愿，就会流于徒有形式而失败。“欲速则不达”，这不是说不要速，而是说不要犯盲动主义，盲动主义是必然要失败的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;在一切工作中都是如此；在改造群众思想的文化教育工作中尤其是如此。这里是两条原则：一条是群众的实际上的需要，而不是我们脑子里头幻想出来的需要；一条是群众的自愿，由群众自己下决心，而不是由我们代替群众下决心。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;但是这是在抗日战争时期，为了抗日战争的胜利，为了夺取全国革命的胜利而进行的文化统一工作。这种统一战线的斗争也只是解决了暂时的问题，并没有彻底解决文化领域的阶级斗争问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;毛主席说：“过去我们搞了农村的斗争，工厂的斗争，文化界的斗争，进行了社会主义教育运动，但不能解决问题，因为没有找到一种形式，一种方式，公开地、全面地、由下而上地发动广大群众来揭发我们的黑暗面。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;革命胜利后，直到毛主席找到解决文化领域的根本方法那就是无产阶级文化革命。这一革命是广泛地发动群众，走群众路线的具体生动地实践。“只有发动亿万群众，大鸣、大放、大字报、大辩论，”才能真正地揭露文化工作中的敌人，才能真正地对文化工作者进行世界观地改造，才能真正建立属于无产阶级人民大众的新文化，才能粉碎资产阶级分子复辟资本主义的阴谋。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;所以，文化工作中的阶级斗争问题依旧存在，毛主席在革命生涯中，也为我们找到了文化统一战线——文化革命这条成功地解决问题的方法，而要真正解决问题必须坚持群众路线。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　是为读《毛选》第三卷之《&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NTUwMzU5Mg==&amp;amp;mid=2247495699&amp;amp;idx=3&amp;amp;sn=587936b20e7a040206148ddc7fe7efcb&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;文化工作中的统一战线&lt;/a&gt;》一文所写。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505014.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/505014.html</guid><pubDate>Sat, 08 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>必须向贪污、盗窃的犯法行为进行严肃的斗争</title><description>&lt;div class=&quot;m-smalltext&quot;&gt;对于严重贪污的和别有用心的不纯分子（地主、富农分子，反革命分子等），要依法惩办，开会公审，揭露其罪恶行为，教育群众。&lt;/div&gt;
                                        &lt;p&gt;　　（中共雁北地委，1955年6月24日，见中共山西省委党刊《前进》195期）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　本书编者按&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这篇文章应当引起一切合作社的严重注意。合作社应当设立监察委员会，负责检查合作社的账目，对于干部的贪污盗窃行为进行严肃的斗争。党和团的支部应当严重地注意这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　山西省在1955年整顿农业生产合作社的工作当中，发现有不少农业生产合作社的干部有贪污等违法行为。只根据大仁县对31个账目不清的农业生产合作社的检查来看，初步查出干部有贪污行为的社就有六个，贪污款项计161元，另外还有九个社的干部有贪污嫌疑。山阴县经过整顿的30多个农业社当中，干部有贪污的社有18个。从各县的情况来看，农业生产合作社中的贪污是带有普遍性的。更恶劣的是有些社干部，依仗职权，任意挥霍浪费，损公肥己。这种不良现象，在一部分老社中也发现了。这些老社，起先是勤俭办社的，一旦取得了成绩，干部就沾沾自喜，认为社办好了，生产增加了，不想再努力前进，滋长了骄傲自满情绪，也不愿受社员的监督，在社里处处讲排场、图阔气，贪图个人享受，损公利己，直到腐化堕落到用各种卑鄙手段进行贪污。这种现象的存在，严重地影响了社员的生产积极性和农业生产合作化的巩固，直接地危害着农业社会主义改造的事业。广灵县南焦山农业生产合作社原有社员14户，因为社里生产队长（富农）和会计贪污了60多元，没有处理，引起社员不满，就有七户社员退了社。山阴县北罗庄，全村18户组织了一个农业生产合作社，领导上一直认为这个村是县里好的合作化村，这个社是合作社的模范旗帜。但是事实恰恰相反，这个社除了执行政策上有冒进偏向以外，社干部的贪污也是十分严重的。例如，社长罗守范，就有严重的贪污行为，社里托他买了200斤麻米卂（麻籽榨油以后剩下的渣子。有的地方叫麻渣），他就贪污了40斤，买了几斤垫鞍棉花，他以坏替好换了三斤，买一头牛，贪污了5元；社员们贷了些生活贷款，他从中贪污了4元八角；社里揽了一次修路工，他私吃了1元；他替社里买了一口母猪，从自家亲戚买，多花35元；打小麦，偷了四斗；碾第一场胡麻，又搞走了一石六斗。他是处处贪污，一贯盗窃，已经引起了社员严重的不满，全社18户，就有16户到县委告了状。县委派去一个干部坐了两天，换了个社长，就算整顿处理完毕，但是实际上问题并没有得到解决，社员生产情绪仍然不高。像这样的例子各县都有，只是程度有所不同。农业社干部贪污现象的发生，主要有三个原因：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（一）办社的基层干部，不明确农业生产合作社的发展方向，违背农业生产合作社“以农业生产为主，逐步地发展多种经济”的经营方针，搞投机商业，进行资本主义活动。大仁县水泊寺农业生产合作社以社长刘文运为首的社干部（其中有三个党支部委员），以赊账的办法，从食品公司贩了800元的牛杂碎，企图做一笔一本万利的买卖。可是，买来以后卖不出去，担心自己赔钱，就把全部牛杂碎分配给社员吃了，让社员分担债务。当时社员们归还了200元，又都被几个干部私自花了。他们在一起大吃大喝达30次之多，挥霍了社内资金200多元，酒醉饭饱了，还说什么“这就是社会主义”。该社在社长刘文运等社干部的主持之下，又将吕万金等四户社员的八亩土地和地旁的一段公有大道，连同村子里的两棵风景大树，卖了160元，买了一辆自行车。还欺骗供销社，不用布票买了棉布八丈二尺，作了六套制服。干部开会出门骑的是自行车，穿的是制服，并且说：“看！水泊寺农业社干部多有办法，多阔气。”有一次食品公司需要石头，他们把这看作是发财的好机会，就在深夜里几次地去盗窃御河水利局的石头，还偷拆了社员刘万有、何廷汉和社外农民杨万金贷款购置的水井石头（只卖了一车，其余的被发现后归还），共卖了70元。这种犯罪行为给农业生产合作社造成了很大的损失，对社外的农民影响极坏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（二）组织不纯，财务制度混乱，有的合作社甚至根本没有账簿，给管理人员的贪污行为开了方便之门。山阴县张头铺合作社会计秦占仁，富农成份，初建社的时候，他装出一副虚伪的“积极”面孔，骗取了会计职务。在做了会计以后，就消极怠工，买了新式簿记不使用，旧账也不记，只一年的现金、实物单据就存了一书箱子，财务管理制度极端混乱。在一次年终结账的时候，全年2400笔账，记错了70多笔，三次公布账目，不合头尾。社员不满，经过核对，发现秦占仁有贪污行为，初步证实有八次，借款44元1角。秦占仁的贪污花样很多，大体有：入多记少，支少报多，收入不记，支出加倍等。由于社里财务制度混乱，单据的保管不健全，有时嘴是“流水”肚是“底账”，所以使会计能够乘机贪污。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　（三）对于农业生产合作社财务会计工作的具体指导，还没有引起各级领导上的重视。目前发现的几起贪污案件，都还没有认真处理。农业生产合作社会计站，由于无人领导进行技术传授，大部分流于形式。山阴县共有129个农业生产合作社，划分27个会计站。除了黑圪垯的会计站比较好一些以外，其余的根本不起作用。86个社的财务极其混乱，长期得不到解决。但是县里配备的三个会计辅导员，一个给农林局管“内务”，两个被抽去搞“伙食”去了。大仁县的会计辅导员，三个月没有下乡工作，苦闷地说：“咱们是‘两不管’的干部……”（指农林局和农村工作部都不管）由于这支力量没有很好地使用，一般下乡的干部，对于财务也“不懂不问”，所以农业生产合作社的财务混乱，一直没有解决。根据三月份的统计，大仁、应县、朔县、阳高、右玉、平鲁六个县465个老社当中，还有61个社没有结好1954年收益分配的账目。这对于合作社社员的生产情绪，影响极大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　加强对于农业生产合作社财务工作的具体领导，是巩固农业生产合作社的重要一环，任何忽视和敷衍的态度都是错误的。各县应该把所有的农业生产合作社按照财务管理工作的状况，进行分类排队，充分发挥会计站的作用，以中心社为核心，订出定期的联系制度，召开座谈会，交流经验，互相学习，改进工作，限期结清账目，社社做到有收支预算，账目日清月结，财务公开，由社员监督，贯彻执行勤俭办社的方针。其次，各县农业生产合作社专职会计辅导员要分工负责，深入一片，巡回检查，加强会计业务技术的具体指导，树立各种正规的会计账簿制度，重点做出样子，总结经验，及时推广。同时要注意对于财务会计极其混乱的农业生产合作社做全面的检查，发现问题，帮助解决。对于犯有贪污、盗窃等失职行为的干部要查清事实，根据情节轻重和问题性质，分别进行处理。对于严重贪污的和别有用心的不纯分子（地主、富农分子，反革命分子等），要依法惩办，开会公审，揭露其罪恶行为，教育群众。&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/504985.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/504985.html</guid><pubDate>Sat, 08 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>《毛主席论妇女解放》核心语录</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://img.wyzxwk.com/p/2025/03/0bd94560b20ae0540c74ae90308f0dbb.jpg&quot; alt=&quot;图片&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;401&quot; border=&quot;0&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　阶级解放篇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　1. &quot;妇女解放必须与劳动解放相结合，没有整个社会生产力的发展，妇女的彻底解放是不可能的&quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——《湖南农民运动考察报告》（1927）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　2. &quot;中国的男子普遍要受三种有系统的权力的支配...至于女子，除受上述三种权力的支配以外，还受男子的支配（夫权）&quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——《毛泽东选集》第一卷（1939年延安版）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　生产劳动篇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　3. &quot;真正的男女平等，只有在整个社会的社会主义改造过程中才能实现&quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——《毛泽东文集》第六卷（1955年合作化运动指示）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　4. &quot;时代不同了，男女都一样，男同志能办到的事情，女同志也能办得到&quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——1964年视察十三陵水库讲话&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　社会地位篇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　5. &quot;妇女能顶半边天&quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——1955年贵州息烽县养龙司乡调研题词（后被提炼为全国性口号）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　6. &quot;全国妇女起来之日，就是中国革命胜利之时&quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——1939年延安中国女子大学开学典礼讲话&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　革命参与篇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　7. &quot;妇女是决定革命胜败的一个力量&quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——《长冈乡调查》（1933年）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　8. &quot;使每个妇女都学会开犁，这是同使每个男子都学会打枪一样重要的革命工作&quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——1934年《苏维埃区域妇女生活决议》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　理论建构篇&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　9. &quot;妇女问题本质上是生产关系问题，必须通过消灭私有制实现人的彻底解放&quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——《矛盾论》方法论延伸（1937）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　10. “婚姻制度的改革是移风易俗的社会改革，必须坚持说服教育方针”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　——《关于中华人民共和国婚姻法起草经过的报告》批注（1950）&lt;/p&gt;                    
                    &lt;!-- reward --&gt;
                    
                    
                    
                    
                    
                    

                    
                    
                    
                    
                    
                </description><link>http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/504966.html</link><guid isPermaLink="false">http://www.wyzxwk.com/Article/shushe/2025/03/504966.html</guid><pubDate>Fri, 07 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>