<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>行政院消费者保护会-新闻稿</title><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/A3412E2A5A7B398F</link><atom:link href="http://rsshub.speednet.icu/cpcey/xwg" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>行政院消费者保护会-新闻稿 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:19:18 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>市售筆擦品質檢測及標示查核結果</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 為維護消費者權益，行政院消費者保護處（下稱行政院消保處）於去（113）年12月間購樣30件市售筆擦，其中品質檢測均符合規定，標示查核則有3件不符規定，均已請主管機關依法查處。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; 筆擦（即俗稱之橡皮擦或擦布）為學童學習及一般消費者文書處理所經常使用之文具商品，為保障購買及使用該類產品之消費者安全及權益，行政院消保處遂針對市售「筆擦」，進行品質檢測（包括8種重金屬及6種塑化劑含量測試），並進行「標示查核」。相關結果如下（詳如附表）：&lt;br&gt;
一、品質檢測部分：均符合規定。&lt;br&gt;
二、標示查核部分：3件不符合規定。&lt;br&gt;
（一）涉及商品標示法部分：1件不符合規定，不符合規定之態樣為國外製造商或國外委製商之名稱未以外文標示。（項次9）&lt;br&gt;
（二）涉及商品檢驗法部分：2件不符合規定，不符合規定之態樣分別為證書到期失效（項次2），及無相關登錄商品名稱或型號。（項次24）&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 有關本案查核結果，行政院消保處均已請主管機關經濟部標準檢驗局（下稱標準局）依法查處。違反商品標示法部分，標準局已請地方主管機關要求業者依法限期改善；至違反商品檢驗法部分，亦由標準局依法查處。針對本次查核所發現之缺失，行政院消保處亦建議標準局針對市售筆擦文具商品持續維持後市場及源頭管理，並對企業經營者加強教育宣導，以維護消費者權益。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;行政院消保處提醒消費者，選購筆擦時，應注意下列事項：&lt;br&gt;
一、選購時應注意是否貼有「商品檢驗標識」。&lt;br&gt;
二、注意是否貼附中文標示，檢視廠商名稱、廠商資料、原產地及製造日期等各項標示是否清楚，切勿隨意購買來路不明的商品。&lt;br&gt;
三、注意商品警語及注意事項，尤應避免讓學童將筆擦置入口中；且當筆擦體積變小後，應收納於嬰幼兒無法接觸的地方，以避免誤食甚或導致窒息。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;最後，行政院消保處提醒消費者，如欲進一步瞭解商品檢驗及中文標示等相關資訊，可逕至經濟部標準檢驗局網站（http://www.bsmi.gov.tw/）及全國商工行政服務入口網－商工行政法規檢索系統（https://gcis.nat.gov.tw/elaw/index.jsp）網站查詢。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/453f90a8-a585-4754-9136-22fe653e02a2</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/453f90a8-a585-4754-9136-22fe653e02a2</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>預售契約須注意，購屋居住才安心</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 為檢視建商對於「預售屋買賣定型化契約應記載及不得記載事項」之遵循狀況，行政院消費者保護處(以下簡稱行政院消保處)會同內政部地政司及各直轄市、縣(市)政府地政局(處)於113年9月至12月間辦理「113年度第2次預售屋買賣定型化契約查核」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;本次查核，除將全國(澎湖縣、金門縣、連江縣除外)50建案列為「基本查核件數」外，另將113年5月至8月全國銷售戶數排名前10名之建案列為「額外增查件數」，共計查核60建案。每個建案均查核「契約審閱期」、「房地標示及停車位規格」、&lt;br&gt;
「驗收」及「通知交屋期限」等15項目，整體查核結果如下(契約內容不合規定之建案名稱及違規項目，詳查核結果彙整表)：&lt;br&gt;
一、基本查核件數」(共50建案)&lt;br&gt;
1、計有8建案契約內容部分不符合規定。&lt;br&gt;
2、計有13項次不符合規定，契約內容整體不合格率為1.7%。&lt;br&gt;
二、「外增查件數」(共10建案)&lt;br&gt;
1、計有3建案契約內容部分不符合規定。&lt;br&gt;
2、計有7項次不符合規定，契約內容整體不合格率為4.7%。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 對於契約內容不合規定之建商，行政院消保處已請內政部地政司督導各直轄市、縣(市)政府地政局(處)依平均地權條例第81條之2第5項規定裁處完竣在案，本次查核共計裁處新臺幣234萬元。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 本次查核項目中，以下列各項違規情節較為嚴重，其主要違規態樣如下：&lt;br&gt;
一、違反「契約審閱期」規定&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;本次查核發現，部分建商因「計算方式錯誤」，導致契約審閱期有不足5日之情形。&lt;br&gt;
二、違反「房地標示及停車位規格」規定&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;本次查核發現，部分建商於契約中未記載「停車空間面積占共有部分總面積之比例」；未記載停車位「高度」；&lt;br&gt;
停車位長、寬、高計算方式錯誤。&lt;br&gt;
三、違反「驗收」規定&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;本次查核發現，部分建商於契約中所記載之交屋保留款數額有低於「房地總價5%」之情形；或將交屋保留款納入「銀行貸款中」，實質降低消費者對於瑕疵修繕之保障。&lt;br&gt;
四、違反「通知交屋期限」規定&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;本次查核發現，部分建商未履行「交屋前完成瑕疵修繕之義務」，要求消費者接收有瑕疵之房屋。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 行政院消保處呼籲建商應依照「預售屋買賣定型化契約應記載及不得記載事項」之規定，擬定各項契約條款，切勿刻意隱瞞重要消費資訊，影響消費者判斷；亦不得以「契約自由」為名，增列「預售屋買賣定型化契約應記載及不得記載事項」所無且不利於消費者之契約條款。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 行政院消保處提醒消費者，簽約前做到下列步驟，以保障自身權益：&lt;br&gt;
一、至實價登錄網站確認建案契約備查狀況。&lt;br&gt;
二、逐點核對契約內容是否與「預售屋買賣定型化契約應記載及不得記載事項」規定相符。&lt;br&gt;
三、倘遇契約內容不合規定之建案，應拒絕簽約，並可向主管機關檢舉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/f3dae928-9d1c-4462-8d15-1905291f212d</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/f3dae928-9d1c-4462-8d15-1905291f212d</guid><pubDate>Sun, 02 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>行政院通過「家用天然氣供氣定型化契約」規範</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &lt;p&gt;&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;為健全家用天然氣交易，經濟部於102年訂立家用天然氣供氣定型化契約範本。近年來隨著社會經濟之發展，用戶數量日益增多，為預防消費糾紛及維護供氣安全，該部爰依消費者保護法第17條第1項授權研訂「家用天然氣供氣定型化契約應記載及不得記載事項」草案，規定事業提供之天然氣及設備應符合最新國家標準；事業應將機械表與微電腦瓦斯表之優劣差異，使用天然氣與設備之正確操作方法，於供氣前以書面告知用戶；事業進行設備保養而有停氣必要，應於停氣72小時前通知用戶等。前揭草案經行政院消費者保護會第90次會議通過，並經行政院核定，經濟部於本日(114年2月26日)公告，提升位階為具強制力之法規命令，後續將由經濟部輔導業者遵守。本項法規命令適用於事業與家庭用戶之天然氣供氣服務，規定重點如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、確保供氣品質：事業提供用戶之天然氣及其設備應符合最新國家標準，並加入足資嗅辨之嗅劑。(應記載事項§3)&lt;br&gt;
二、選用計量表：&lt;br&gt;
(一)事業應將機械表與微電腦瓦斯表之優劣差異、使用天然氣與其設備之正確操作方法及應行注意安全事項，於供氣前以書面告知用戶。機械表與微電腦瓦斯表之差異如下：&lt;br&gt;
1、機械表僅有計量天然氣功能。&lt;br&gt;
2、微電腦瓦斯表除計量天然氣功能外，其裝有微電腦晶片、感震器、壓力開關、緊急遮斷閥等零組件，具有漏氣遮斷、超時遮斷及地震遮斷等安全功能。&lt;br&gt;
(二)計量表依燈別及種類之不同，其基本費有所差異，以5燈以下為例，機械表之基本費為新臺幣(下同)60元，微電腦瓦斯表為100元。計量表由用戶於聽取事業專業評估建議後選用之。(應記載事項§2. §3. §4)&lt;br&gt;
三、依法規收費：&lt;br&gt;
(一)事業向用戶收取之天然氣費用，包括基本費及按實際用氣量乘以從量費計算之費用。&lt;br&gt;
(二)事業依法規向用戶收取之基本費、從量費、停氣費、復氣費及非定期檢查之檢查費用，應依中央主管機關核定之費用計算方式辦理。(應記載事項§5)&lt;br&gt;
四、逾期違約金：用戶未依繳費通知單所定期限繳交天然氣費用，逾期在7日以內者，免收違約金；逾7日起至第14日止依應繳天然氣費用加收百分之一之違約金；逾14日者，依應繳天然氣費用加收百分之二之違約金；應繳天然氣費用達二期以上且經催收程序仍未繳納者，依應繳天然氣費用加收百分之四之違約金，至繳納為止。 (應記載事項§8)&lt;br&gt;
五、計量表故障時之用氣量推計：計量表故障之用氣量，依下列方式推計，並以最低者收費：&lt;br&gt;
(一)前1年度同期使用度數。&lt;br&gt;
(二)前3期平均使用度數。&lt;br&gt;
(三)前6期平均使用度數。(應記載事項§9)&lt;br&gt;
六、計量表失準之處理方式：&lt;br&gt;
(一)用戶或事業如認為計量表有失準確時，由事業現場勘查計量表，如原計量表確實有失準確之情形，事業應為用戶免費更換。&lt;br&gt;
(二)計量表經事業勘查測試合格，如用戶仍有疑義時，事業應申請鑑定，並為用戶免費更換計量表，鑑定費用由事業先行支付。若原計量表經度量衡專責機關鑑定者合格，由用戶給付鑑定費用予事業。(應記載事項§10)&lt;br&gt;
七、停氣通知及基本費扣減：&lt;br&gt;
(一)事業應維持全日正常供氣，如進行設備保養或修繕等工程有停氣之必要，應於停氣72小時前通知用戶。&lt;br&gt;
(二)事業停氣在同一個月內總計超過24小時者，應按停氣之時數折算日數比例扣減基本費，其未滿24小時，亦以1日計。(應記載事項第13點)&lt;br&gt;
八、用戶管線之定期檢查：事業應定期派員為用戶檢查管線，如檢查結果不合規定，應書面通知用戶改善。定期檢查，事業不收取費用。(應記載事項§18)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;行政院消費者保護處表示，依消費者保護法第56條之1規定，企業經營者使用定型化契約若有違反公告事項之情形，除法律另有處罰規定外，經主管機關限期改正而屆期不改正者，處新臺幣3萬元以上30萬元以下罰鍰；經再次令其限期改正而屆期不改正者，處新臺幣5萬元以上50萬元以下罰鍰，並得按次處罰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/49e3a433-66fd-400a-a2c8-ff02afab6111</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/49e3a433-66fd-400a-a2c8-ff02afab6111</guid><pubDate>Tue, 25 Feb 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>市售兒童椅及凳品質檢測暨標示查核結果</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 為維護兒童消費權益，行政院消費者保護處（下稱行政院消保處）與經濟部標準檢驗局（下稱標準局）於113年6月間購樣15件市售兒童椅凳進行品質檢測及標示查核，其中品質檢測有3件不符合規定，標示查核有6件不符合規定，均已請主管機關依法查處。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;鑑於家長多會購買兒童椅凳供家中兒童乘坐或外出使用，為保障兒童安全及消費權益，行政院消保處遂與標準局合作辦理，針對市售兒童椅凳依據CNS 16045「兒童照護用品－兒童椅及凳」進行品質檢測（檢測項目包含「尖端或銳邊」、「小物件」、「易燃固體」、「強度要求」、「穩定性」、「表面塗層之含鉛量」、「折疊產品」、「剪切點、擠壓點及夾陷」及「木材部位」等），另就標示進行查核。本次檢測查核結果如下（詳如附表）：&lt;br&gt;
一、品質檢測部分：3件不符合規定(項次5、8、14)。不符合情形包括：&lt;br&gt;
（一）「折疊產品」測項未通過，兒童手指有夾到無法自間隙中抽離之風險。(項次5)。&lt;br&gt;
（二）「剪切點、擠壓點及夾陷(僅針對折疊椅及折疊凳)」測項未通過，兒童手指有夾到之風險(項次8)。&lt;br&gt;
（三）「穩定性」測項未通過，兒童有跌落之風險(項次14)。&lt;br&gt;
二、標示查核部分：6件不符合規定(項次5、8、10、12、13、14)。&lt;br&gt;
（一）商品檢驗法部分：&lt;br&gt;
1、商品檢驗標識：5件不符合規定(項次5、8、10、12、14)，均無商品檢驗標識。經查1件為有商品驗證登錄證書，僅漏標示商品檢驗標識(項次12)；另4件為違規逃檢(項次5、8、10、14)。&lt;br&gt;
2、國家標準警語標示：5件不符合規定(項次5、8、10、12、13)。不符合情形包括：警告字體大小不足(項次5、8)、標示內容不完整(項次5)、標示不具永久性(項次8、10、12、13)。&lt;br&gt;
（二）商品標示法部分：1件不符合規定(項次14)，係進口商品未標示國外製造商或國外委製商之外文名稱。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;有關本案品質檢測及標示查核結果，就違規逃檢商品(含品質不合格)部分，標準局已依商品檢驗法通知業者限期回收或改正，並裁處罰鍰；另就違反國家標準警語及中文標示部分，已分別依商品檢驗法及商品標示法通知業者限期改正。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;針對本次檢測查核所發現之缺失，經行政院消費者保護會第90次會議決議，除請主管機關標準局儘速依法查處外，另就進口商品應強化源頭管理、加強實體通路及網路平臺之後市場稽查，並對業者及消費者加強宣導「兒童椅及凳」已屬公告應施檢驗商品。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;行政院消保處提醒消費者，選購及使用兒童椅凳時，應注意下列事項：&lt;br&gt;
一、「兒童椅及凳」自111年12月1日起已屬公告應施檢驗商品，選購時應注意是否張貼「商品檢驗標識」，再行購買。&lt;br&gt;
二、應檢視製造商或進口商名稱、地址、產地等是否標示完整，切勿購買來路不明或標示不清的商品。&lt;br&gt;
三、應意使用注意事項及警語資訊，以確保使用的安全性。&lt;br&gt;
四、使用折疊式兒童椅凳時，建議由家長代為展開及折疊，並陪同兒童使用，不使用時應妥善收納，以避免兒童夾傷之風險。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;多一分留心，多一分安心；選購兒童椅凳多留心，維護兒童安全更安心。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/eda194b8-14d1-41cf-8573-c2e29c419bb4</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/eda194b8-14d1-41cf-8573-c2e29c419bb4</guid><pubDate>Thu, 20 Feb 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>市售嬰幼兒食品品質檢測及標示查核結果</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 為維護消費者權益，行政院消費者保護處（下稱行政院消保處）於113年8月間購樣24件市售嬰幼兒食品進行檢測及標示查核，其中標示查核部分全數符合規定；品質檢測部分，「黃麴毒素B1」、「赭麴毒素A」及「重金屬-鉛」部分全數符合規定，而「重金屬-鎘」部分，有1件不符合規定，已由地方衛生機關依法查處並要求業者改善完畢。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;目前市面上嬰幼兒穀物類輔助食品及嬰幼兒副食品，產品豐富多樣、口味眾多，為維護嬰幼兒食品安全，行政院消保處於113年8月間，分別在實體商店及網路平台購樣24件市售商品進行「品質檢測」（包括「黃麴毒素B1」、「赭麴毒素A」、「重金屬-鉛」及「重金屬-鎘」）及「標示查核」，查核結果如下（詳如附表）：&lt;br&gt;
一、品質檢測部分：&lt;br&gt;
（一)「黃麴毒素B1」、「赭麴毒素A」及「重金屬-鉛」檢測，全數符合規定。&lt;br&gt;
（二)「重金屬-鎘」：本案計1件(項次15)不合規定。&lt;br&gt;
二、食品標示部分，全數符合規定。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;本次查核發現「重金屬-鎘」不符規定部分，衛生福利部食品藥物管理署已請地方衛生機關依法查處，同批產品已下架銷毀完竣，地方衛生機關亦命代工製造廠限期改正，經複查改正後之同製程產品，未檢出「重金屬-鎘」。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;行政院消保處提醒消費者，選購嬰幼兒食品時，除應注意製造或進口廠商名稱及地址、產地、成分、有效日期及營養標示等資訊是否清楚完整外，亦可以參考衛生福利部食品藥物管理署設置之「嬰幼兒食品專區」(於食藥署網站首頁 &amp;gt; 業務專區 &amp;gt; 食品 &amp;gt; 嬰幼兒食品專區項下查詢)，其中提供法規、衛生標準、標示、廣告、衛教等資訊供民眾查詢參考。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/f112c432-54a9-411f-949d-5d55f5534efc</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/f112c432-54a9-411f-949d-5d55f5534efc</guid><pubDate>Mon, 10 Feb 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>行政院消保處抽查年貨大街磅秤及食品標示結果</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &lt;p&gt;因應農曆春節到來，消費大眾紛紛前往各地年貨大街採買年貨，身兼行政院消費者保護會召集人之鄭副院長麗君關心消費者權益，爰請行政院消費者保護處（下稱行政院消保處）指派消費者保護官於114年1月15日至17日會同經濟部標準檢驗局（下稱標準局）、衛生福利部食品藥物管理署、各該直轄市政府消費者保護官及衛生局等相關單位，共同前往臺北市迪化年貨大街、桃園市南華年貨大街、臺中市天津年貨大街及高雄市三鳳年貨大街，針對磅秤準確度及食品標示等事項進行聯合查核。本次查核發現磅秤合格率為百分之百，而食品標示合格家數比率為97.71%。查核結果如下：&lt;br&gt;
一、年貨磅秤查核情形：&lt;br&gt;
本次共抽查391台磅秤，其中臺北市迪化年貨大街抽查258台；桃園市南華年貨大街及周邊南門市場抽查50台；臺中市天津年貨大街抽查33台；高雄市三鳳年貨大街抽查50台，皆全數合格。&lt;br&gt;
二、食品標示查核情形：&lt;br&gt;
本次共抽查262家業者，其中需接受輔導之業者有6家，已當場要求改善，並將由轄區衛生局進行後續追蹤查處。本次查核結果，在臺北市迪化年貨大街，抽查53家業者，有6家業者標示違規；在桃園市南華年貨大街，抽查38家業者，全部合格；在臺中市天津年貨大街，抽查57家業者，全部合格；在高雄市三鳳年貨大街，抽查114家業者，全部合格。&lt;br&gt;
無論包裝或散裝食品，如未依相關規定標示，直轄市或縣（市）主管機關可依食品安全衛生管理法第47條第8款或第10款規定，對業者處3萬元以上300萬元以下罰鍰。如涉標示不實、誇張或易生誤解者，得依同法第45條處4萬元以上400萬元以下罰鍰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行政院消保處提醒消費大眾：購買年貨時，應注意業者是否使用經檢定合格並黏貼「同」字檢定合格單之磅秤進行交易，另外消費者在秤重年貨時，應注意業者使用磅秤應放置於平穩且固定平台上，避免造成秤重時，磅秤產生誤差情形而影響自身權益，如發現業者疑似有偷斤減兩之情形，歡迎向標準局或所屬各分局踴躍檢舉，檢舉電話：（02）2343-4567（代表號），標準局將迅速派員處理。&lt;br&gt;
另外關於食品標示部分，包裝食品應注意製造或國內負責廠商名稱、電話及地址、淨重、食品添加物、原產地（國）、內容物、有效日期及營養標示等資訊是否清楚完整；散裝食品則應注意，具公司登記或商業登記之販售業者有無標示「品名」及「原產地（國）」，避免購買來路不明食品，以維護自身權益。&lt;br&gt;
消費者如發生消費爭議，可於上班時間撥打1950消費者服務專線，向各地方政府消費者服務中心申訴，或至行政院消費者保護會網站（https://cpc.ey.gov.tw/）進行線上申訴，以維護自身權益。&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/398b1fec-1f13-4c6f-be8f-ee2c1b0aa072</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/398b1fec-1f13-4c6f-be8f-ee2c1b0aa072</guid><pubDate>Thu, 23 Jan 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>市售平板電腦（Wi-Fi版）品質檢測及標示查核結果</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 為維護消費者權益，行政院消費者保護處（下稱行政院消保處）與經濟部標準檢驗局（下稱標準局）於本（113）年5、6月間購樣10件市售平板電腦，其中品質檢測均符合規定，外觀及內部構造比對與標示查核各有1件不符規定，均已請主管機關依法查處。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;晚近國人對平板電腦之使用度及需求逐漸增加，並成為經常隨身攜帶之電子商品。為避免超標之電磁干擾將產生影響周圍附近其他產品正常使用，並保障購買及使用該類產品之消費者安全及權益，行政院消保處與標準局遂合作辦理，針對市售「平板電腦（Wi-Fi版）」，進行品質檢測（包括「電磁相容傳導干擾測試」及「電磁相容輻射干擾測試」），並進行「外觀及內部構造比對」及「標示查核」。相關結果如下（詳如附表）：&lt;br&gt;
一、品質檢測部分：均符合規定。&lt;br&gt;
二、外觀及內部構造比對：1件不符規定，不符規定之態樣為「產品規格與原技術文件不符」（產品規格RAM為6GB，與原技術文件4GB不符）。(項次2)&lt;br&gt;
三、標示查核部分：1件不符規定。&lt;br&gt;
（一）涉及商品標示法部分：均符合規定。&lt;br&gt;
（二）涉及商品檢驗法部分：1件不符規定，不符規定之態樣為「無商品檢驗標識」（該商品已取得證書，惟本體及包裝盒上皆未標示商品檢驗標識）。（項次8）&lt;br&gt;
有關本案查核結果，行政院消保處均已請主管機關標準局依法查處。有關外觀及內部構造比對與標示查核不符規定部分，標準局均已分別通知業者改正，目前均已改正完畢。&lt;br&gt;
針對本次查核所發現之缺失，行政院消保處除已通知標準局依法續處外，亦建議針對市售平板電腦持續強化源頭管理，以及加強對企業經營者之教育宣導，以維護消費者權益。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 行政院消保處提醒消費者，選購平板電腦時，應注意下列事項：&lt;br&gt;
一、選購時應注意是否貼有「商品檢驗標識」，並檢視廠商名稱、地址及型號等各項標示是否清楚，切勿隨意購買來路不明的商品。&lt;br&gt;
二、檢視商品是否附有中文使用說明書、包裝上之產品使用說明或所附產品使用方法、注意事項等標示，另使用前應詳細閱讀相關說明，並確實依照說明內容使用，尤應注意產品使用說明所列之警語及使用注意事項。&lt;br&gt;
三、如有故障現象發生，應送至廠商指定之維修站維修，切勿自行更換零件或拆解修理。&lt;br&gt;
多一分留心，就多一分安心；謹慎選購平板電腦，就能悠遊數位世界好放心。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/60d4dec7-4c48-49cd-a81c-abe1e5bdcad2</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/60d4dec7-4c48-49cd-a81c-abe1e5bdcad2</guid><pubDate>Thu, 26 Dec 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>紙類食品容器包裝檢驗及標示查核結果</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;為維護消費者權益，行政院消費者保護處(下稱行政院消保處)於113年6、7月間，前往臺北市、新北市及桃園市之實體店面抽樣紙類食品容器共計18件，其中品質檢驗全部符合規定，至於標示查核結果，則有1件不符合規定，已由衛生機關依法裁罰並要求業者改善完畢。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;鑑於速食店、便利商品及餐飲業者經常使用紙杯、紙碗、紙盒或紙袋等紙類食品容器來盛裝各種熱的或冷的飲料或食物，因此該等容器之品質及標示是否符合規定，攸關民眾之身體健康，故行政院消保處抽樣紙類食品容器18件，進行材質檢驗(螢光增白劑)及溶出檢驗(例如高錳酸鉀消耗量、重金屬、蒸發殘渣及塑化劑)，及由地方衛生機關進行標示查核。相關檢驗及標示查核結果如下（詳如附表）：&lt;br&gt;
一、材質及溶出檢驗部分：全部均符合規定(項次1之樣品因會漏液，故只執行蒸發殘渣之溶出試驗)。&lt;br&gt;
二、標示查核部分：1件不符合規定(項次1)，主要缺失為未標示材質名稱及耐熱溫度、負責廠商名稱、電話及地址、原產地、製造日期、注意事項等。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;關於標示不符規定部分，衛生福利部食品藥物管理署已請地方政府衛生機關依法裁罰新臺幣3萬元，並要求業者改善完畢。&lt;br&gt;
行政院消保處在此呼籲紙類食品容器製造業者，於生產製造相關商品時應符合「食品器具容器包裝衛生標準」之規定，另民眾選購此類容器時，亦應注意標示是否完整，例如：材質名稱及耐熱溫度、負責廠商資訊、製造日期及注意事項等，以維護自身權益。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br&gt;
&amp;nbsp;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/eafb23f5-a8b0-4e17-a4e2-2b812d27b6e7</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/eafb23f5-a8b0-4e17-a4e2-2b812d27b6e7</guid><pubDate>Tue, 03 Dec 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>市售兒童牙刷品質檢測及標示查核結果</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;為維護兒童消費權益，行政院消費者保護處（下稱行政院消保處）於本（113）年5月間採樣25件市售兒童牙刷進行檢測查核（實體店面購樣15件，網路平臺購樣10件），其中品質檢測依CNS 15503「兒童用品一般安全要求」進行檢測，皆未檢出塑化劑及重金屬；標示查核有1件不符合規定，已請主管機關依法查處。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 兒童牙刷為兒童每日皆會接觸使用之商品，鑒於鄰苯二甲酸酯類塑化劑屬環境荷爾蒙的一種，會干擾正常內分泌系統的平衡及功能，長期暴露於塑化劑下可能會引起男童雌性化、女童性早熟等；其次，鉛等重金屬進入人體後除可能造成急性鉛中毒外，亦可能蓄積在人體的某些器官中，造成慢性累積性中毒，危害人體健康。為保障兒童健康及安全權益，行政院消保處針對市售「兒童牙刷」，進行品質檢測（包括「塑化劑含量測試」及「重金屬溶出試驗」）及標示查核。相關結果如下（詳如附表）：&lt;br&gt;
一、品質檢測部分：全數符合規定，皆未檢出塑化劑及重金屬。&lt;br&gt;
二、標示查核部分：1件不符規定。&lt;br&gt;
（一）未依「商品標示法」標示部分：進口商品卻將國內業者標註為製造商，另未標示國外製造商或國外委製商之外文名稱，計1件。（項次16）&lt;br&gt;
（二) 未依「國家標準」標示部分：未標示適用年齡者，計4件。因兒童牙刷非屬應施檢驗商品，CNS 15503為自願性國家標準，尚非強制性規定，故不列入不符合規定情形。（項次4、19、22及24）&lt;br&gt;
有關未依商品標示法標示之商品，本處已請主管機關經濟部標準檢驗局（下稱標準局）依法查處；另就未依國家標準標示之商品，已請標準局輔導鼓勵業者符合國家標準。針對標示查核不符規定部分，標準局已函請所轄地方政府依法限期業者改正，業者已改正完畢；至於未依國家標準標示之商品，經標準局輔導後，業者皆願意配合標示適用年齡。&lt;br&gt;
就本次檢測查核所發現之缺失，經行政院消費者保護會第89次會議決議，除請經濟部依法查處本案不符合商品標示法之商品外，針對市售兒童牙刷應加強對業者宣導進口商品及電商平臺商品應使用正確商品標示，並提醒消費者選購時留意，以維護消費者權益。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;行政院消保處提醒消費者，兒童牙刷應定期更換，以維持兒童口腔健康。選購兒童牙刷時，應注意下列事項：&lt;br&gt;
一、應留意兒童牙刷之年齡標示，選購適合兒童年齡使用之牙刷。&lt;br&gt;
二、應留意不購買來源不明或標示不清之兒童牙刷，購買前應檢視商品之製造或進口廠商名稱及地址、產地及材質等資訊是否標示完整。&lt;br&gt;
三、應留意兒童牙刷之製造日期、保存期限等標示，選購保存期限內之商品。&lt;br&gt;
多一分留心，就多一分安心；選購兒童牙刷多留心，維護兒童口腔健康好安心。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/cdebb4c1-5a6d-4531-ba2f-c61e2040161e</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/cdebb4c1-5a6d-4531-ba2f-c61e2040161e</guid><pubDate>Thu, 21 Nov 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>公布113年消費者權益報導獎得獎名單</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;「113年消費者權益報導獎」於今(113)年11月18日假張榮發基金會舉行頒獎典禮，並公布得獎名單。行政院龔秘書長明鑫代表鄭副院長麗君致詞及頒獎，同時也感謝「台灣媒體觀察教育基金會」擔任主辦單位，以及所有評審委員們的辛勞，秉持專業完成本屆評選工作，並對所有入圍得獎者以報導行動帶動社會關注消費者權益，表達誠摯的感謝。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;今年總計148件作品參賽，34件作品入圍，競爭激烈程度更勝於往年。入圍作品中，仍以「食安新聞」最多，內容以「安全消費」與「產品標示」為報導主軸。例如食品中毒事件之認知與防範、海鮮食材或乳品之產銷履歷、食品標示不實等。其次是「金融消費」及「AI與資安」相關新聞。此外，房屋裝潢議題，同樣也受到媒體朋友們的關注。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;龔秘書長表示，美國總統甘迺迪於1962年揭示消費者享有—講求安全、知道真相、自由選擇及表達意見的四大權利。相信透過新聞媒體相關報導，可以充分落實消費者上開權利，因為入圍作品不僅傳達了民眾的心聲，也反應各界對政府的期待，發揮督促業者遵守法令外，並協助政府機關發掘潛在問題，瞭解真相，進而作為施政重要參考依據，正視並解決問題。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;為減少餐廳食品中毒風險，鄭副院長已於今年10月的行政院消費者保護會中，請衛生福利部提出報告，政府將強化餐飲從業人員食安知能、提升餐飲業衛生管理、落實食品業者投保產品責任險，並加強宣導及持續擴大執行稽查抽驗。政府有決心藉由相關作為，杜絕業者不法行為，確保民眾飲食安全。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;另近來關於數位消費衍生的消費借貸與消費詐騙越來越多，由於在數位轉型過程中，各主管機關均有因此衍生的新型態消費權益問題，政府除將持續召開跨部會協調會議，研議主管機關歸屬及消費者權益保障途徑外，亦將透過修法、跨部會合作、結合公私協力互助及教育宣導等方式，讓消費者可以取得正確消費資訊、做出適切消費選擇，避免消費詐騙，以達消費交易安全。此外，科技進步也衍生產品安全課題，例如，國人使用3C產品、或駕駛電動車的情形越來越普遍，衍生之鋰電池等安全性問題，政府也已經加以關注。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;龔秘書長引述美國總統雷根1982年在消費者週的公告提到：「政府有責任確保我們的食品及藥品供應安全，並將詐騙者繩之以法…而知情及受過教育的消費者是我們在市場上實現繁榮、效率及誠信的最佳希望」。未來，將透過消保會，促請各主管機關及地方政府與時俱進，持續檢討精進消保政策，強化落實各項消保工作，也期待媒體朋友們能藉由文字、聲音、影像報導，持續提供相關建言及提升消費大眾認識自身的權益。期盼一起努力，為全國民眾創造一個值得信賴、安全的消費環境。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;各獎項特優作品及評審團特別獎名單如下:(得獎名單詳如附件)&lt;br&gt;
【平面及網路（文字）類 即時報導獎 特優】《信傳媒》陳稚華- 寶林茶室食安風暴。&lt;br&gt;
【平面及網路（文字）類 專題報導獎 特優】《食力傳媒》童儀展、林玉婷、巫芷玲、郝致琪 - 食安認知大作戰 &amp;nbsp;從蘇丹紅到米酵菌酸你以為的事實是真相嗎？(註：「米酵菌酸」業經衛生福利部更名為「邦克列酸」)&lt;br&gt;
【電視及網路（影音）類 即時報導獎 特優】《東森電視事業股份有限公司/東森財經新聞台》王暐婷、鄭至惟 - 成家之夢淪為惡夢-別讓&quot;工程蟑螂&quot;闖進你的家。&lt;br&gt;
【電視及網路（影音）類 專題報導獎 特優】《鏡電視》簡如屏、許珮珍、戴佳儀、王詩雅、吳亭儀、李昆達、陳岳威、蔡青縈、呂宏偉、呂紹伯 - 是誰騙走我的家。&lt;br&gt;
【廣播及網路（音頻）類 專題報導獎 特優】《內政部警政署警察廣播電台》林夢萍、尤柔淳、尤淑嬿、林瑀晨 - 追網紅 追到的是推還是雷。&lt;br&gt;
【評審團特別獎】《財團法人公共電視文化事業基金會 獨立特派員節目》林珍汝、賴振元 - 關於鋰電池你該知道的事。
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/7972b27c-3075-4428-aab7-3f924a2f7ef9</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/7972b27c-3075-4428-aab7-3f924a2f7ef9</guid><pubDate>Sun, 17 Nov 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>「預售屋契約查核，購屋簽約有保障」</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 為檢視建商對於「預售屋買賣定型化契約應記載及不得記載事項」之遵循狀況，行政院消費者保護處(以下簡稱行政院消保處)會同內政部地政司及各直轄市、縣(市)政府地政局(處)於113年5月至7月間辦理「113年度預售屋買賣定型化契約查核」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 本次查核，除將全國(澎湖縣、金門縣、連江縣除外)50建案列為「基本查核件數」外，另將113年1月至4月全國銷售戶數排名前10名之建案列為「額外增查件數」，共計查核60建案。每個建案均查核「契約審閱期」、「房地標示及停車位規格」及「驗收」等15項目，整體查核結果如下(契約內容不合規定之建案名稱及違規項目，詳查核結果彙整表)：&lt;br&gt;
一、「基本查核件數」(共50建案)&lt;br&gt;
1、計有12建案契約內容部分不符合規定。&lt;br&gt;
2、計有25項次不符合規定，契約內容整體不合格率為3.3%。&lt;br&gt;
二、「額外增查件數」(共10建案)&lt;br&gt;
1、計有3建案契約內容部分不符合規定。&lt;br&gt;
2、計有3項次不符合規定，契約內容整體不合格率為2%。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; 對於契約內容不合規定之建商，行政院消保處已請內政部地政司督導各直轄市、縣(市)政府地政局(處)依平均地權條例第81條之2第5項規定裁處完竣在案，本次查核共計裁處新臺幣150萬元。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; 本次查核項目中，以下列各項違規情節較為嚴重，其主要違規態樣如下：&lt;br&gt;
一、違反「契約審閱期」規定&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; 本次查核發現，部分建商因計算方式錯誤，導致契約審閱期有不足5日之情形。&lt;br&gt;
二、違反「房地標示及停車位規格」規定&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; 本次查核發現，部分建商於契約中未明確記載停車位之「性質」、「高度」及「停車空間面積占共有部分總面積之比例」。&lt;br&gt;
三、違反「驗收」規定&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; 本次查核發現，部分建商於契約中所記載之交屋保留款數額低於「房地總價5%」；或要求消費者提前支付交屋保留款。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; 行政院消保處呼籲建商應依照「預售屋買賣定型化契約應記載及不得記載事項」之規定，擬定各項契約條款，切勿刻意隱瞞重要消費資訊，影響消費者判斷；亦不得以「契約自由」為名，增列「預售屋買賣定型化契約應記載及不得記載事項」所無且不利於消費者之契約條款。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; 行政院消保處提醒消費者，簽約前做到下列步驟，以保障自身權益：&lt;br&gt;
一、至實價登錄網站確認建案契約備查狀況。&lt;br&gt;
二、逐點核對契約內容是否與「預售屋買賣定型化契約應記載及不得記載事項」規定相符。&lt;br&gt;
三、倘遇契約內容不合規定之建案，應拒絕簽約，並可向主管機關檢舉。&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/31877a3a-f015-488b-8155-5a5baaf43d67</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/31877a3a-f015-488b-8155-5a5baaf43d67</guid><pubDate>Thu, 14 Nov 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>鄭麗君副院長出席「消保三十新展望研討會」 勉各部門行動創新，建立以人為本、可信賴的消費環境</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &lt;p style=&quot;text-align:justify; margin-right:0cm; margin-left:0cm&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-justify:inter-ideograph&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;今(113)年適逢我國消費者保護法施行30週年，行政院消費者保護處(下稱行政院消保處)今(30)日舉辦「消保三十新展望研討會」。行政院鄭副院長兼任消費者保護會召集人，特到場開幕致詞。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align:justify; margin-right:0cm; margin-left:0cm&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-justify:inter-ideograph&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;鄭副院長感謝過去30年來眾多委員、團體、學術及社會各界先進致力促進消費者保護。鄭副院長並引用美國總統甘迺迪1962年在國會發表《關於保護消費者權益》特別咨文所述「每一個人都是消費者，我們有權避免受到詐欺、不實廣告、標示、不安全產品及以合理價格選擇需要的產品」，強調有效保障消費者權益，提升國民生活品質，一向是政府施政的重心，也是消費者保護法立法的宗旨。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align:justify; margin-right:0cm; margin-left:0cm&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-justify:inter-ideograph&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;鄭副院長表示，30年來，消費者保護會透過消費者教育與宣導、審議定型化契約應記載及不得記載事項、協處消費爭議、與外國簽訂消費者保護瞭解備忘錄，以及督導協調中央與地方主管機關落實各項消保工作，打造消費安全網，落實對民眾消費權益的保護。鄭副院長特別舉例，為了保障租屋族不會被房東超收電費，即於今年6月底主持行政院消費者保護會議，審議通過內政部提出的「住宅租賃定型化契約應記載及不得記載事項」修正案，自7月15日起，房東收取的電費，便不可以超過電費帳單的「每期電費總金額」，且要主動提供電費資訊。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align:justify; margin-right:0cm; margin-left:0cm&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-justify:inter-ideograph&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;鄭副院長也特別關注新興數位服務樣態多元且變化快速，經常發生實體社會法規政策須調適的情況，因此責成行政院3位政務委員共同主持的數位政策法制協調專案會議中，新增「應用服務發展法制分組」，專門協調新興數位服務的管理與法制調適工作，以凝聚共識並建立原則，維護消費者權益。她也特別促請相關部會，須系統性思考數位治理議題及機關應當承擔的責任，中央與地方齊心合力，讓消費者與企業經營者權益衡平共進，以消費者為中心，建立以人為本、可信賴的共好社會。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align:justify; margin-right:0cm; margin-left:0cm&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-justify:inter-ideograph&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;消保三十新展望研討會係以新興消費議題與消費者保護新展望為主題，邀請大法官、國外專家與我國消保領域知名學者發表專業研究成果，中央、地方消保機關與大專校院出席實體會議與視訊參加者共約280位，獲致廣泛迴響。本次研討會議程，包括司法院詹大法官森林就消費者保護30年來之重要法制進展與司法實務判決進行專題演講，並提出分析與展望；韓國消費者院代表Gilho Yang，透過視訊分享近期韓國消保法修法理念，介紹韓國消費者政策思維由「保護消費者」至「實踐消費者主權」之轉變，以及相關法規制度與跨境爭議處理之實務做法。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align:justify; margin-right:0cm; margin-left:0cm&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-justify:inter-ideograph&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 另外，研討會也安排2場專題研討，聚焦於近年頗受矚目之新興議題，邀請相關領域之學者專家提出專題報告，包括政治大學呂彥斌助理教授、文化大學吳淑如助理教授及政治大學張韻琪助理教授，分別以「智慧商品之民事責任」、「從服務型契約法理看婚仲交友服務之消費爭議」與「消費者購買課程服務之爭議焦點分析--以分期付款之法律性質為探討中心」為題，分享近期研究成果。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;text-align:justify; margin-right:0cm; margin-left:0cm&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-justify:inter-ideograph&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;本次研討會不僅交流熱絡，相關研究成果更是豐碩。鄭副院長感謝各政府部門、學術界、消保團體與業界長期對消保工作的關注與投入，並期盼各界持續對消保法規制度提供建言，協助政府部門找出政策盲點，以創新思維有效快速因應問題，建立完善制度防患未然，造福全體消費者。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/cc8926d7-ed24-4287-8c49-21cca6690655</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/cc8926d7-ed24-4287-8c49-21cca6690655</guid><pubDate>Sun, 29 Sep 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>租賃契約查核，租屋居住安心</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;為瞭解大專校院週邊之出租人對於「住宅租賃定型化契約應記載及不得記載事項」之遵循狀況，保障學生租屋權益，行政院消費者保護處會同內政部及各直轄市、縣(市)政府地政局(處)於本(113)年5月至6月間辦理「113年度住宅租賃定型化契約查核」。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;本次查核係就全國56所大專校院週邊之100份住宅租賃契約進行查核，每份契約均查核「契約審閱期」、「租賃期間」、「租金約定及支付」、「押金約定及返還」等15項目，共查核1,500項次(100份*15項目)，計有228項次不符合規定，契約內容整體項次不合格率為15.2%，不合格內容則分布於57份租賃契約中。契約內容不符合規定之租賃標的住址、提供契約之不動產經紀業名稱及違規項目，詳如查核結果彙整表。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 對於契約內容不符合規定者，行政院消費者保護處除請內政部督導各直轄市、縣(市)政府地政局(處)依消費者保護法第56條之1規定命出租人限期改正契約內容外，亦同時要求不動產經紀業應改正契約內容，確保所提供之契約符合「住宅租賃定型化契約應記載及不得記載事項」規定。經命限期改正後，所有不合格契約均已改正完畢。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 本次查核項目中，以下列各項違規情節較為嚴重，其違規件數及主要違規態樣如下：&lt;br&gt;
一、違反「契約審閱期」規定，共計44份租賃契約&lt;br&gt;
(一)未記載契約審閱期之規定。&lt;br&gt;
(二)審閱期不足3日(例如：「攜回審閱日」與「簽約日」為同一日)。&lt;br&gt;
二、違反「租賃住宅之返還」規定，共計30份租賃契約&lt;br&gt;
(一)未記載租賃關係消滅時，出租人應負擔之「結算」(結算承租人是否有積欠租金或費用)義務。&lt;br&gt;
(二)租賃關係消滅，承租人未返還租賃住宅時，違約金計算方式錯誤(例如：未「按日」計算違約金)。&lt;br&gt;
三、違反「承租人之義務及責任」規定，共計21份租賃契約&lt;br&gt;
(一)未記載承租人應負「善良管理人注意義務」規定。&lt;br&gt;
(二)未記載「承租人依約定方法使用，導致租賃住宅毀損者，免負損害賠償責任」規定，變相擴大承租人應負損害賠償責任範圍。&lt;br&gt;
&amp;nbsp;&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp; 行政院消費者保護處呼籲出租人及不動產經紀業，出租住宅或居間成立租約時，租賃契約內容應符合「住宅租賃定型化契約應記載及不得記載事項」之規定，切勿以不合規定之契約條款，侵害承租人權益。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;行政院消保處也提醒消費者，如有租屋需求，簽約前除應確實檢視實際屋況，避免日後糾紛外，亦應逐點核對租賃契約內容是否與「住宅租賃定型化契約應記載及不得記載事項」規定相符，倘遇契約內容不合規定時，應請出租人或不動產經紀業改正契約或拒絕簽約，並可向各直轄市、縣(市)政府地政局(處)或消保官提出檢舉。&lt;br&gt;
&amp;nbsp;
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/bf263ac9-8631-4c5a-8eb9-21e4c4fbadef</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/bf263ac9-8631-4c5a-8eb9-21e4c4fbadef</guid><pubDate>Thu, 12 Sep 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>健身中心聯合查核結果</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;為維護消費者權益，行政院消費者保護處(下稱行政院消保處)於113年5月間前往臺北市、新北市、桃園市、臺中市、臺南市、嘉義市及宜蘭縣之健身中心進行聯合查核，共計查核21家，其中建築安全管理7家不符合規定，消防安全管理1家不符合規定，環保安全管理在飲用水固定設備10家不符合規定，健身中心定型化契約14家不符合規定，及健身教練服務定型化契約15家不符合規定。針對本次查核所發現之各項缺失，已請各主管機關督促地方政府要求業者儘速改善。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;隨著民眾健康意識提升及疫情解封，民眾至健身中心運動的情形已十分普遍，為維護民眾的安全及權益，行政院消保處於113年5月間至上開直轄市、縣(市)政府之健身中心辦理聯合查核，相關查核結果如下（詳如附表）：&lt;br&gt;
一、建築安全管理：7家不符合規定(項次：3、4、5、8、13、18、19)，主要缺失為未辦理建築物公共安全檢查申報、未辦理變更使用及未辦理室內裝修許可等。&lt;br&gt;
二、消防安全管理：1家不符合規定(項次4)。缺失為防火管理人異動未報當地消防機關備查。&lt;br&gt;
三、環保安全管理：飲用水連續供水固定設備10家不符合規定(項次：3、4、13、14、15、16、18、19、20、21)，主要缺失為飲用水設備未每月至少維護一次並作成維護紀錄表、未依規定辦理水質檢測及檢測與維護紀錄表未置於設備明顯處供主管機關查核等。&lt;br&gt;
四、健身中心定型化契約：14家不符合規定(項次：1、2、4、7、8、10、13、14、15、16、17、19、20、21)，主要缺失為無法認定有踐行審閱期之規定、投保公共意外責任險資料未揭露於現場明顯處所及公布於業者網站、未於明顯處所張貼各種設備不當使用可能產生危險之警告標示等。&lt;br&gt;
五、健身教練服務定型化契約：15家不符合規定(項次：1、2、3、4、7、8、10、13、14、16、17、18、19、20、21)，主要缺失為無法認定有踐行審閱期之規定、投保公共意外責任險資料未揭露於現場明顯處所及公布於業者網站、未記載不可歸責業者事由而終止契約不得收取違約金或任何名目費用及對於暫停教練課程之事由增加其他之限制等。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;行政院消保處在此呼籲健身中心業者及民眾應注意下列事項：&lt;br&gt;
一、業者使用定型化契約時，不得有違反主管機關所訂定「健身中心定型化契約應記載及不得記載事項」及「健身教練服務定型化契約應記載及不得記載事項」之情形，並應交付民眾充分審閱。&lt;br&gt;
二、民眾在簽訂契約前，務必詳細審閱條文內容，尤其在簽訂教練合約時，更應確認有無指定教練，及切勿一次購買過多之課程，以避免教練離職、異動或課程上不完而產生解約退費之糾紛。又民眾如遇到業者不當推銷課程之情形，亦可適時向主管機關反映。&lt;br&gt;
三、業者應充分維護健身中心之室內空氣品質及飲用水固定設備，以保障民眾之身體健康。
                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/443f4b31-a44d-40f5-9b4a-c5dee77b3f88</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/443f4b31-a44d-40f5-9b4a-c5dee77b3f88</guid><pubDate>Thu, 05 Sep 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>113年度消費者權益報導獎活動辦法已公布— 歡迎踴躍報名參加</title><description>&lt;div class=&quot;data_left col-6&quot;&gt;
                            &lt;p&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 「113年度消費者權益報導獎」活動辦法已經公布，歡迎專職新聞從業人員、大專院校在校學生或獨立報導者，踴躍報名參加！&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp; 為鼓勵新聞媒體對消費新聞報導之重視，提昇各界對消費者權益之意識，並讓消費新聞報導能向下扎根，113年度消費者權益報導獎徵件活動正式開始。只要您符合資格，所報導的國內議題作品符合消費者保護法第2條第3款所定義之消費關係，並於112年10月1日至113年9月30日間在公開平台上刊登（播）者，均歡迎報名參賽。&lt;br&gt;
&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 活動報名受理時間自即日起至113年9月30日止，詳情請至活動網站(https://cpcevent.com.tw/)查詢。有意報名者，請儘速備妥作品資料，把握送件時間，儘早報名。如對報名參賽有任何問題，請向&amp;lt;消費者權益報導獎小組&amp;gt;諮詢，電話：(02)2653-9292分機281呂小姐或212劉小姐。&lt;/p&gt;

                            
                        &lt;/div&gt;
                        &lt;div class=&quot;col-4 right_content&quot;&gt;
                            &lt;div class=&quot;ail &quot;&gt;
                                &lt;!--相關影片FROMWEBVideos--&gt;
                                
                                &lt;!--相關圖片--&gt;
                                
                            &lt;/div&gt;
                        &lt;/div&gt;
                    </description><link>https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/723147f9-3d7b-48ac-80d0-1ac14485c6d6</link><guid isPermaLink="false">https://cpc.ey.gov.tw/Page/6C059838CA9744A8/723147f9-3d7b-48ac-80d0-1ac14485c6d6</guid><pubDate>Sun, 01 Sep 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>