<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>湖南日报</title><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper</link><atom:link href="http://rss.wudifeixue.com/hnrb" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>湖南日报 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:06:11 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>持续深入贯彻习近平总书记考察湖南重要讲话和指示精神 努力把“三高四新”美好蓝图变成生动现实</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;刘燕娟）19日，省委书记沈晓明主持召开省委常委会会议，听取贯彻落实习近平总书记考察湖南重要讲话和指示精神有关工作情况汇报；传达学习全国群众身边不正之风和腐败问题集中整治总结暨再抓两年部署会精神，研究我省贯彻意见；审议有关文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议强调，2024年3月，习近平总书记亲临湖南考察，听取省委、省政府工作汇报，并在长沙主持召开新时代推动中部地区崛起座谈会，发表了重要讲话，作出了重要指示。一年来，全省上下坚持把学习贯彻习近平总书记考察湖南重要讲话和指示精神作为首要政治任务，不折不扣抓好落实。接下来，要进一步强化政治责任，在常学常新、常思常悟上下功夫，在深化内化转化上见实效，着力推动学习贯彻走深走实，以实际行动深刻领悟“两个确立”的决定性意义、坚决做到“两个维护”。要聚焦高质量发展这个首要任务，深入查找贯彻落实中存在的问题和不足，全力推动补短板、强弱项、促落实。要树立和践行正确政绩观，精心组织实施深入贯彻中央八项规定精神学习教育，以实事求是、真抓实干的优良作风凝心聚力、干事创业，推动各项工作不折不扣落实到位。要优化完善制度机制，形成“一盘棋”工作合力，加快把“三高四新”美好蓝图变成生动现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议指出，要把整治群众身边不正之风和腐败问题与开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育结合起来，突出整治重点，压实工作责任，推动集中整治工作取得更大成效，不断提升群众获得感和满意度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议审议了《长株潭生态绿心高水平保护和高质量发展规划（2024—2035年）》，指出要深化思想认识，统筹好高水平保护与高质量发展的关系，持续做好生态绿心保值增值文章，积极探索绿色转型发展新模式，打造区域协同发展新标杆，切实提升长株潭都市圈的整体竞争力，让群众有更多获得感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议还研究了其他事项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730171.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730171.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于进一步强化食品安全全链条监管的意见</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为进一步理清食品安全监管责任，建立健全协同监管机制，强化全链条监管合力，坚决守牢食品安全底线，切实保障人民群众身体健康和生命安全，经党中央、国务院同意，现提出如下意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一、完善食用农产品协同监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（一）严格落实食用农产品质量安全监管职责。生态环境部门负责推进农用地土壤重金属污染溯源和整治。农业农村部门负责履行食用农产品从种植养殖到进入批发、零售市场或生产加工企业前的质量安全监管职责；市场监管部门负责履行食用农产品进入批发、零售市场或生产加工企业后的质量安全监管职责。县级以上地方政府要认真落实食用农产品质量安全属地管理责任，加强监管能力建设，研究解决本级食用农产品质量安全监管中的职能交叉和监管空白问题，避免出现监管漏洞和盲区。乡镇政府要落实食用农产品质量安全监管责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（二）加强食用农产品产地准出与市场准入衔接。农业农村部门和市场监管部门要加强协调配合，切实发挥承诺达标合格证在食用农产品产地准出与市场准入中的衔接作用。农业农村部门要做好承诺达标合格证开具、使用相关工作的指导服务和监督检查，对未按规定开具承诺达标合格证的依法予以查处，加强食用农产品上市前禁限用药物和易超标常规药物残留速测把关。市场监管部门要督促食品生产经营者强化进货查验，指导食用农产品批发市场依法开展入场查验和抽样检验，加大禁限用药物和易超标常规药物残留速测力度。鼓励食品生产经营者优先采购附具承诺达标合格证的食用农产品。建立承诺达标合格证问题通报协查机制，完善不合格产品闭环处置流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（三）强化肉类产品检验检疫出证查验。农业农村部门要强化肉类产品检验检疫出证管理，建立完善屠宰检疫出证信息化系统，推进肉类产品品质检验无纸化出证，明确检验检疫证明公开查验途径。完善禁止对牲畜、禽类注水或注入其他物质的相关规定。市场监管部门要督促食品生产经营者将肉类产品检验检疫合格证明作为肉类产品进货查验的基础凭证；积极探索应用信息化手段，加强与农业农村部门的信息共享和互联互通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（四）加快建立食用农产品质量安全追溯协作和执法合作机制。农业农村部要会同市场监管总局等部门制定食用农产品质量安全追溯管理办法，建立健全食用农产品质量安全追溯目录。农业农村、市场监管部门要建立食用农产品质量安全监管信息共享及反馈机制，加强食用农产品质量安全风险防范，强化舆情监测和应急处置协调联动；密切食用农产品质量安全行政执法协调协作，对突出问题进行专项治理整顿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二、强化食品生产经营许可审查&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（五）规范食品生产经营市场准入。食品生产经营许可部门应严格落实许可审查要求，严禁擅自改变许可条件或未经审查即予许可，省级以上市场监管部门要对食品生产经营许可实施情况进行督导检查。地方政府指定市场监管部门以外的部门实施许可的，应符合法律授权规定，明确申请受理、材料审查、现场核查、许可决定责任分工，完善许可和监管工作衔接机制。加强传统特色食品加工制作工艺保护，与现代检测技术有机衔接，确保食品特色和质量安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（六）完善特殊食品注册许可制度。省级以上市场监管部门依职责严格开展特殊食品注册、备案、生产许可审查，对符合条件的重点品种实施优先审评审批。市场监管总局和国家卫生健康委要加强协作，开展特殊食品技术联动、专家联审；统筹完善食品健康声称和保健食品功能声称相关工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（七）完善食品安全检查员制度。市场监管部门要加强食品安全检查履职能力建设，进一步完善食品安全检查员制度，做好许可审查、监督检查、注册核查等专业检查工作。强化培训考核和统一调配使用，提升专业检查能力和水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三、加快建立食品贮存监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（八）加强食品贮存安全监管。农业农村、海关、市场监管、粮食和储备等部门依职责建立健全食品贮存监管制度，明确监管要求。加强对从事食用农产品、食品、食品添加剂及食品原料等贮存主体的监督检查，规范贮存经营行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（九）落实食品贮存主体责任。食品贮存主体应建立完善食品安全管理制度，保证必备的食品贮存条件，实施食品贮存全过程记录，严格风险管控。食品贮存委托方应对受托方的食品安全保障能力进行审核，并监督受托方按照保证食品安全的要求进行贮存。食品贮存委托方和受托方应当明确入库出库交付查验要求，严格交付衔接和入库出库管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十）强化食品贮存属地管理责任。县级以上地方政府应明确食品贮存的部门监管和行业管理责任，督促属地食品贮存主体落实食品安全责任。非食品生产经营者从事对温度、湿度等有特殊要求食品贮存业务的，应纳入食品安全监管范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;四、加快建立食品运输协同监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十一）建立实施散装液态食品运输准运制度。依法建立散装液态食品运输准运制度，明确运输散装液态食品车辆的食品安全准入条件和技术标准，核发食品准运证明，确保专车专用。制定实行运输准运制度的散装液态食品重点品种目录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十二）加强食品运输全过程监管。市场监管部门要会同交通运输、农业农村、粮食和储备等部门建立健全对食品和食用农产品运输发货方、承运方、收货方的协同监管机制，研究制定运输电子联单管理要求，加强交付、装卸、运输管理和运输工具日常管理，强化从业人员教育培训，压实各方食品安全主体责任，防范污染变质风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;五、健全食品寄递安全和配送安全管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十三）强化食品寄递安全管理。邮政管理部门要督促邮政企业、快递企业落实实名收寄、收寄验视、过机安检制度，防范利用寄递渠道寄递假冒伪劣食品。邮政管理部门要与市场监管等部门加强协作，加大对寄递环节涉食品安全违法线索的核查处置力度，依法打击利用寄递渠道销售假冒伪劣食品的违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十四）加强网络订餐配送安全管理。市场监管部门要督促网络订餐平台、餐饮经营者履行食品安全法律法规规定的义务，落实网络订餐配送环节食品安全责任。人力资源社会保障部门要将掌握食品安全法律知识纳入网约配送员国家职业技能标准。网络订餐平台、餐饮经营者应根据国家职业技能标准，结合实际建立适合网络订餐配送行业劳动者的培训模式，强化食品安全法律知识培训。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;六、加强网络食品销售新业态监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十五）压实网络食品销售从业主体责任。网络交易平台企业要按规定设置专门的食品安全管理机构或指定专职食品安全管理人员；严格审查食品生产经营者入网销售主体资质，规范主体信息、食品信息刊载公示，依法对食用农产品承诺达标合格证展示、药物残留检测等进行检查把关；加强入网销售行为过程管控，及时发现违规行为并作出相应处置。主播及其服务机构要规范开展营销活动，依法对其推荐的食品进行查验。广告活动参与者要依法开展食品类互联网广告设计、制作、代理、发布等。食品生产经营者要严把质量安全关，保持线上线下同标同质。从业主体明知或应知产品违法但未采取相关处置措施的，依法承担相应责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十六）强化网络销售食品安全问题协同治理。市场监管部门要会同农业农村、工业和信息化、网信、广电等部门明确直播带货、私域电商、社区团购等网络食品销售新业态治理要求，依职责加强网络销售食品安全问题信息监测通报和协查处置。网信部门对各部门通报的网络销售食品安全方面的不实虚假信息配合做好相应处置工作。强化行政处罚和刑事处罚双向衔接，依法打击违法犯罪行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;七、健全餐饮服务综合监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十七）加强网络订餐线上线下一体化监管。市场监管部门要会同工业和信息化、网信等部门对存在食品安全严重违法情形的平台依法处置。推动平台和商户实行“互联网+明厨亮灶”，强化无堂食外卖监管和社会监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十八）强化集中用餐单位食品安全协同管理。教育、民政、卫生健康等部门要强化对本行业集中用餐单位的食品安全教育和日常管理。市场监管部门要强化集中用餐单位食品安全监督检查及抽检监测，依法查处违法行为并通报同级行业主管部门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十九）完善校园食品安全协同管理机制。教育部门要会同农业农村、市场监管部门建立健全学校食堂食品安全全过程管理制度。教育部门要加强对学校食品安全相关工作的统筹管理和指导，完善学校食堂大宗食材供应商资质评审制度，建立供应商不良记录清单，推动优质安全食材进入学校食堂。推动学校食堂大宗食材集中招标采购，建立采购数字化平台，规范食材采购、供应、验收、结算等流程。教育部门要指导中小学校园膳食监督家长委员会高效规范运行，会同市场监管等部门及时办理反馈或直送的问题。市场监管部门要严格承包经营、食材供应、供餐等经营主体准入许可，依法查处涉及学校食品安全违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;八、完善进口食品风险联防联控机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（二十）强化进口食品部门监管联动。境外发生的食品安全事件可能对我国境内造成影响，或者在进口食品中发现严重食品安全问题的，海关应当及时采取风险预警或者控制措施，并向同级市场监管、卫生健康、农业农村部门通报，接到通报的部门应当及时采取相应措施，并向海关反馈。市场监管部门发现国内市场上销售的进口食品存在严重食品安全问题，或者在生产加工环节发现企业将进口的非食品原料用于食品生产加工的，应当及时采取风险防控措施，依法依规处置并向同级海关通报；海关对市场监管部门通报的问题，应及时开展风险评估，并根据评估情况依法依规处置。有关部门应依职责加强对综合保税区等海关特殊监管区域内食品生产经营的安全监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（二十一）完善跨境电商零售进口食品监管制度。商务部要会同海关总署、市场监管总局建立跨境电商零售进口食品负面清单，将明令暂停进口的疫区食品以及因出现重大质量安全风险启动应急处置的食品等列入负面清单并实时调整。海关要根据市场监管部门需要，按规定提供跨境电商企业、平台及境内服务商等相关信息，及时开展食品安全风险信息交流。市场监管总局、商务部等部门要进一步明确跨境电商零售进口食品召回责任。市场监管部门要加大召回监管力度，督促相关责任方及时召回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;九、加强组织实施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　各地区各有关部门要高度重视食品安全工作，在党中央集中统一领导下，强化组织领导，结合实际抓好本意见贯彻落实。国务院食品安全委员会及其办公室要充分发挥统筹协调指导作用，整合优化食品安全领域技术资源，提高支撑保障能力。各有关部门要各负其责、有效协同，确保食品安全全链条、各环节监管有机衔接，责任全面落实。重大事项及时按程序向党中央、国务院请示报告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（新华社北京3月19日电）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730173.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730173.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>讲政治 勤思考 勇担当 为全省高质量发展出力添彩</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;孙敏坚）18日下午，省委副书记、省长毛伟明参加所在的省政府研究室综调一处党支部2024年度组织生活会，与支部党员一起重温习近平总书记关于湖南工作的重要讲话和指示批示精神，交流学习心得体会。他勉励大家要讲政治、勤思考、勇担当，以实干担当为全省高质量发展出力添彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　省政府秘书长瞿海参加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会上，综调一处党支部负责同志通报了支部工作情况、主题教育专题组织生活会整改落实情况，并代表支部委员会进行对照检查，支部党员逐一开展批评与自我批评，深刻剖析问题，提出整改措施，达到了预期效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在听取发言后，毛伟明指出，要讲政治。坚持用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，时刻对标习近平总书记关于办公厅工作的“五个坚持”重要要求，切实把习近平总书记的重要指示落实好，把党中央、国务院的决策部署落实好，把省委、省政府的要求安排落实好。当前，要在贯彻全国两会精神上作示范，扎实推动“三点五重百项”任务落地，紧盯“七大攻坚”出实招，认真开展“十五五”规划编制调查研究。要勤思考。不断提高系统思维、底线思维、逆向思维、辩证思维、韧性思维能力，提高学习习近平总书记重要讲话、学习综合知识、学习专业本领的能力，提高学以致用、用以促学、学用相长的实践能力，做到参之有道、谋之有方、言之有效。要勇担当。永葆清正廉洁的政治本色，弘扬求真务实的工作作风，以奉献精神、大局意识、本色情怀扎实做好参政设谋工作，更好服务政府高水平科学决策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730175.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730175.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>为服务湖南改革发展大局贡献力量</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;陈昂昂）18日下午，省政协主席毛万春率队在省社会科学院（省政府发展研究中心）宣讲全国两会精神，并围绕助力科学编制湖南“十五五”规划工作、提升湖湘文化软实力等课题开展调研。他强调，要深入学习宣传贯彻全国两会精神特别是习近平总书记重要讲话精神，做好“四个凝聚”工作，为不断提升湖湘文化软实力、助力我省科学编制“十五五”规划贡献新的更大力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　省政协副主席虢正贵参加调研。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在省社科院图书馆古籍展陈厅，毛万春一行详细了解珍贵馆藏古籍保护情况以及开发利用成果；在省政协社科界别委员工作室等地，仔细察看委员工作室履职台账，了解运行管理等方面情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　座谈会上，省社科院主要负责人介绍了工作情况；与会人员结合各自研究领域，围绕省政协助力湖南“十五五”规划编制调研选题深入交流，提出意见建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　认真听取大家的发言后，毛万春对省社科院围绕中心服务大局取得的新成绩表示充分肯定。他希望省社科院充分发挥思想库、智囊团优势作用，立足湖南实际，聚焦提升湖湘文化软实力、促进教育科技人才事业高质量发展等改革发展重点领域、重大问题和人民群众关心关切，深入调查研究，提出更多站位高、视野宽、靶向准的意见建议，更好服务省委、省政府科学决策，为加快实现“三高四新”美好蓝图提供坚实智力支持和人才保障；积极参与省政协助力湖南“十五五”规划编制重点选题的调研协商活动，加强交流合作，共同使建言献策成果更加具有科学性、针对性和前瞻性，为“十四五”规划圆满收官、“十五五”规划谋篇布局贡献智慧和力量。省政协将一如既往支持省社科院各项工作，在合作开展专题调研、政协理论研究、研究成果共享共通等方面进一步加强联系，积极搭建平台，共同推动工作实现新突破、开创新局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730177.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730177.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>沅水航道建设正酣</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月19日，由湖南省航务工程有限公司承建的沅水洪江至辰溪航道建设工程土建二标已进入上闸首施工阶段。该航道建设工程是我省“十四五”水运重点建设项目，是实现沅水湖南段500吨级航道全线贯通的重要节点。项目建成后，将进一步补齐我省水运基础设施短板，提升沅水航道等级，提高水运综合效益，促进区域经济发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　田文国&amp;nbsp;摄（湖南图片库）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730178.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730178.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>扫码吃食堂 餐桌新风尚</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　人民日报记者&amp;nbsp;杨笑雨&amp;nbsp;湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;周卫国&amp;nbsp;陈淦璋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月17日中午12时许，郴州市嘉禾县龙潭镇政府食堂内，扫码器“嘀嘀”声不断响起。50平方米的大厅，摆了8张方桌，县直部门干部、乡镇工作人员随意而坐，轻松用餐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　嘉禾县政府办干部雷宏、李国栋，结束了上午在龙潭镇的联乡包村工作，到食堂排队打饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当日菜单2荤1素1汤，分别是辣椒炒肉、苦瓜炒牛肉、水煮白菜、海带汤，各人扫码支付餐费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　龙潭镇党委书记邓庭云同他们打过招呼，也扫码支付、坐下用餐。食堂厨师雷建竹告诉记者：“现在市里、县里的领导过来，都和大家一样，扫码吃食堂。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　郴州市在湖南省率先实施市内公务活动“零接待”改革。郴州市委常委、市纪委书记、监委主任肖开斌翻开《郴州市公务活动“零接待”实施办法》介绍，从2024年6月开始，除会议、培训用餐和市外来宾公务接待等以外，全市各级党政机关、企事业单位相关公务活动，接待单位不再安排公务接待餐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“餐桌上的负担”明显减轻。邓庭云直言：“现在都在机关食堂就餐，省下不少时间，能把更多精力用在田间地头。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“舌尖上的浪费”大幅减少。郴州实施市内“公务餐”改革后，堵住了超标准超范围接待、虚报套取公务接待费用等漏洞。郴州市机关事务管理局的统计表上，一组数据格外醒目：2024年6月至12月，郴州市公务接待费支出比上年同期下降44.91%。2025年，全市公务接待费预算同比下降51.70%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　改革并非一蹴而就。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　早在2021年底，郴州市就开始推进党政机关清廉食堂建设。利用数字化技术将“市、县、乡”三级机关食堂联网，为每名干部职工开设账户。2022年，郴州市选取条件较成熟的嘉禾县、安仁县进行改革试点“零接待”，2024年6月起全市推行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年8月，郴州市纪委监委对3起违反市域内公务活动“零接待”规定典型案例予以通报；同年9月，对安仁县境内发生的3起“吃请风”违规问题立案调查并给予党纪（政务）处分，形成强力震慑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同时，郴州市持续优化机关食堂服务，对于食堂价格、单位补助的管理也更规范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　比如，桂阳县四大院机关食堂可同时容纳约260人就餐，除了每日3荤2素1汤的菜谱，还会不定时增加菜品；临武县针对差异化的公务用餐需求，在县乡两级、学校、卫生院等场所布局了103个食堂就餐点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“各单位根据实际情况，可对自办食堂工作人员工资、水电费等予以补助，按就餐人数原则上不得高于每人每月200元。”郴州市机关事务管理局党组书记、局长谷晓明说，市里专门出台党政机关食堂管理办法，就是要防范“不吃公函吃食堂”等隐形变异风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“下一步，我们将持续贯彻落实中央八项规定精神，加强干部作风建设，完善‘公务餐’改革，优化食堂布点，建好食堂运转长效机制。”肖开斌说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中午12时40分，雷宏、李国栋吃完饭，抓起笔记本往外走。“15分钟解决，下午还能多跑几个村。”雷宏说。话音未落，他们的身影已融入春日的阳光里……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一顿朴素的机关工作餐，吃出的是作风之变、民心之暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（史训杰参与采写）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730180.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730180.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>高质量开展好深入贯彻中央八项规定精神学习教育 以优良作风凝心聚力干事创业</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;刘燕娟）19日，省委书记、省委党的建设工作领导小组组长沈晓明主持召开省委党的建设工作领导小组会议，传达学习中央党的建设工作领导小组会议精神，审议《关于在全省开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育的工作方案》。省委副书记、省长毛伟明，省政协主席毛万春出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议指出，党中央决定开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育，再次向全党宣示作风建设永远在路上，表明一锤接着一锤敲、一抓到底的坚定决心，对于进一步巩固拓展主题教育成果和巩固深化党纪学习教育成果、纵深推进全面从严治党，对于密切党群干群关系、巩固党的执政基础，对于推进中国式现代化，都具有深远的意义。全省各级党组织要深入贯彻党中央和习近平总书记关于开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育的决策部署，坚持党性党风党纪一起抓、正风肃纪反腐相贯通，集中整治违反中央八项规定及其实施细则精神的突出问题，引导广大党员干部锤炼党性、改进作风，以优良作风凝心聚力、干事创业，为加快实现“三高四新”美好蓝图、奋力谱写中国式现代化湖南篇章更好担当作为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议强调，要在深学细研上下功夫，组织党员干部原原本本学习领会习近平总书记关于加强党的作风建设的重要论述和中央八项规定及其实施细则精神，做到入脑入心、见行见效。要在问题查摆上动真格，对照中央要求，全面深入查找在落实中央八项规定及其实施细则精神方面存在的突出问题，列出清单、深挖根源，真正使查摆问题的过程成为锤炼党性作风、提高免疫能力的过程，加强警示教育，让党员干部受警醒、明底线、知敬畏。要在整改整治上出实招，坚持立查立改、即知即改，奔着问题去、盯着问题改，以集中整治成果检验学习教育成效。要在开门教育上求实效，坚持走好新时代党的群众路线，践行“四下基层”优良传统，深化“走找想促”，广泛征求群众对党员干部贯彻中央八项规定及其实施细则精神的意见建议，把群众满意不满意作为根本标准，让老百姓感受到学习教育带来的新气象新变化。要加强组织领导，层层压实责任，加强分类指导，注重统筹兼顾，突出求真务实，确保学习教育取得实效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　省领导王双全、吴桂英、隋忠诚、谢卫江、魏建锋、汪一光、秦国文、乌兰出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730182.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730182.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>让基层干部轻装上阵</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;张璐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　阳春三月，正值春耕备耕的关键时节，常德市鼎城区谢家铺镇港中坪村的田间地头开始热闹起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一大早，港中坪村党支部书记段德喜匆匆出门，赶到稻田里察看秧苗长势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“现在督查组看现场的多了，翻台账的少了。”段德喜说，自从全面推行“无扰督查”以来，做台账的压力大大减轻，村干部有更多时间把工作做到田间地头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年3月，湖南省级层面整治形式主义为基层减负专项工作机制印发《关于全面推行“无扰督查”进一步提高抓落实质量和效果的若干措施》（以下简称《若干措施》），全面推行“无扰督查”工作机制，以“清单”形式为切实减轻基层负担再出硬招。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为防止督查随意性、痕迹化、大阵仗、过场式、超权限，《若干措施》提出“五防十五不”，对督查行为作出禁止性、限制性规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　针对“大阵仗督查”，明确提出“三不许”，即可暗访不许明查、无必要不许陪同、要统筹不许扎堆。针对“痕迹化督查”，推行“三不查”，即不查无必要的资料材料、不查无线索的记录纪要、不查无规定的配套举措。针对“过场式督查”，明确“三不能”，即不能只盯问题不盯整改，不能只看材料不看现场，不能只讲要求不讲沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　重复督查、多头督查被禁之后，基层干部干事创业动力更足了。“以前，我们乡每周迎接县直单位各类督查检查考核5至10批，大多数要求乡镇主要负责同志陪同，基本上应接不暇。”张家界市慈利县洞溪乡党委书记杨丰告诉记者，现在乡里一个月难得有一次检查，基层干部有更多时间和精力为群众解决实际问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　日前，长沙市望城区茶亭镇的油菜花进入盛花期。随着望城区“相约茶亭&amp;nbsp;花满星城”第五届茶亭花海文化艺术季拉开帷幕，众多市民、游客前来踏青赏花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这些天，茶亭镇党委书记冯俊凯忙得不歇气，收集游客意见建议、查看活动进展情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“过去，督检考任务重，大家疲于应付，可没工夫干这些。”冯俊凯介绍，自从“无扰督查”系统上线以来，每次督查必亮“码”，督查的次数和频率明显减少了。“如果没有码，或者扫码显示的信息与实际不匹配，我们可以不接受督查。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　省委督查室相关负责人介绍，“无扰督查”系统将原来省委、省政府督查信息化平台进行整合，“数据壁垒”被打破，督查结果可共享、可互认，破解了督检考频次高、留痕多、多头报等难题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据统计，去年以来，湖南各级各部门均通过“无扰督查”系统开展督检考年度计划制订、备案事项申报和实施，2024年省级层面督检考同比下降62.4%，市州层面下降59.8%，降幅均为历年之最。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“为进一步发挥‘无扰督查’的撬动作用，‘无扰督查’系统与正在升级的湖南党政智慧办公平台衔接贯通，针对有干扰、加重基层负担的事项加强督查督办，力求‘上’管住计划内、‘下’挡住计划外、‘中’监测任务量、‘前’预判时效性、‘后’知晓满意度，让基层干部真正沉下身、稳住心、干成事。”省委督查室相关负责人表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730184.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730184.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>金融活水浇灌三湘大地</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;黄炜信&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　春耕备耕正当时。3月的宁乡，建好的高标准农田“整装待播”。中信银行长沙分行为宁乡市7万亩高标准农田的规划建设与改造提升授信1.8亿元，全部发放到位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　金融活水浇灌，犹如春日播下希望的种子，守候它们破土而出、蓬勃生长。金融助力实体的场景正在湖南各行各业呈现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年全国两会的政府工作报告指出，因地制宜发展新质生产力，加快建设现代化产业体系。发展新质生产力对科技金融提出了更高、更迫切的要求。探索创新金融服务模式，持续优化科技金融“生态圈”，成为金融主管部门及金融机构的“必修课”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南工行突破传统信贷“看过去”“重抵押”的做法，为省内某芯片智能科技有限公司授信5000万元，为企业技术创新提供了有力保障。湖南建行与省内一家内燃机轴瓦企业对接后，以全新的科技金融服务理念制定授信方案，解了企业的燃眉之急。湖南农信系统下辖湘潭农商银行依托“知识价值信用贷款”创新机制，迅速对省内某专精特新“小巨人”企业完成了500万元的授信审批，缓解了企业的流动资金压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　政府工作报告中，“民营”一词共出现7次，释放了支持民营经济发展的强信号。支持民营经济高质量发展，全省金融系统在行动。3月13日，一场长达3个小时的座谈会在中国人民银行湖南省分行召开。正如现场企业家形容的那样，这是“甲方乙方真诚沟通的机会和平台”。民企提出续贷等具体诉求、建议，金融机构积极回应，座谈会含“金”量十足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“大力提振消费、提高投资效益、全方位扩大国内需求”是政府工作报告提出的重点任务。金融如何为消费助力，打造更高效安全的金融消费环境？今年3月以来，省内金融机构积极行动，进行金融消费权益保障教育宣传。招商银行长沙分行深入社区、校园、乡村开展互动，光大银行长沙分行关注“一老一小”人群，广发银行长沙分行积极开展金融消费知识普及，华夏银行长沙分行在社区开展趣味答题……更优的金融消费环境，将激发更大的消费活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　政府工作报告中首提耐心资本，引发投资界热议。3月14日，湖南省金芙蓉基金科创生态联盟在长沙成立，联盟将依托金芙蓉基金，打造全生命周期、全链条、全方位的科技创新生态体系。这也意味着湖南集结耐心资本的力度持续加大，匹配科创企业金融所需，将为“三高四新”美好蓝图贡献更多“耐心”力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730172.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730172.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>赤塘村争创双季稻千亩示范片</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;杨军&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;胡卫红&amp;nbsp;莫斌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“今年政府工作报告提出，各地区都要扛稳保障国家粮食安全责任，共同把饭碗端得更牢。”全国人大代表，桃江县三堂街镇赤塘村党支部书记、村委会主任高亚从北京返回村里后，第一时间向村民宣讲全国两会精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　油菜花开，遍地金黄。3月17日，赤塘村田野里一片生机盎然，高亚再次组织屋场会，向种粮大户和村民代表宣讲全国两会精神，动员大家积极行动起来，不误农时不误春，抓住时机进行春耕生产，为村里争创双季稻千亩示范片作贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赤塘村地处丘陵山区，土壤保水性差，全年干旱少雨；农田水利设施不完善，双季稻种植面积小。近年来，村里争取到国家高标准农田建设项目，田块得到整治，土壤进行改良，田间道路平坦，灌溉排水方便，渠道、山塘都已维修，水利基础设施逐渐完善，为扩大双季稻种植面积提供了条件。今年，村里新建1400多平方米的育秧大棚和一条自动化育秧流水线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　屋场会上，高亚说：“国家十分重视粮食生产。政府工作报告提到，持续增强粮食等重要农产品稳产保供能力。稳定粮食播种面积，主攻单产和品质提升。”“90后”种粮大户高春燕接过话茬：“这对于我们新农人来说是个利好消息。今年我新购了一台无人机、一台旋耕机和两台插秧机，政府补贴近10万元。有了机械帮忙，我们种田更省力，对粮食丰收也更有底气！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　高亚继续说：“粮食产业是乡村振兴的基础。今年，我们村要着力推进‘小田改大田’，推广双季稻种植，实现粮食增产农民增收。”听了高亚的宣讲，村民们围绕双季稻种植，你一言我一语，讨论如何利用国家强农惠农富农的好政策多种粮、种好粮。村民代表刘正海说：“以前村里的农田水利条件差，现在不一样了，我们还有什么理由不努力种好田呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　屋场宣讲会后，高亚带领村干部实地查看育秧大棚。她一边查看秧苗的生长情况，一边叮嘱要注意温度、湿度的控制，确保秧苗按时移栽。种粮大户钟军说：“高支书，你放心，我们一定科学种田，争取今年双季稻大丰收！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730174.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730174.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>春启新程 “职”等你来</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月19日，中南林业科技大学体育艺术馆，大学生在参加招聘。当天，共青团湖南省委实施的“湖南共青团促进大学生就业‘金桥行动’”暨“春启新程&amp;nbsp;职等你来”中南林业科技大学2025届毕业生大型供需见面会举行，240余家用人单位现场招聘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;田超&amp;nbsp;摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730176.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730176.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>岳阳好物走向世界</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;张璇&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;潘立&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一条长江黄金水道，一座百年城陵矶港，岳阳搭建湖湘与世界连接的桥梁，奏响通江达海的宏大乐章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　岳阳市大力建设港口型国家物流枢纽，将发展港口物流作为降低全社会物流成本的主抓手，深度融入国内国际双循环，持续完善现代化港口集群和多式联运物流体系。2024年，岳阳市物流业总产值达2016.13亿元，同比增长17.9%；进出口总额保持全省第二，连续6年上榜“中国外贸百强城市”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;担当中部“核心枢纽”——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　城陵矶港年吞吐量最高突破120万标箱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近日，记者走进城陵矶新港码头，只见庞大的货船排着队缓缓靠岸。从泰国启运至上海中转的1500吨工业级木薯淀粉“到访”岳阳，预计今年将带来集装箱增量近万标箱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自2020年获批“港口型国家物流枢纽城市”，岳阳大力推进城陵矶新港多式联运物流园、松阳湖进港铁路专用线、城陵矶高速、胥家桥综合物流园、三荷机场货运枢纽、城陵矶新港码头三期等重点项目建设，“铁水公空”多式联运体系水到渠成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　向西，岳阳开通城陵矶至川渝、宜昌航线；向南，开辟至深圳盐田、广州南沙通道；向东，开通香港直航，拓展东盟接力航线；向北，对接“一带一路”共建国家货物回流，俄罗斯符拉迪沃斯托克直达航线起航，构建便捷、高效、低成本的物流网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　岳阳城陵矶口岸实业有限公司董事长彭四新介绍，从岳阳发往粤港澳大湾区的集装箱直通专列，可节省三分之一的运输时间；从岳阳运至川渝地区的粮食直通班列，缩短了运输时长，有效保障西南区域粮食供应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2022年11月，湖南城陵矶新港区、省港务集团与广铁集团、湖北港、广州港、中海通等六方签约共建“中部双循环大通道”，以岳阳、武汉等中游港口为核心枢纽，业务覆盖18个省份、150余个铁路场站、19个枢纽港口，初步实现“南北贯通、东西互济、陆海联动、内外循环”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　港口物流跑出“加速度”，岳阳全面驶入“快车道”。近年来，城陵矶港集装箱年吞吐量最高突破120万标箱，创历史新高。2024年，岳阳货物进出港量3.03亿吨，稳居长江中上游第三位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;降低全社会物流成本——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　推出42项“首提首创首批”制度创新成果&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　春日凌晨，汽笛声响打破寂静，一列满载近5000吨龙眼等热带水果的岳阳—东盟铁路冷链班列，驶入城陵矶新港多式联运物流园。今年以来，该专列实现双向对开、常态运行，助力国内生鲜出口海外，让国人畅享进口水果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　岳阳持续扩大开放，助推枢纽高质量发展。城陵矶现代化港口集群体系基本建成，全市“1+3+X”现代化产业体系建设加快，对非经贸合作不断深化，岳阳外贸“朋友圈”拓展至182个国家和地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月初，今年首批180辆平行进口汽车，历经40天跨国运输抵达城陵矶港。岳阳海关通过提前申报流程等服务为车辆查验清关，保障这批货值约945万美元的汽车迅速进入市场销售，助力口岸“开门红”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　岳阳先后推出42项“首提首创首批”制度创新成果。其中，首创的“内河运费不计入完税价格”制度全国推广，我省首批进口“食品用”药食同源试点商品便利通关，“上海一岳阳一重庆”进口集装箱货物转运监管新模式落地实施，助力企业降本增效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当哈萨克斯坦的大麦、加纳的西非苏木、肯尼亚的鳀鱼干、中东的沥青等货物大批进港，汽车、液晶电视机、调味品、劲仔小鱼等岳阳好物也正从这里走向世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730179.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730179.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>以改革破题，让开放成势</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体评论员&amp;nbsp;曹茜茜&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“要在推进深层次改革和高水平开放上下功夫”，在湖南省传达学习全国两会精神会议上，省委主要领导强调要统筹抓好各项改革任务落地见效，主动对接融入国家重大发展战略，不断提升对外开放能级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年，湖南地区生产总值5.32万亿元，同比增长4.8%，高质量发展迈出坚实步伐。但经济大省经济体量大、承载重，向前发展需要更大的推动力。去年3月，习近平总书记在湖南考察时，勉励湖南在打造“三个高地”上持续用力，在推动中部地区崛起和长江经济带发展中奋勇争先。坚持先行先试、内外兼修，不断除障碍、增动能，既是服务全国发展大局作出“湖南贡献”的题中之义，也是借势借力推动省域经济高质量发展的重要机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　翻阅今年的全国两会政府工作报告，“改革”一词出现了40多次。除了部署推动“有效激发各类经营主体活力”“纵深推进全国统一大市场建设”“深化财税金融体制改革”等标志性改革举措加快落地外，在教育、科技、“三农”工作、生态环保等方面也提出了改革任务要求。我们要深化国情、省情研究，落实好党中央明确的各项改革创新举措，推动进一步全面深化改革走深走实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　扩大高水平对外开放是建设现代化新湖南的重大举措。从区位来看，湖南不沿边、不靠海，先天不占优势。近年来，湖南主动融入长江经济带发展、粤港澳大湾区建设、西部陆海新通道等国家发展战略，依靠陆、水、空三路构建开放大通道，进一步提高开放度。在加快对外开放步伐的同时，还应积极探索产业转出地和承接地利益共享等新机制新模式，高质量建设中国（湖南）自贸试验区、中非经贸深度合作先行区等开放平台。只有对外开放能级不断提升，才能构建全方位、多层次、宽领域的全面开放新格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　开放让世界更近，合作让未来更美。一个活力涌动的湖南，必然是改革的热土、开放的高地。坚持以改革破题，让开放成势，我们将在拥抱机遇中赢得优势、赢得主动，为经济发展注入新动力、拓展新空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730181.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730181.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>民建中央对口湖南省开展长江生态环境保护民主监督工作联络小组会议召开</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;唐亚新）19日，民建中央对口湖南省开展长江生态环境保护民主监督工作联络小组会议在长沙召开，学习贯彻习近平总书记关于加强长江生态环境保护的重要论述，研究部署有关工作。民建中央副主席孙东生，省委常委、省委统战部部长隋忠诚，省政协副主席、民建省委会主委赖明勇出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　孙东生指出，一年来，民建中央坚持以习近平生态文明思想为指导，在中共湖南省委、省政府大力支持下，长江生态环境保护民主监督工作取得积极成效。今年是本轮专项民主监督收官之年，要进一步深化专项民主监督工作，发挥合作式监督优势；深入探索多级联动监督模式，扎实推进年度工作；做好总结收官，开展“回头看”专项行动，加大宣传力度，全方位展示监督成果，持续释放监督机制效能，推动长江生态环境保护取得更大实效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　隋忠诚指出，湖南全面贯彻落实习近平生态文明思想，坚持山水林田湖草沙一体化治理和“一江一湖四水”系统联治，健全对接联系、统筹协调机制，扎实推进反馈问题整改，配合民建中央开展民主监督工作，推动生态环境持续优化。下一步，将在全力支持配合、抓实问题整改、总结提炼等方面持续用力，把支持配合民建中央对口湖南省开展民主监督工作持续做好，坚决扛牢“守护好一江碧水”的政治责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730183.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730183.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>扎实推动产业高质量发展</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;王为薇）19日，省委常委、省委政法委书记、工程机械产业链链长魏建锋深入三一集团有限公司、山河智能装备股份有限公司调研工程机械产业发展并召开座谈会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　魏建锋指出，要深入学习贯彻习近平经济思想和习近平总书记关于湖南工作的重要讲话和指示批示精神，完整、准确、全面贯彻新发展理念，落实省委、省政府工作要求，充分发挥省工程机械产业工作专班作用，强化方向性研究，开展带动性活动，推进标志性项目，优化法治化营商环境，推动工程机械产业高质量发展，为打造国家重要先进制造业高地、奋力谱写中国式现代化湖南篇章贡献力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　魏建锋强调，要结合“十五五”规划编制，立足产业实际，聚焦方向性、全局性、战略性问题，开展产业未来发展方向研究，引领产业高质量发展。要坚持问题导向，深入企业一线，广泛听取意见建议，切实帮助企业解决实际困难。要扎实开展“三高四新·法治护航”三年专项行动，打造一流法治化营商环境，服务保障企业经营发展。要坚定信心，大力实施工程机械产业倍增计划，加快培育和发展新质生产力，推进延链补链升链转链，推动产业向高端化、智能化、绿色化迭代升级，持续巩固产业优势，提升核心竞争力，推动产业发展再上新台阶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730185.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730185.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>携手谱写中非经贸合作高质量发展崭新篇章</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;彭可心）3月18日，第四届中国—非洲经贸博览会推介会在北京召开。商务部副部长盛秋平、湖南省人民政府副省长曹志强出席并致辞。来自37个非洲国家的驻华使节代表，国家部委机构代表，主宾省代表及国内企业、商协会、金融机构代表等出席活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　盛秋平表示，第四届中非经贸博览会的举办恰逢其时，具有特殊重要意义，将聚焦“十大伙伴行动”组织系列活动，展示合作成果，汇聚各方资源，形成更大合力。商务部将与湖南省密切合作，聚焦重点领域、服务区域开放、提升展会功能，扎实做好各项筹备工作，让中非经贸博览会持续发挥作用和效能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　曹志强强调，湖南将始终秉持习近平主席提出的对非“真、实、亲、诚”政策理念和正确义利观，勇担中非合作先行使命，以中非经贸博览会链接全球，以中非经贸深度合作先行区汇聚势能，主动承接和落实“十大伙伴行动”，以制度创新打通要素流通堵点，以经贸合作架起市场融通桥梁，以人文交流夯实民心相通根基，不断向更宽领域、更深层次拓展对非经贸合作，与非洲国家在逐梦现代化的道路上携手同行，着力打造中国对非经贸合作的重要高地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据悉，第四届中非经贸博览会将于6月12日至15日在湖南长沙举办。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730186.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730186.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>助力我省“十五五”洞庭湖综合治理规划编制工作</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;陈昂昂）17日至18日，省政协副主席何寄华率队赴岳阳市，围绕助力我省“十五五”洞庭湖综合治理规划编制工作、“巩固拓展脱贫攻坚成果，增强脱贫地区和脱贫群众内生发展动力”“以农文旅科深度融合助推乡村全面振兴”等课题开展调研。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　调研组一行前往君山垸补水工程取水泵船（闸口）、柳林洲街道二沟子村长江沿岸、岳阳县东洞庭湖事务中心渔政局码头等地，实地考察洞庭湖水安全、水环境、水生态以及沿岸欧美黑杨治理清退等情况；在江豚湾长江湿地芦苇艺术季、洞庭湖小镇景区、岳阳县黄沙街镇新天村等地，调研乡村创新农文旅融合等工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　调研组指出，要坚持以习近平生态文明思想为指导，发挥洞庭湖在支撑中部地区“三基地、一枢纽”战略定位的服务带动作用，从区域、流域的角度对洞庭湖进行历史变迁、生产生活基本功能的系统研究。要开展洞庭湖重大项目的对比论证，加强洞庭湖综合治理机制建设，列出洞庭湖综合治理的任务清单和管理体系办法，更好助力我省“十五五”洞庭湖综合治理规划编制工作。要增强脱贫地区内生发展动力，全面提升农民综合素质，重视乡村旅游投入产出比，构建区域旅游共同体，以科技赋能旅游产品、以农文旅科融合发展助力乡村全面振兴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730188.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730188.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>持续深入贯彻习近平总书记考察湖南重要讲话和指示精神 努力把“三高四新”美好蓝图变成生动现实</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;刘燕娟）19日，省委书记沈晓明主持召开省委常委会会议，听取贯彻落实习近平总书记考察湖南重要讲话和指示精神有关工作情况汇报；传达学习全国群众身边不正之风和腐败问题集中整治总结暨再抓两年部署会精神，研究我省贯彻意见；审议有关文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议强调，2024年3月，习近平总书记亲临湖南考察，听取省委、省政府工作汇报，并在长沙主持召开新时代推动中部地区崛起座谈会，发表了重要讲话，作出了重要指示。一年来，全省上下坚持把学习贯彻习近平总书记考察湖南重要讲话和指示精神作为首要政治任务，不折不扣抓好落实。接下来，要进一步强化政治责任，在常学常新、常思常悟上下功夫，在深化内化转化上见实效，着力推动学习贯彻走深走实，以实际行动深刻领悟“两个确立”的决定性意义、坚决做到“两个维护”。要聚焦高质量发展这个首要任务，深入查找贯彻落实中存在的问题和不足，全力推动补短板、强弱项、促落实。要树立和践行正确政绩观，精心组织实施深入贯彻中央八项规定精神学习教育，以实事求是、真抓实干的优良作风凝心聚力、干事创业，推动各项工作不折不扣落实到位。要优化完善制度机制，形成“一盘棋”工作合力，加快把“三高四新”美好蓝图变成生动现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议指出，要把整治群众身边不正之风和腐败问题与开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育结合起来，突出整治重点，压实工作责任，推动集中整治工作取得更大成效，不断提升群众获得感和满意度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议审议了《长株潭生态绿心高水平保护和高质量发展规划（2024—2035年）》，指出要深化思想认识，统筹好高水平保护与高质量发展的关系，持续做好生态绿心保值增值文章，积极探索绿色转型发展新模式，打造区域协同发展新标杆，切实提升长株潭都市圈的整体竞争力，让群众有更多获得感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议还研究了其他事项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730171.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730171.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于进一步强化食品安全全链条监管的意见</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为进一步理清食品安全监管责任，建立健全协同监管机制，强化全链条监管合力，坚决守牢食品安全底线，切实保障人民群众身体健康和生命安全，经党中央、国务院同意，现提出如下意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一、完善食用农产品协同监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（一）严格落实食用农产品质量安全监管职责。生态环境部门负责推进农用地土壤重金属污染溯源和整治。农业农村部门负责履行食用农产品从种植养殖到进入批发、零售市场或生产加工企业前的质量安全监管职责；市场监管部门负责履行食用农产品进入批发、零售市场或生产加工企业后的质量安全监管职责。县级以上地方政府要认真落实食用农产品质量安全属地管理责任，加强监管能力建设，研究解决本级食用农产品质量安全监管中的职能交叉和监管空白问题，避免出现监管漏洞和盲区。乡镇政府要落实食用农产品质量安全监管责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（二）加强食用农产品产地准出与市场准入衔接。农业农村部门和市场监管部门要加强协调配合，切实发挥承诺达标合格证在食用农产品产地准出与市场准入中的衔接作用。农业农村部门要做好承诺达标合格证开具、使用相关工作的指导服务和监督检查，对未按规定开具承诺达标合格证的依法予以查处，加强食用农产品上市前禁限用药物和易超标常规药物残留速测把关。市场监管部门要督促食品生产经营者强化进货查验，指导食用农产品批发市场依法开展入场查验和抽样检验，加大禁限用药物和易超标常规药物残留速测力度。鼓励食品生产经营者优先采购附具承诺达标合格证的食用农产品。建立承诺达标合格证问题通报协查机制，完善不合格产品闭环处置流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（三）强化肉类产品检验检疫出证查验。农业农村部门要强化肉类产品检验检疫出证管理，建立完善屠宰检疫出证信息化系统，推进肉类产品品质检验无纸化出证，明确检验检疫证明公开查验途径。完善禁止对牲畜、禽类注水或注入其他物质的相关规定。市场监管部门要督促食品生产经营者将肉类产品检验检疫合格证明作为肉类产品进货查验的基础凭证；积极探索应用信息化手段，加强与农业农村部门的信息共享和互联互通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（四）加快建立食用农产品质量安全追溯协作和执法合作机制。农业农村部要会同市场监管总局等部门制定食用农产品质量安全追溯管理办法，建立健全食用农产品质量安全追溯目录。农业农村、市场监管部门要建立食用农产品质量安全监管信息共享及反馈机制，加强食用农产品质量安全风险防范，强化舆情监测和应急处置协调联动；密切食用农产品质量安全行政执法协调协作，对突出问题进行专项治理整顿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二、强化食品生产经营许可审查&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（五）规范食品生产经营市场准入。食品生产经营许可部门应严格落实许可审查要求，严禁擅自改变许可条件或未经审查即予许可，省级以上市场监管部门要对食品生产经营许可实施情况进行督导检查。地方政府指定市场监管部门以外的部门实施许可的，应符合法律授权规定，明确申请受理、材料审查、现场核查、许可决定责任分工，完善许可和监管工作衔接机制。加强传统特色食品加工制作工艺保护，与现代检测技术有机衔接，确保食品特色和质量安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（六）完善特殊食品注册许可制度。省级以上市场监管部门依职责严格开展特殊食品注册、备案、生产许可审查，对符合条件的重点品种实施优先审评审批。市场监管总局和国家卫生健康委要加强协作，开展特殊食品技术联动、专家联审；统筹完善食品健康声称和保健食品功能声称相关工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（七）完善食品安全检查员制度。市场监管部门要加强食品安全检查履职能力建设，进一步完善食品安全检查员制度，做好许可审查、监督检查、注册核查等专业检查工作。强化培训考核和统一调配使用，提升专业检查能力和水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三、加快建立食品贮存监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（八）加强食品贮存安全监管。农业农村、海关、市场监管、粮食和储备等部门依职责建立健全食品贮存监管制度，明确监管要求。加强对从事食用农产品、食品、食品添加剂及食品原料等贮存主体的监督检查，规范贮存经营行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（九）落实食品贮存主体责任。食品贮存主体应建立完善食品安全管理制度，保证必备的食品贮存条件，实施食品贮存全过程记录，严格风险管控。食品贮存委托方应对受托方的食品安全保障能力进行审核，并监督受托方按照保证食品安全的要求进行贮存。食品贮存委托方和受托方应当明确入库出库交付查验要求，严格交付衔接和入库出库管理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十）强化食品贮存属地管理责任。县级以上地方政府应明确食品贮存的部门监管和行业管理责任，督促属地食品贮存主体落实食品安全责任。非食品生产经营者从事对温度、湿度等有特殊要求食品贮存业务的，应纳入食品安全监管范围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;四、加快建立食品运输协同监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十一）建立实施散装液态食品运输准运制度。依法建立散装液态食品运输准运制度，明确运输散装液态食品车辆的食品安全准入条件和技术标准，核发食品准运证明，确保专车专用。制定实行运输准运制度的散装液态食品重点品种目录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十二）加强食品运输全过程监管。市场监管部门要会同交通运输、农业农村、粮食和储备等部门建立健全对食品和食用农产品运输发货方、承运方、收货方的协同监管机制，研究制定运输电子联单管理要求，加强交付、装卸、运输管理和运输工具日常管理，强化从业人员教育培训，压实各方食品安全主体责任，防范污染变质风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;五、健全食品寄递安全和配送安全管理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十三）强化食品寄递安全管理。邮政管理部门要督促邮政企业、快递企业落实实名收寄、收寄验视、过机安检制度，防范利用寄递渠道寄递假冒伪劣食品。邮政管理部门要与市场监管等部门加强协作，加大对寄递环节涉食品安全违法线索的核查处置力度，依法打击利用寄递渠道销售假冒伪劣食品的违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十四）加强网络订餐配送安全管理。市场监管部门要督促网络订餐平台、餐饮经营者履行食品安全法律法规规定的义务，落实网络订餐配送环节食品安全责任。人力资源社会保障部门要将掌握食品安全法律知识纳入网约配送员国家职业技能标准。网络订餐平台、餐饮经营者应根据国家职业技能标准，结合实际建立适合网络订餐配送行业劳动者的培训模式，强化食品安全法律知识培训。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;六、加强网络食品销售新业态监管&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十五）压实网络食品销售从业主体责任。网络交易平台企业要按规定设置专门的食品安全管理机构或指定专职食品安全管理人员；严格审查食品生产经营者入网销售主体资质，规范主体信息、食品信息刊载公示，依法对食用农产品承诺达标合格证展示、药物残留检测等进行检查把关；加强入网销售行为过程管控，及时发现违规行为并作出相应处置。主播及其服务机构要规范开展营销活动，依法对其推荐的食品进行查验。广告活动参与者要依法开展食品类互联网广告设计、制作、代理、发布等。食品生产经营者要严把质量安全关，保持线上线下同标同质。从业主体明知或应知产品违法但未采取相关处置措施的，依法承担相应责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十六）强化网络销售食品安全问题协同治理。市场监管部门要会同农业农村、工业和信息化、网信、广电等部门明确直播带货、私域电商、社区团购等网络食品销售新业态治理要求，依职责加强网络销售食品安全问题信息监测通报和协查处置。网信部门对各部门通报的网络销售食品安全方面的不实虚假信息配合做好相应处置工作。强化行政处罚和刑事处罚双向衔接，依法打击违法犯罪行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;七、健全餐饮服务综合监管机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十七）加强网络订餐线上线下一体化监管。市场监管部门要会同工业和信息化、网信等部门对存在食品安全严重违法情形的平台依法处置。推动平台和商户实行“互联网+明厨亮灶”，强化无堂食外卖监管和社会监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十八）强化集中用餐单位食品安全协同管理。教育、民政、卫生健康等部门要强化对本行业集中用餐单位的食品安全教育和日常管理。市场监管部门要强化集中用餐单位食品安全监督检查及抽检监测，依法查处违法行为并通报同级行业主管部门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十九）完善校园食品安全协同管理机制。教育部门要会同农业农村、市场监管部门建立健全学校食堂食品安全全过程管理制度。教育部门要加强对学校食品安全相关工作的统筹管理和指导，完善学校食堂大宗食材供应商资质评审制度，建立供应商不良记录清单，推动优质安全食材进入学校食堂。推动学校食堂大宗食材集中招标采购，建立采购数字化平台，规范食材采购、供应、验收、结算等流程。教育部门要指导中小学校园膳食监督家长委员会高效规范运行，会同市场监管等部门及时办理反馈或直送的问题。市场监管部门要严格承包经营、食材供应、供餐等经营主体准入许可，依法查处涉及学校食品安全违法行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;八、完善进口食品风险联防联控机制&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（二十）强化进口食品部门监管联动。境外发生的食品安全事件可能对我国境内造成影响，或者在进口食品中发现严重食品安全问题的，海关应当及时采取风险预警或者控制措施，并向同级市场监管、卫生健康、农业农村部门通报，接到通报的部门应当及时采取相应措施，并向海关反馈。市场监管部门发现国内市场上销售的进口食品存在严重食品安全问题，或者在生产加工环节发现企业将进口的非食品原料用于食品生产加工的，应当及时采取风险防控措施，依法依规处置并向同级海关通报；海关对市场监管部门通报的问题，应及时开展风险评估，并根据评估情况依法依规处置。有关部门应依职责加强对综合保税区等海关特殊监管区域内食品生产经营的安全监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（二十一）完善跨境电商零售进口食品监管制度。商务部要会同海关总署、市场监管总局建立跨境电商零售进口食品负面清单，将明令暂停进口的疫区食品以及因出现重大质量安全风险启动应急处置的食品等列入负面清单并实时调整。海关要根据市场监管部门需要，按规定提供跨境电商企业、平台及境内服务商等相关信息，及时开展食品安全风险信息交流。市场监管总局、商务部等部门要进一步明确跨境电商零售进口食品召回责任。市场监管部门要加大召回监管力度，督促相关责任方及时召回。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;九、加强组织实施&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　各地区各有关部门要高度重视食品安全工作，在党中央集中统一领导下，强化组织领导，结合实际抓好本意见贯彻落实。国务院食品安全委员会及其办公室要充分发挥统筹协调指导作用，整合优化食品安全领域技术资源，提高支撑保障能力。各有关部门要各负其责、有效协同，确保食品安全全链条、各环节监管有机衔接，责任全面落实。重大事项及时按程序向党中央、国务院请示报告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（新华社北京3月19日电）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730173.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730173.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>讲政治 勤思考 勇担当 为全省高质量发展出力添彩</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;孙敏坚）18日下午，省委副书记、省长毛伟明参加所在的省政府研究室综调一处党支部2024年度组织生活会，与支部党员一起重温习近平总书记关于湖南工作的重要讲话和指示批示精神，交流学习心得体会。他勉励大家要讲政治、勤思考、勇担当，以实干担当为全省高质量发展出力添彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　省政府秘书长瞿海参加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会上，综调一处党支部负责同志通报了支部工作情况、主题教育专题组织生活会整改落实情况，并代表支部委员会进行对照检查，支部党员逐一开展批评与自我批评，深刻剖析问题，提出整改措施，达到了预期效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在听取发言后，毛伟明指出，要讲政治。坚持用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，时刻对标习近平总书记关于办公厅工作的“五个坚持”重要要求，切实把习近平总书记的重要指示落实好，把党中央、国务院的决策部署落实好，把省委、省政府的要求安排落实好。当前，要在贯彻全国两会精神上作示范，扎实推动“三点五重百项”任务落地，紧盯“七大攻坚”出实招，认真开展“十五五”规划编制调查研究。要勤思考。不断提高系统思维、底线思维、逆向思维、辩证思维、韧性思维能力，提高学习习近平总书记重要讲话、学习综合知识、学习专业本领的能力，提高学以致用、用以促学、学用相长的实践能力，做到参之有道、谋之有方、言之有效。要勇担当。永葆清正廉洁的政治本色，弘扬求真务实的工作作风，以奉献精神、大局意识、本色情怀扎实做好参政设谋工作，更好服务政府高水平科学决策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730175.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730175.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>为服务湖南改革发展大局贡献力量</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;陈昂昂）18日下午，省政协主席毛万春率队在省社会科学院（省政府发展研究中心）宣讲全国两会精神，并围绕助力科学编制湖南“十五五”规划工作、提升湖湘文化软实力等课题开展调研。他强调，要深入学习宣传贯彻全国两会精神特别是习近平总书记重要讲话精神，做好“四个凝聚”工作，为不断提升湖湘文化软实力、助力我省科学编制“十五五”规划贡献新的更大力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　省政协副主席虢正贵参加调研。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在省社科院图书馆古籍展陈厅，毛万春一行详细了解珍贵馆藏古籍保护情况以及开发利用成果；在省政协社科界别委员工作室等地，仔细察看委员工作室履职台账，了解运行管理等方面情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　座谈会上，省社科院主要负责人介绍了工作情况；与会人员结合各自研究领域，围绕省政协助力湖南“十五五”规划编制调研选题深入交流，提出意见建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　认真听取大家的发言后，毛万春对省社科院围绕中心服务大局取得的新成绩表示充分肯定。他希望省社科院充分发挥思想库、智囊团优势作用，立足湖南实际，聚焦提升湖湘文化软实力、促进教育科技人才事业高质量发展等改革发展重点领域、重大问题和人民群众关心关切，深入调查研究，提出更多站位高、视野宽、靶向准的意见建议，更好服务省委、省政府科学决策，为加快实现“三高四新”美好蓝图提供坚实智力支持和人才保障；积极参与省政协助力湖南“十五五”规划编制重点选题的调研协商活动，加强交流合作，共同使建言献策成果更加具有科学性、针对性和前瞻性，为“十四五”规划圆满收官、“十五五”规划谋篇布局贡献智慧和力量。省政协将一如既往支持省社科院各项工作，在合作开展专题调研、政协理论研究、研究成果共享共通等方面进一步加强联系，积极搭建平台，共同推动工作实现新突破、开创新局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730177.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730177.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>沅水航道建设正酣</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月19日，由湖南省航务工程有限公司承建的沅水洪江至辰溪航道建设工程土建二标已进入上闸首施工阶段。该航道建设工程是我省“十四五”水运重点建设项目，是实现沅水湖南段500吨级航道全线贯通的重要节点。项目建成后，将进一步补齐我省水运基础设施短板，提升沅水航道等级，提高水运综合效益，促进区域经济发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　田文国&amp;nbsp;摄（湖南图片库）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730178.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730178.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>扫码吃食堂 餐桌新风尚</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　人民日报记者&amp;nbsp;杨笑雨&amp;nbsp;湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;周卫国&amp;nbsp;陈淦璋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月17日中午12时许，郴州市嘉禾县龙潭镇政府食堂内，扫码器“嘀嘀”声不断响起。50平方米的大厅，摆了8张方桌，县直部门干部、乡镇工作人员随意而坐，轻松用餐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　嘉禾县政府办干部雷宏、李国栋，结束了上午在龙潭镇的联乡包村工作，到食堂排队打饭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当日菜单2荤1素1汤，分别是辣椒炒肉、苦瓜炒牛肉、水煮白菜、海带汤，各人扫码支付餐费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　龙潭镇党委书记邓庭云同他们打过招呼，也扫码支付、坐下用餐。食堂厨师雷建竹告诉记者：“现在市里、县里的领导过来，都和大家一样，扫码吃食堂。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　郴州市在湖南省率先实施市内公务活动“零接待”改革。郴州市委常委、市纪委书记、监委主任肖开斌翻开《郴州市公务活动“零接待”实施办法》介绍，从2024年6月开始，除会议、培训用餐和市外来宾公务接待等以外，全市各级党政机关、企事业单位相关公务活动，接待单位不再安排公务接待餐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“餐桌上的负担”明显减轻。邓庭云直言：“现在都在机关食堂就餐，省下不少时间，能把更多精力用在田间地头。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“舌尖上的浪费”大幅减少。郴州实施市内“公务餐”改革后，堵住了超标准超范围接待、虚报套取公务接待费用等漏洞。郴州市机关事务管理局的统计表上，一组数据格外醒目：2024年6月至12月，郴州市公务接待费支出比上年同期下降44.91%。2025年，全市公务接待费预算同比下降51.70%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　改革并非一蹴而就。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　早在2021年底，郴州市就开始推进党政机关清廉食堂建设。利用数字化技术将“市、县、乡”三级机关食堂联网，为每名干部职工开设账户。2022年，郴州市选取条件较成熟的嘉禾县、安仁县进行改革试点“零接待”，2024年6月起全市推行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年8月，郴州市纪委监委对3起违反市域内公务活动“零接待”规定典型案例予以通报；同年9月，对安仁县境内发生的3起“吃请风”违规问题立案调查并给予党纪（政务）处分，形成强力震慑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同时，郴州市持续优化机关食堂服务，对于食堂价格、单位补助的管理也更规范。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　比如，桂阳县四大院机关食堂可同时容纳约260人就餐，除了每日3荤2素1汤的菜谱，还会不定时增加菜品；临武县针对差异化的公务用餐需求，在县乡两级、学校、卫生院等场所布局了103个食堂就餐点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“各单位根据实际情况，可对自办食堂工作人员工资、水电费等予以补助，按就餐人数原则上不得高于每人每月200元。”郴州市机关事务管理局党组书记、局长谷晓明说，市里专门出台党政机关食堂管理办法，就是要防范“不吃公函吃食堂”等隐形变异风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“下一步，我们将持续贯彻落实中央八项规定精神，加强干部作风建设，完善‘公务餐’改革，优化食堂布点，建好食堂运转长效机制。”肖开斌说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中午12时40分，雷宏、李国栋吃完饭，抓起笔记本往外走。“15分钟解决，下午还能多跑几个村。”雷宏说。话音未落，他们的身影已融入春日的阳光里……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一顿朴素的机关工作餐，吃出的是作风之变、民心之暖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（史训杰参与采写）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730180.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730180.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>高质量开展好深入贯彻中央八项规定精神学习教育 以优良作风凝心聚力干事创业</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;刘燕娟）19日，省委书记、省委党的建设工作领导小组组长沈晓明主持召开省委党的建设工作领导小组会议，传达学习中央党的建设工作领导小组会议精神，审议《关于在全省开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育的工作方案》。省委副书记、省长毛伟明，省政协主席毛万春出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议指出，党中央决定开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育，再次向全党宣示作风建设永远在路上，表明一锤接着一锤敲、一抓到底的坚定决心，对于进一步巩固拓展主题教育成果和巩固深化党纪学习教育成果、纵深推进全面从严治党，对于密切党群干群关系、巩固党的执政基础，对于推进中国式现代化，都具有深远的意义。全省各级党组织要深入贯彻党中央和习近平总书记关于开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育的决策部署，坚持党性党风党纪一起抓、正风肃纪反腐相贯通，集中整治违反中央八项规定及其实施细则精神的突出问题，引导广大党员干部锤炼党性、改进作风，以优良作风凝心聚力、干事创业，为加快实现“三高四新”美好蓝图、奋力谱写中国式现代化湖南篇章更好担当作为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议强调，要在深学细研上下功夫，组织党员干部原原本本学习领会习近平总书记关于加强党的作风建设的重要论述和中央八项规定及其实施细则精神，做到入脑入心、见行见效。要在问题查摆上动真格，对照中央要求，全面深入查找在落实中央八项规定及其实施细则精神方面存在的突出问题，列出清单、深挖根源，真正使查摆问题的过程成为锤炼党性作风、提高免疫能力的过程，加强警示教育，让党员干部受警醒、明底线、知敬畏。要在整改整治上出实招，坚持立查立改、即知即改，奔着问题去、盯着问题改，以集中整治成果检验学习教育成效。要在开门教育上求实效，坚持走好新时代党的群众路线，践行“四下基层”优良传统，深化“走找想促”，广泛征求群众对党员干部贯彻中央八项规定及其实施细则精神的意见建议，把群众满意不满意作为根本标准，让老百姓感受到学习教育带来的新气象新变化。要加强组织领导，层层压实责任，加强分类指导，注重统筹兼顾，突出求真务实，确保学习教育取得实效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　省领导王双全、吴桂英、隋忠诚、谢卫江、魏建锋、汪一光、秦国文、乌兰出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730182.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730182.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>让基层干部轻装上阵</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;张璐&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　阳春三月，正值春耕备耕的关键时节，常德市鼎城区谢家铺镇港中坪村的田间地头开始热闹起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一大早，港中坪村党支部书记段德喜匆匆出门，赶到稻田里察看秧苗长势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“现在督查组看现场的多了，翻台账的少了。”段德喜说，自从全面推行“无扰督查”以来，做台账的压力大大减轻，村干部有更多时间把工作做到田间地头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年3月，湖南省级层面整治形式主义为基层减负专项工作机制印发《关于全面推行“无扰督查”进一步提高抓落实质量和效果的若干措施》（以下简称《若干措施》），全面推行“无扰督查”工作机制，以“清单”形式为切实减轻基层负担再出硬招。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为防止督查随意性、痕迹化、大阵仗、过场式、超权限，《若干措施》提出“五防十五不”，对督查行为作出禁止性、限制性规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　针对“大阵仗督查”，明确提出“三不许”，即可暗访不许明查、无必要不许陪同、要统筹不许扎堆。针对“痕迹化督查”，推行“三不查”，即不查无必要的资料材料、不查无线索的记录纪要、不查无规定的配套举措。针对“过场式督查”，明确“三不能”，即不能只盯问题不盯整改，不能只看材料不看现场，不能只讲要求不讲沟通。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　重复督查、多头督查被禁之后，基层干部干事创业动力更足了。“以前，我们乡每周迎接县直单位各类督查检查考核5至10批，大多数要求乡镇主要负责同志陪同，基本上应接不暇。”张家界市慈利县洞溪乡党委书记杨丰告诉记者，现在乡里一个月难得有一次检查，基层干部有更多时间和精力为群众解决实际问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　日前，长沙市望城区茶亭镇的油菜花进入盛花期。随着望城区“相约茶亭&amp;nbsp;花满星城”第五届茶亭花海文化艺术季拉开帷幕，众多市民、游客前来踏青赏花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这些天，茶亭镇党委书记冯俊凯忙得不歇气，收集游客意见建议、查看活动进展情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“过去，督检考任务重，大家疲于应付，可没工夫干这些。”冯俊凯介绍，自从“无扰督查”系统上线以来，每次督查必亮“码”，督查的次数和频率明显减少了。“如果没有码，或者扫码显示的信息与实际不匹配，我们可以不接受督查。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　省委督查室相关负责人介绍，“无扰督查”系统将原来省委、省政府督查信息化平台进行整合，“数据壁垒”被打破，督查结果可共享、可互认，破解了督检考频次高、留痕多、多头报等难题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据统计，去年以来，湖南各级各部门均通过“无扰督查”系统开展督检考年度计划制订、备案事项申报和实施，2024年省级层面督检考同比下降62.4%，市州层面下降59.8%，降幅均为历年之最。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“为进一步发挥‘无扰督查’的撬动作用，‘无扰督查’系统与正在升级的湖南党政智慧办公平台衔接贯通，针对有干扰、加重基层负担的事项加强督查督办，力求‘上’管住计划内、‘下’挡住计划外、‘中’监测任务量、‘前’预判时效性、‘后’知晓满意度，让基层干部真正沉下身、稳住心、干成事。”省委督查室相关负责人表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730184.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730184.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>春天的回响</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　王&amp;nbsp;珊&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;杨柠瑾&amp;nbsp;&amp;nbsp;王子麟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月的风，轻拂大地，揭开了春的序章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在常德鼎城区谢家铺镇粮食生产万亩综合示范片，旋耕机来回穿梭，进行翻耕作业。来自乡村振兴学校的学员走进田间地头，上“冒着热气”的思政课。农家庭院整齐靓丽，村组公路干净整洁，幸福屋场步步皆景，绘出了美丽乡村新模样……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一年前，习近平总书记来到鼎城区谢家铺镇港中坪村考察。习近平总书记强调，粮食安全必须靠我们自己保证，中国人的饭碗应该主要装中国粮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一年来，鼎城上下牢记嘱托，感恩奋进，坚决扛牢粮食安全重大责任，加快推动乡村产业、人才、文化、生态、组织全面振兴，奋力书写鼎城答卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　万亩田畴科技焕新，特色产业蓬勃兴起，基层治理新风习习，乡村面貌不断刷新……一部农业更强、农村更美、农民更富的乡村振兴曲在青山绿水间激荡！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;听！这是党旗下“青春力量”的拔节之声&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月19日上午，在港中坪村村民代庆文家中，青年干部谭文杰正与他拉着家常。这是谢家铺镇“干部讲群众故事，群众讲幸福生活”青年干部入户走访活动的一个缩影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当天，23名青年干部走进65户群众家中，与村民面对面交流。他们倾听群众心声，挖掘幸福生活的点滴故事，并结合港中坪发展规划，向村民解读政策、收集建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“走进群众家里，才真正明白他们的需求，也让我对今后怎么干好工作有了更直观的感悟。”谭文杰表示，回去后，他要把所见所闻写成故事，纳入《港中坪幸福故事集》，让港中坪的声音被更多人听见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“让干部讲群众故事”，在港中坪并非新鲜事。今年1月，镇里就开展了一次青年干部讲楹联故事活动。青年干部采取一人一户的方式，深入农户家中，结合楹联含义探寻群众的故事。通过这些活动，不仅拉近了干群关系，还锻炼了青年干部，为村里发展注入了新的活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　乡村振兴，党建引领是基石，人才建设是根本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　习近平总书记在湖南考察时强调，推动高质量发展、推进中国式现代化，必须加强和改进党的建设。鼎城区深入贯彻习近平总书记重要讲话精神，持续建强农村基层党组织，用好人才“金钥匙”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　区里组建了加快推进乡村全面振兴工作领导小组和港中坪片区建设发展工作专班。针对组织“抓力”不足、队伍青黄不接的问题，出台《抓党建促乡村振兴工作方案》，区领导带头领办基层党建、乡村振兴等联系点90多个。配强乡镇（街道）党政正职，全区“85后”、“90后”乡镇（街道）党政正职分别达21人、6人。全面优化村“两委”班子结构，全区村干部平均年龄较上届下降7.8岁，大专及以上学历的达63%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　针对干事活力不够、保障不足的问题，开展基层干部队伍培优“百千万”计划，出台《激励干部担当作为十条措施（试行）》，畅通基层干部晋升通道，强化基层运转保障，给乡镇（街道）和村（社区）分别增加30万元、5万元运转保障经费，从村（社区）党组织书记中招录事业编制人员19名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　谢家铺镇成立了大港中坪乡村振兴示范片党委。以港中坪村为中心的9个村社，按照“党委领导、村村联合、产业聚集、抱团发展”的思路，深入推进乡村振兴工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“只要是想干事、能干事者，就有广阔平台。”谢家铺镇党委书记张议文告诉我们，现在大家干事创业的劲头更足了。谢家铺镇67个党组织、1716名党员，一个支部一座堡垒，一个党员一面旗帜，为乡村全面振兴加油添力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　向家巷村，“95后”党总支书记蔡志强将村里一家闲置的酒厂改造成了全省第一所区（县）级乡村振兴学校，把课堂搬进田间地头，同时开发农耕体验、田园观星、研学度假等新业态，成为一张闪亮的名片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　鹿角坪村，“80后”党总支书记王用家带着村干部们打造了蘑菇基地，组建了直播团队，把村里的蘑菇、红薯等“土货”变成“俏货”，去年线上线下营业额达133.9万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　施家陂村，“90后”党员陈帅宇成立了亿泽生态农业公司和专业合作社，带领乡亲们“科技种粮”，社会化服务面积达5万多亩，服务农户5000多户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“去年，习近平总书记在谢家铺镇港中坪村考察时说，现在农村就需要年轻人回来。总书记的话我一直记在心里。”这一年，陈帅宇外出学习、更新技术、培训农户，忙得脚不沾地。他说，要带着周边的老百姓种好粮、产好粮、卖好粮，把中国人的饭碗牢牢端在自己手中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　春潮澎湃处，奋进正当时。随着更多的目光聚焦乡村，鼎城区为年轻人提供了更多展现才华的机会。村级“123”计划动态储备后备人才878名，选派26名科技特派员下乡蹲点指导，通过“万人培训计划”和“乡村工匠”培育工程培训人才3500多名。更多年轻人奔赴这片“蓝海”，为乡村全面振兴贡献“青春力量”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;听！这是农业迈向现代化的铿锵之声&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　眼下正值春耕备耕的关键时节。在鼎城区谢家铺镇粮食生产万亩综合示范片，刚刚完成“小改大”“瘦改肥”“低改高”的4000亩高标准农田里，大型旋耕机往来穿梭，泥浪翻滚跃动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“田成方、渠相通、路相连，铁牛作业更欢畅，我们种粮的干劲愈发高涨。”港中坪村种粮大户戴宏满面春风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　戴宏是典型的“农二代”。过去，父辈种田人挑牛耕，牛一脚，人一脚，又累又不挣钱。现在，采用全程机械化作业，效率高了，人工少了。他去年种植双季稻480亩，新增2台插秧机、1台收割机和1台无人机，全家综合收入63.5万元，再创新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　习近平总书记在港中坪村考察时强调，要建设好高标准农田，推行适度规模经营，加强政策支持和示范引领，加大良种、良机、良法推广力度，在精耕细作上下功夫，进一步把粮食单产和品质提上去，让种粮也能够致富，进而吸引更多农户参与发展现代化大农业，真正把中国特色农业现代化之路走稳走扎实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　谢家铺镇粮食生产万亩综合示范片先行先试，全面推进绿色高质高效示范创建，推行“五统一两利用”模式，示范片种粮规模扩大到1.1万亩，主推品种和配套主推技术应用率达100%，耕种收综合机械化率达到100%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　示范片改造提升高标准农田4000亩，打造集展示、育秧、农机、农资配送于一体的港中坪现代化农事服务中心，建设智慧农业示范基地500亩，为农业生产安装“智慧大脑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“今后依托数字化技术种田，田间灌溉、施肥、病虫害防治都能精准把控，我们的饭碗一定会端得更牢、更稳。”港中坪村党支部书记段德喜信心十足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　春临沃野，万象更新。新变化不止发生在田间地头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月16日、17日，鼎城区谢家铺镇港中坪村港中古法馨香源、港中稻乡记忆馆相继开业、开馆，为港中坪带来了新“看点”，圈来了新“流量”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　来自各地的游客、主播们，在港中古法馨香源亲手尝试古法稻谷脱壳、打白糖、做豆腐，体验农耕文化；走进港中稻乡记忆馆，倾听历史回响。通过主播镜头和口口相传，更多人看到了中国农村的“新样范”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“习近平总书记说，让种粮也能够致富。我们不仅在‘田’里‘下功夫’，还在‘链’上谋出路，通过农文旅融合，让村民在家门口实现创业就业、增收致富。”鼎城区委书记陈远说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　由村集体与本地能人携手合作、共同持股经营的古法馨香源，结合区人社局零工驿站及港中兴乡记平台，为村民创造了丰富的就业机会，拓宽了农产品销售渠道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不仅如此，港中坪片区探索走好“专业化运作、市场化运营”的富民强村之路，成立港中坪文旅公司，推出“港中坪”品牌系列优质农特产品，推动一、二、三产业融合发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　港中坪片区火爆出圈，获评全省五星级乡村旅游区。“花稻”系列香米品牌走向全国，“港中坪”区域公共品牌乘势而起。施家陂村的龟鳖，金陵桥村的中药材玄参、灵芝，东湖山村的大棚蔬菜瓜果、羊肚菌，匡家桥村的鸡蛋、甲鱼，港中坪村的果道夫生态种植园，桥头社区的商贸……绘就了万紫千红的田园盛景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　通过品牌合作、土地流转、资源盘活、资金入股等形式，各村不断增强集体经济“造血”功能，2024年全镇村集体经济收入达825.31万元，同比增长28.51%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　习近平总书记在新时代推动中部地区崛起座谈会上强调，推进农业适度规模经营，促进一二三产业融合发展。发展壮大特色产业，增强内生发展动力。殷殷嘱托，在港中坪片区有了真切而深远的回响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一个个新项目次第长出，一道道新风景跃然眼前，引领着农业向高层次、多元化、现代化方向迈进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;听！这是共建共享幸福家园的奋斗之声&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　又是个平常的工作日。港中坪村党支部书记段德喜照例开启了“暴走”模式：去田里察看春耕备耕情况，到村民家谈生产、说政策，为孤寡老人、脱贫户解决生活上的微心愿……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“以前，每天忙着开会、写报告、APP打卡。这两年，各种繁杂的工作明显变少了，大家有更多时间下沉到群众中去，服务群众办实事。”段德喜告诉我们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　习近平总书记在港中坪村考察时指出，要坚决整治形式主义、官僚主义问题，精兵简政，持之以恒抓好这项工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　鼎城区持续调制减负“药方”，为基层减负、为干部减压。统筹抓好九大领域专项整治，大力开展“清牌子，减督检负担”“清证明，减纸面负担”“清群组，减指尖负担”“清事项，减跑腿负担”的“四清四减”工作，将每个村（社区）牌子精简规范至室外3块、室内7块，政务服务“一网通办”网上可办率达99.9%，村（社区）不再开具30多项证明事项，工作群、公众号等移动互联网政务应用程序压减一半以上，全区性文件、会议也持续减少，“四清四减”工作经验获中央改革办全国推介。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“村干部从‘文山会海’中解放出来，给乡亲们解决实际问题，自然能得到支持拥护。干群关系‘脚步亲’，大家一条心、一股劲，一起推动村里发展。”段德喜说起村里的氛围，对未来充满了信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　破解基层“善治密码”，为基层减负是前提，为发展聚力是关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　习近平总书记指出，要健全党组织领导的自治、法治、德治相结合的基层治理体系，坚持和发展新时代“枫桥经验”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　鼎城区坚持和发展“党建引领、镇村主导、群众主体、社会助力、协会管理”的乡村振兴“鼎城经验”，创新推进以幸福屋场为基本单元的“1+N”乡村治理“鼎城模式”，建设“七联七无共治共享”平安示范片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　雷轰山村，发动党员干部和乡贤能人参与家乡建设，让基础设施建设“落后村”驶入了发展的快车道。道路宽了、沟渠畅了、文化活动中心建起来了，自来水、天然气全村覆盖。村里还成立了乡村志愿振兴服务队，从留守老人、妇女儿童照看照料到邻里矛盾纠纷化解、人居环境整治，只要呼一声，就有志愿者“接单”上门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　施家陂村，以老屋园幸福屋场为依托，试水“积分制”，将村民遵守村规民约的情况登记为积分，让“村里事”变成“家家事”。过去村里脏乱差的现象不复存在了，人人爱护环境、遵守乡规民约，村里文明新风拂面。谢家铺镇将“积分制”向全镇推广，在协会管理、陋习治理、环境整治、矛盾调处、平安创建、家风传承等方面，每村至少选择一个试点，打造一张名片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从他治到自治、法治、德治，乡村治理的变革带来了乡风文明的新风景，实现颜值、气质“双提升”，“幸福乡村”俨然成为“幸福鼎城”浓墨重彩的一笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　沧水河蜿蜒而下，奔腾的浪花，吟唱着乡村振兴的激扬乐章，见证着这片土地的嬗变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　加快创建国家乡村振兴示范县，将港中坪打造成乡村振兴全国样板——这是以谢家铺镇为代表的鼎城人的家国情怀，也是他们见诸行动的自觉担当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当又一个春天到来，鼎城人以闯的精神、创的劲头、干的作风，加速奔跑在乡村全面振兴的大道上！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730197.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730197.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>百岁李立，德艺长存</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　虢筱非&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　天不遗一老，人已是千秋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　享年九十的恩师李立，离开我们整整十周年了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1925年，李立出生于湘潭县楼厦村（今属株洲）一个书香世家。3月10日（农历二月十一），是老人家百年诞辰纪念日。此时，此境，让我倍加怀念，思绪弥漫。其人其艺，点点滴滴，涌现眼前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2014年3月11日，湖南宾馆芙蓉厅，筵席几十桌摆满大厅，社会各界人士欢聚一堂，共贺著名金石书画家李立九秩寿诞暨从艺60周年。老人家行动不便，坐着轮椅到了寿宴现场，绕着寿宴厅转了一圈，与前来祝贺的众多亲朋好友打招呼……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　李立早年毕业于华中高等美术学校，后入国立杭州艺术专科学校深造。治印师从齐白石，为齐派艺术重要传人之一。1984年，《人民日报》海外版头版头条，报道时任中共中央总书记的胡耀邦请李立刻印一事，被海内外人士阅读传播。当时，日本首相中曾根康弘来华访问，拿出胡耀邦赠送的书法条幅请他加盖印章。胡耀邦介绍，为给这些条幅盖章，特地请了齐白石的高足李立刻了这些印章。寥寥数语，对李立的金石艺术，给予很高的评价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　章法巧布，朱白分明；笔画挺拔，干脆利落。欣赏恩师印章，除鲜明的齐派风格外，还具戛戛独造的面目。他植根齐门，而又敢于冲破藩篱。几十年来，孜孜不倦地学习研究中国古文字，从小篆出发，上溯殷周契刻吉金，旁及秦砖汉瓦，心摹手追，运化入印。出版的《毛主席诗词印谱》《文天祥正气歌印谱》，受到同行一致推崇，被篆刻爱好者奉为圭臬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　书法，特别是篆书，是刻印的基础。所以前人有“书从印入，印从书出”之说。他的篆书脱胎于《天发神谶碑》，糅以金文大篆，方笔直下，干湿相杂，体现出刻印的刀法和书法的笔法别具一格，凝重典雅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　山花簇簇，竞相怒放。在一些厅堂馆所，悬挂有他画的映山红，且大多题上“年年红”。其画面热烈，寓意吉祥，让人喜爱。书印之余，李立还兼擅花卉。所画水仙、红梅、荷花、紫藤等，逸笔草草，饶有趣味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　李立有一颗朱文印章：“惭愧世人知”。他为人热忱，交游广阔。辞世次年，嘉德秋拍推出“印人画缘——李立珍藏”专场，93件书画珍品，囊括了潘天寿、李苦禅、黄胄、吴冠中、陈大羽、赵少昂、方毅、沙孟海等名家之作，见证着他的艺坛交游和影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　西园北里，长沙一条古老小巷。无数次，我叩师门。他沏茶让座，还招呼家人端出水果点心。热情而又风趣的长者风度，着实让我深受感染。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　平时，上他家登门拜访的客人特别多。不论是文艺界知名人士，还是街坊邻里，他都一视同仁，热情相待。特别是对慕名求艺的青年后学，更是悉心指导，诲人不倦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　20世纪80年代末期，李立就捐资在家乡花石村和楼厦村建了两所希望小学。学校开建时，他已经有60多岁了，有时还骑着自行车四处奔走协调水泥、钢材等建材事宜。学校建成后，他又亲自跑遍长沙的书店，采购了两万多册图书，然后自己动手在每本书的扉页上盖上一枚图章——“花石、楼厦，处处都散落着我童年的梦”。一次，他因病住院，获知同病室一位小孩身患重症，而其父母痛苦无奈时，立即吩咐家人悄悄送上2万元，解决了这个贫困家庭的燃眉之急。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　恩师李立倘在，一定会欣然接受我们共庆百岁寿诞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　奈何斯人已去，幸其德艺长存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730210.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730210.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>春天的瑶歌</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　陈茂智&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　云雀的第一声啼鸣汇成乐音从林子里冒出来，山里的野樱桃花已燃成了一团火，地里的油菜花也铺成一地黄金。这时候，在湘南江华大瑶山，一场春天的瑶歌会也拉开了帷幕。3月16日，湖南、广西、湖北等四省区瑶歌队、800多位原生态歌者，踏着山岚水韵翩然而至。千年盘王殿前的月亮湖畔，银饰轻摇，他们以歌会友，以歌传情，用百转千回的歌声，织就一幅春天的画卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　正是农历的早春二月。趁着“耍正月”的余兴，跨进二月的第一天，恰好是瑶族的赶鸟节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　相传很久以前，大瑶山因山高林密，百鸟汇聚，瑶族同胞春天播下的种子常被鸟雀啄食。为确保一年的好收成，瑶族歌仙刘三妹启动歌喉，连唱三天三夜，用美妙的歌声把鸟雀吸引到山林中，自己辛劳而死。为了纪念她，瑶族把每年二月初一定为“赶鸟节”。这一天，家家户户在门前屋后、田间地头“插春枝”，树枝上串着刚蒸熟的糯米糍粑，意为将糍粑黏住鸟雀的嘴巴，免得鸟雀啄食撒播在田地里的种子。这一天，四乡八里的青年男女汇聚在一起，身着节日的盛装，对歌、跳舞、耍龙、舞狮，他们用歌声驱赶鸟雀，祈福丰收；用歌声交流情感，寻找自己的意中人。由此演变，二月初一赶鸟节，成了敞开在山野田间的盛大歌会，也被誉为瑶族的“情人节”。这难得的聚会，自然成为农具、种子、农产品交易的市场，各种美食也汇聚拢来，吸引更多的人前来游玩助兴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“哥是上园芥菜籽，妹是下园四季葱。芥菜香葱带回家，灶头锅里来相逢。”瑶歌会上，对歌的男女总是随口就来，张嘴就唱。这些散发着泥土清香、露珠灵韵的歌声，让青年男女欲罢不能，他们常常把歌会唱到日头落岭，甚至点着油灯、打着火把、燃着松明子，直唱到冷露降临、月亮偏西。这夜晚的“歌圩”，成为久负盛名的“瑶歌夜市”，成就了很多有情人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“满天星子好月光，夜风送来百花香。百花再香哥不想，单想陪妹唱几双。”后来，随着电灯普及，青年男女纷纷外出打工，流传千年的“瑶歌夜市”慢慢淡出了人们的视野。但在湘桂边界的江华瑶族自治县河路口镇倒水湾村的一片林子里，至今仍保留着“赶歌圩”的习俗。湘桂两地周边的村民，利用赶集的机会，男男女女聚在一起，或成双结对，或三五成群，互相对唱瑶歌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　瑶歌随兴、自然，随时随地都可开唱，事无巨细皆可入歌。大的如节庆、祭祀、婚恋嫁娶的坐歌堂，小到插田割禾、放牛砍柴、逢场赶集的“耍耍歌”，有时兄弟姐妹间的闲聊，甚至村坊间的掐架对骂，都可用瑶歌代替。内容上至天文地理，下至凡人琐事，远至盘古开天，近至眉毛眼前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　瑶歌的语言、歌调和句式形式多样，有五言、七言、曲牌体、长短句等，没有固定章法，纯粹的自由发挥、自由表达。瑶山林深地广，路远人稀，瑶胞居住分散，支系较多，瑶歌种类也更为繁杂丰富。过山瑶歌因衬词、结构、演唱场合等不同，可分为拉发、过山声、仙拜、瓦溜、理曲、带诗、讲歌、山歌等种类；平地瑶的代表瑶歌包括梧州瑶歌、八都瑶歌和上五堡瑶歌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“江华瑶山山歌多，出门三步歌绊脚”。原本流行于江华岭西白芒营、大路铺、大石桥、涛圩、河路口一带平地瑶的歌会，深得各地瑶族同胞认同和喜爱，他们自动加入进来，瑶歌会的场面越来越大。近年来，江华在每年3月中旬推出以赶鸟节赛歌为主要内容的“惊蛰赶鸟瑶歌会”，县内众多瑶歌爱好者汇聚县城盘王殿广场一展歌喉，广东、广西、云南、贵州的瑶族地区和本省其他县区瑶族同胞应邀前来赛歌，以歌会友。“惊蛰赶鸟瑶歌会”已成为集非遗展示、民俗展演和农产品交易为一体的重要文旅品牌，“天下瑶歌在江华”声名远播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　说起瑶歌，不得不提到被誉为“瑶族创世史诗”的《盘王大歌》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　《盘王大歌》始作于远古，形成于唐宋，最早通过瑶族“筛翁”（歌师）口耳相传，清乾隆年间发现了最早的《盘王大歌》手抄本。手抄本达万行之多，篇幅浩大，内容丰富，记叙了许多神话、传说和生活习俗，涉及创世、创业、迁徙、耕山、狩猎、婚姻、风俗等方面，号称瑶族的“懂宗收”（百科全书）。1988年，江华瑶族学者郑德宏将《盘王大歌》歌词收集整理出版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1999年3月，我曾深入江华湘江乡坪冲口村寻访被称为“瑶歌王”的盘财佑老人，亲眼见到他保留的《盘王大歌》歌词古籍手抄本，听他唱了其中的《朵筛》和《蕾却》两个曲目。“日出（噢）东海（由）沙洲上，月落（欧）紫微（欧）岭上巅；紫微岭上南风起，照着（欧）云雾满山（那）间……”歌声婉转，曲调悠扬，却透出浓浓的古意和沧桑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　瑶歌深植瑶山大地，根深叶茂。“站在瑶山望北京，瑶歌唱给主席听。山高路远难听见，千里相隔心连心……”1964年，盘财佑的女弟子、14岁的江华瑶族歌手赵庚妹，赴京参加全国首届少数民族文艺汇演，首度将瑶歌带进人民大会堂。2000年，盘财佑外孙女、瑶族歌唱家盘琴在央视元旦晚会唱响瑶歌，并登上法国巴黎“世界民间艺术节”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　更为可喜的是，1998年，由武汉音乐学院教授刘健编曲制作、盘琴演唱的瑶语声乐组曲《盘王之女》出版发行，获第35届亚广联娱乐节目大奖。江华民族歌舞团以《盘王之女》为音乐基础创作的瑶族舞蹈诗《盘王之女》先后斩获湖南省艺术节金奖和湖南省“五个一工程”奖。2014年，江华《盘王大歌》被列入国家级非物质文化遗产名录。2018年，赵庚妹被评定为国家级非物质文化遗产代表性传承人。如今，每到周日，她都会走进课堂，为县瑶学会组织的“瑶嘟嘟”少儿非遗传习班的孩子们教唱瑶歌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　瑶歌，有如乡村田野春天的序曲，又如一颗璀璨的珍珠，在新的时代焕发出新的生机和光彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730211.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730211.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>《生命至上》点亮曙光</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　莫杰&amp;nbsp;刘芳军&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　主旋律歌曲《生命至上》，以文艺为刃，将反邪教理念淬炼成音符与诗行，唤醒公众对生命的敬畏，实现从“警示灌输”到“灵魂共振”的跨越。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近年来，邵阳市坚持“文艺培根铸魂”，孕育催生一批既有“流量”又有“留量”的主旋律歌曲。《信仰》获评中宣部第十五届“五个一工程”优秀作品；《最美答卷》在央视等平台播出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　《生命至上》是邵阳在此背景下的又一优秀成果，主创团队以“艺术真实”为准则，展开系统性筹备：查阅资料、案例，反复提炼字句，作词勤做功课；酝酿乐段结构，处理节奏、编织音调，谱曲讲究艺术；情感的表达，场景的运用，演唱和MV可听可感。经中国音乐家协会会员、词作者杨文国作词，中国音乐家协会会员刘乐权作曲，青年歌唱家张映龙演唱，历时三月，词、曲、唱、画多维打磨，终使《生命至上》于2024年1月正式发布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　《生命至上》的歌词既具诗意之美，又含警示之思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“多少人痴迷祷告治病，白白葬送宝贵生命；多少人听信末日来临，美好年华香消玉殒。”两组“多少人”的排比，通过具体场景的铺陈，直指邪教对生命的摧残。“懊恼的泪水里，盈满了苦涩的情；痛楚的回忆里，流浪着破碎的心”等句，以细腻笔触直击受害者隐痛，引发听众共情。对“生命至上”的反复咏叹，成为全曲的精神内核。小切口，大情怀，兼具情感温度与思想高度。全曲采用AB二段式结构：A段以舒缓的钢琴伴奏引入，营造出娓娓道来的叙事感；B段节奏渐强，通过和声的层叠，以最大长度的尽情抒唱收束。这种起承转合、前呼后应的结构设计，既符合听觉审美规律，又强化了歌曲的戏剧感染力。作曲者在主旋律中融入了湖南地方音乐的音调特征，赋予歌曲浓郁的地域文化底色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　《生命至上》是一曲用生命礼赞生命的颂歌，更是一面映照时代精神的明镜。当文艺的柔性与警示的刚性相结合，这首歌曲便成为一曲叩击心灵、唤醒良知的时代强音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730212.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730212.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>墨绽花鸟 晕染新光</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　施俊杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在当代花鸟画领域，周广军以深厚的笔墨功底为根基，以多维创新为枝叶，突破传统边界，为花鸟画注入现代性与思想性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　周广军跳出“四君子”“岁寒三友”等传统花鸟画题材的窠臼，赋予观照对象多元的表现力和深邃的思想性。《凌霜图》中，竹枝不再是传统文人画中孤高自许的象征，军旅生涯的经历让他赋予竹子坚毅刚强的内涵。删繁就简的构图和苍劲有力的笔墨实现“人竹合一”的境界。《喜上梅头》中，他以纯水墨勾勒梅花，以浓墨重彩渲染喜鹊，充满生机活力。他还大胆将都市楼宇、高铁等现代符号入画，让传统花鸟与现代景观形成视觉冲击。既拓宽文人画的叙事维度，也暗喻传统文化在城市化进程中的生存姿态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　周广军将传统虚实意境与现代视觉逻辑融合，借鉴现代艺术中的“纵深感”，为作品营造出空间感。《春和景明》里，前景的双鹤精细入微，展现工笔技艺；中景的玉兰以写意手法勾勒；背景用橘红渲染朦胧效果，空间层次丰富多样。《野鸭飞来不道寒》采用横向构图，鸭群错落有致分布画中，形成视觉中心，周围水草、枝条等烘托平衡画面，疏密得当，展现对自然之美的敏锐捕捉和艺术化呈现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　周广军的用色大胆引入鲜亮明快的色彩，在素墨雅韵与彩墨张力间找到平衡。《硕果图》以朱砂点染石榴，藤黄晕染枇杷，充满炽烈的生命感。《一树寒梅摇金翠》通过孔雀尾羽的蓝绿渐变与金翠点缀，实现宋代院体画重彩传统与现代色块构成的融合。其探索并未止步于色彩的视觉革新。《晚风》系列以墨色演绎荷塘月色，以墨色浓淡层次展现月光涟漪，暗藏禅意。这种“以色造境”与“以墨代色”的双向实验，延续文人画的空灵格调，回应当代艺术对形式语言的多元诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　周广军的表意系统突破了传统文人画的隐逸情怀，赋予花鸟画公共性维度，呈现时代精神。《池中有物不忍归》中，受伤水禽翎毛凌乱、眼神惊恐，细腻的工笔与泼墨荷叶的写意形成反差，直指自然的创伤。《志达云霄舞长空》中，雄鹰双翼如刃，以俯冲之势撕裂画面虚空，墨色飞白强化羽毛的层次感，留白处似有风声呼啸。“以动破静”的视觉冲击，传递无畏无惧的精神风貌，跃动现代艺术的构成意识。此外，军旅背景使他的作品兼具个人情感、家国情怀与社会担当。如《抗洪图》以泼墨大写意再现抢险场景，墨色奔涌如潮，笔触如刀劈斧凿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　周广军的艺术探索，并非对传统的背离，而是以敬畏之心重构传统，以开放姿态拥抱变革。正如其笔下凌霜之竹，根系深扎文人画的千年土壤，枝叶却始终向着时代的天光不断舒展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730213.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730213.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>春天的回响</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　王&amp;nbsp;珊&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;杨柠瑾&amp;nbsp;&amp;nbsp;王子麟&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月的风，轻拂大地，揭开了春的序章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在常德鼎城区谢家铺镇粮食生产万亩综合示范片，旋耕机来回穿梭，进行翻耕作业。来自乡村振兴学校的学员走进田间地头，上“冒着热气”的思政课。农家庭院整齐靓丽，村组公路干净整洁，幸福屋场步步皆景，绘出了美丽乡村新模样……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一年前，习近平总书记来到鼎城区谢家铺镇港中坪村考察。习近平总书记强调，粮食安全必须靠我们自己保证，中国人的饭碗应该主要装中国粮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一年来，鼎城上下牢记嘱托，感恩奋进，坚决扛牢粮食安全重大责任，加快推动乡村产业、人才、文化、生态、组织全面振兴，奋力书写鼎城答卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　万亩田畴科技焕新，特色产业蓬勃兴起，基层治理新风习习，乡村面貌不断刷新……一部农业更强、农村更美、农民更富的乡村振兴曲在青山绿水间激荡！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;听！这是党旗下“青春力量”的拔节之声&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月19日上午，在港中坪村村民代庆文家中，青年干部谭文杰正与他拉着家常。这是谢家铺镇“干部讲群众故事，群众讲幸福生活”青年干部入户走访活动的一个缩影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当天，23名青年干部走进65户群众家中，与村民面对面交流。他们倾听群众心声，挖掘幸福生活的点滴故事，并结合港中坪发展规划，向村民解读政策、收集建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“走进群众家里，才真正明白他们的需求，也让我对今后怎么干好工作有了更直观的感悟。”谭文杰表示，回去后，他要把所见所闻写成故事，纳入《港中坪幸福故事集》，让港中坪的声音被更多人听见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“让干部讲群众故事”，在港中坪并非新鲜事。今年1月，镇里就开展了一次青年干部讲楹联故事活动。青年干部采取一人一户的方式，深入农户家中，结合楹联含义探寻群众的故事。通过这些活动，不仅拉近了干群关系，还锻炼了青年干部，为村里发展注入了新的活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　乡村振兴，党建引领是基石，人才建设是根本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　习近平总书记在湖南考察时强调，推动高质量发展、推进中国式现代化，必须加强和改进党的建设。鼎城区深入贯彻习近平总书记重要讲话精神，持续建强农村基层党组织，用好人才“金钥匙”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　区里组建了加快推进乡村全面振兴工作领导小组和港中坪片区建设发展工作专班。针对组织“抓力”不足、队伍青黄不接的问题，出台《抓党建促乡村振兴工作方案》，区领导带头领办基层党建、乡村振兴等联系点90多个。配强乡镇（街道）党政正职，全区“85后”、“90后”乡镇（街道）党政正职分别达21人、6人。全面优化村“两委”班子结构，全区村干部平均年龄较上届下降7.8岁，大专及以上学历的达63%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　针对干事活力不够、保障不足的问题，开展基层干部队伍培优“百千万”计划，出台《激励干部担当作为十条措施（试行）》，畅通基层干部晋升通道，强化基层运转保障，给乡镇（街道）和村（社区）分别增加30万元、5万元运转保障经费，从村（社区）党组织书记中招录事业编制人员19名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　谢家铺镇成立了大港中坪乡村振兴示范片党委。以港中坪村为中心的9个村社，按照“党委领导、村村联合、产业聚集、抱团发展”的思路，深入推进乡村振兴工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“只要是想干事、能干事者，就有广阔平台。”谢家铺镇党委书记张议文告诉我们，现在大家干事创业的劲头更足了。谢家铺镇67个党组织、1716名党员，一个支部一座堡垒，一个党员一面旗帜，为乡村全面振兴加油添力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　向家巷村，“95后”党总支书记蔡志强将村里一家闲置的酒厂改造成了全省第一所区（县）级乡村振兴学校，把课堂搬进田间地头，同时开发农耕体验、田园观星、研学度假等新业态，成为一张闪亮的名片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　鹿角坪村，“80后”党总支书记王用家带着村干部们打造了蘑菇基地，组建了直播团队，把村里的蘑菇、红薯等“土货”变成“俏货”，去年线上线下营业额达133.9万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　施家陂村，“90后”党员陈帅宇成立了亿泽生态农业公司和专业合作社，带领乡亲们“科技种粮”，社会化服务面积达5万多亩，服务农户5000多户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“去年，习近平总书记在谢家铺镇港中坪村考察时说，现在农村就需要年轻人回来。总书记的话我一直记在心里。”这一年，陈帅宇外出学习、更新技术、培训农户，忙得脚不沾地。他说，要带着周边的老百姓种好粮、产好粮、卖好粮，把中国人的饭碗牢牢端在自己手中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　春潮澎湃处，奋进正当时。随着更多的目光聚焦乡村，鼎城区为年轻人提供了更多展现才华的机会。村级“123”计划动态储备后备人才878名，选派26名科技特派员下乡蹲点指导，通过“万人培训计划”和“乡村工匠”培育工程培训人才3500多名。更多年轻人奔赴这片“蓝海”，为乡村全面振兴贡献“青春力量”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;听！这是农业迈向现代化的铿锵之声&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　眼下正值春耕备耕的关键时节。在鼎城区谢家铺镇粮食生产万亩综合示范片，刚刚完成“小改大”“瘦改肥”“低改高”的4000亩高标准农田里，大型旋耕机往来穿梭，泥浪翻滚跃动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“田成方、渠相通、路相连，铁牛作业更欢畅，我们种粮的干劲愈发高涨。”港中坪村种粮大户戴宏满面春风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　戴宏是典型的“农二代”。过去，父辈种田人挑牛耕，牛一脚，人一脚，又累又不挣钱。现在，采用全程机械化作业，效率高了，人工少了。他去年种植双季稻480亩，新增2台插秧机、1台收割机和1台无人机，全家综合收入63.5万元，再创新高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　习近平总书记在港中坪村考察时强调，要建设好高标准农田，推行适度规模经营，加强政策支持和示范引领，加大良种、良机、良法推广力度，在精耕细作上下功夫，进一步把粮食单产和品质提上去，让种粮也能够致富，进而吸引更多农户参与发展现代化大农业，真正把中国特色农业现代化之路走稳走扎实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　谢家铺镇粮食生产万亩综合示范片先行先试，全面推进绿色高质高效示范创建，推行“五统一两利用”模式，示范片种粮规模扩大到1.1万亩，主推品种和配套主推技术应用率达100%，耕种收综合机械化率达到100%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　示范片改造提升高标准农田4000亩，打造集展示、育秧、农机、农资配送于一体的港中坪现代化农事服务中心，建设智慧农业示范基地500亩，为农业生产安装“智慧大脑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“今后依托数字化技术种田，田间灌溉、施肥、病虫害防治都能精准把控，我们的饭碗一定会端得更牢、更稳。”港中坪村党支部书记段德喜信心十足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　春临沃野，万象更新。新变化不止发生在田间地头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月16日、17日，鼎城区谢家铺镇港中坪村港中古法馨香源、港中稻乡记忆馆相继开业、开馆，为港中坪带来了新“看点”，圈来了新“流量”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　来自各地的游客、主播们，在港中古法馨香源亲手尝试古法稻谷脱壳、打白糖、做豆腐，体验农耕文化；走进港中稻乡记忆馆，倾听历史回响。通过主播镜头和口口相传，更多人看到了中国农村的“新样范”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“习近平总书记说，让种粮也能够致富。我们不仅在‘田’里‘下功夫’，还在‘链’上谋出路，通过农文旅融合，让村民在家门口实现创业就业、增收致富。”鼎城区委书记陈远说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　由村集体与本地能人携手合作、共同持股经营的古法馨香源，结合区人社局零工驿站及港中兴乡记平台，为村民创造了丰富的就业机会，拓宽了农产品销售渠道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不仅如此，港中坪片区探索走好“专业化运作、市场化运营”的富民强村之路，成立港中坪文旅公司，推出“港中坪”品牌系列优质农特产品，推动一、二、三产业融合发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　港中坪片区火爆出圈，获评全省五星级乡村旅游区。“花稻”系列香米品牌走向全国，“港中坪”区域公共品牌乘势而起。施家陂村的龟鳖，金陵桥村的中药材玄参、灵芝，东湖山村的大棚蔬菜瓜果、羊肚菌，匡家桥村的鸡蛋、甲鱼，港中坪村的果道夫生态种植园，桥头社区的商贸……绘就了万紫千红的田园盛景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　通过品牌合作、土地流转、资源盘活、资金入股等形式，各村不断增强集体经济“造血”功能，2024年全镇村集体经济收入达825.31万元，同比增长28.51%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　习近平总书记在新时代推动中部地区崛起座谈会上强调，推进农业适度规模经营，促进一二三产业融合发展。发展壮大特色产业，增强内生发展动力。殷殷嘱托，在港中坪片区有了真切而深远的回响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一个个新项目次第长出，一道道新风景跃然眼前，引领着农业向高层次、多元化、现代化方向迈进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;听！这是共建共享幸福家园的奋斗之声&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　又是个平常的工作日。港中坪村党支部书记段德喜照例开启了“暴走”模式：去田里察看春耕备耕情况，到村民家谈生产、说政策，为孤寡老人、脱贫户解决生活上的微心愿……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“以前，每天忙着开会、写报告、APP打卡。这两年，各种繁杂的工作明显变少了，大家有更多时间下沉到群众中去，服务群众办实事。”段德喜告诉我们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　习近平总书记在港中坪村考察时指出，要坚决整治形式主义、官僚主义问题，精兵简政，持之以恒抓好这项工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　鼎城区持续调制减负“药方”，为基层减负、为干部减压。统筹抓好九大领域专项整治，大力开展“清牌子，减督检负担”“清证明，减纸面负担”“清群组，减指尖负担”“清事项，减跑腿负担”的“四清四减”工作，将每个村（社区）牌子精简规范至室外3块、室内7块，政务服务“一网通办”网上可办率达99.9%，村（社区）不再开具30多项证明事项，工作群、公众号等移动互联网政务应用程序压减一半以上，全区性文件、会议也持续减少，“四清四减”工作经验获中央改革办全国推介。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“村干部从‘文山会海’中解放出来，给乡亲们解决实际问题，自然能得到支持拥护。干群关系‘脚步亲’，大家一条心、一股劲，一起推动村里发展。”段德喜说起村里的氛围，对未来充满了信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　破解基层“善治密码”，为基层减负是前提，为发展聚力是关键。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　习近平总书记指出，要健全党组织领导的自治、法治、德治相结合的基层治理体系，坚持和发展新时代“枫桥经验”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　鼎城区坚持和发展“党建引领、镇村主导、群众主体、社会助力、协会管理”的乡村振兴“鼎城经验”，创新推进以幸福屋场为基本单元的“1+N”乡村治理“鼎城模式”，建设“七联七无共治共享”平安示范片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　雷轰山村，发动党员干部和乡贤能人参与家乡建设，让基础设施建设“落后村”驶入了发展的快车道。道路宽了、沟渠畅了、文化活动中心建起来了，自来水、天然气全村覆盖。村里还成立了乡村志愿振兴服务队，从留守老人、妇女儿童照看照料到邻里矛盾纠纷化解、人居环境整治，只要呼一声，就有志愿者“接单”上门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　施家陂村，以老屋园幸福屋场为依托，试水“积分制”，将村民遵守村规民约的情况登记为积分，让“村里事”变成“家家事”。过去村里脏乱差的现象不复存在了，人人爱护环境、遵守乡规民约，村里文明新风拂面。谢家铺镇将“积分制”向全镇推广，在协会管理、陋习治理、环境整治、矛盾调处、平安创建、家风传承等方面，每村至少选择一个试点，打造一张名片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从他治到自治、法治、德治，乡村治理的变革带来了乡风文明的新风景，实现颜值、气质“双提升”，“幸福乡村”俨然成为“幸福鼎城”浓墨重彩的一笔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　沧水河蜿蜒而下，奔腾的浪花，吟唱着乡村振兴的激扬乐章，见证着这片土地的嬗变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　加快创建国家乡村振兴示范县，将港中坪打造成乡村振兴全国样板——这是以谢家铺镇为代表的鼎城人的家国情怀，也是他们见诸行动的自觉担当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当又一个春天到来，鼎城人以闯的精神、创的劲头、干的作风，加速奔跑在乡村全面振兴的大道上！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730197.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730197.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>浏阳经开区着力打造千亿新型显示产业集群</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　唐&amp;nbsp;璐&amp;nbsp;&amp;nbsp;李艳玲&amp;nbsp;&amp;nbsp;温佐良&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在数字经济蓬勃发展的当下，新型显示产业作为信息交互的关键一环，正经历着前所未有的变革与增长。从手机的小巧屏幕到电视的大屏视界，显示技术无处不在，而浏阳经开区在这场产业浪潮中脱颖而出，以独特的发展路径和强大的产业集群效应，成为湖南新型显示产业发展最主要的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浏阳经开区深耕显示产业近20年，如今已形成“纵向一体化、横向多元化”的发展格局。培育了蓝思科技、长沙惠科两家百亿级的龙头企业及欧智通、利尔电子、启泰传感、黎耀智能、华实半导体等50余家关联企业。形成以触控防护玻璃面板制造为核心，以高清显示面板、触控传感器、WiFi模组、半导体等为矩阵的新型显示产业集群。2024年，产业集群产值超过400亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　纵向打通产业链，横向集结生态圈。浏阳经开区正加速“屏”实力出圈，奋力打造全球一流千亿级新型显示产业集群，为浏阳乃至长沙经济高质量发展注入强劲动力，让“屏实力”闪耀全球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;龙头企业引领&amp;nbsp;纵向打通产业链&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　提起浏阳经开区的“屏”产业，蓝思科技无疑是这个产业的起点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2006年，蓝思科技签约落户浏阳经开区。3年后，公司浏阳总部基地建成投产。标志着浏阳经开区显示产业的正式起步。蓝思科技从扎根起步到蓬勃发展，成为全球消费电子玻璃防护屏行业的引领者，具备专用设备研制、新材料生产、各类元器件加工及智能手机整机组装、一站式服务的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　蓝思科技从与不同时期的全球知名手机品牌深度合作，再到跨界进入智能汽车、智能穿戴等领域，几乎赶上了每一轮革新浪潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一次次抢抓行业机遇的背后，是蓝思科技始终将“技术创新引领行业潮流”作为发展战略的重要组成部分，持续借力新模式、新产品和新引擎，形成新质生产力，成功穿越周期实现高质量发展。目前，公司总资产突破800亿元，连续多年跻身中国民营企业500强和湖南最大的进出口企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　蓝思科技不仅自身发展迅猛，还凭借产业带动效应，吸引众多上下游企业入驻，推动形成完整的配套产业链，为区域经济注入了强劲动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如果说蓝思科技是浏阳经开区显示产业的奠基之石，凭借多年深耕，撑起显示产业的一片天，那么2019年落户的长沙惠科光电，则是拔地而起的新地标，以其领先全球的先进技术和宏大的产能规划，引领产业迈向新的高峰，并带动上下游企业纷纷集聚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙惠科光电8.6代超高清液晶面板项目，2019年签约落地，仅用14个月便建成投产，创造行业纪录。如今，长沙惠科光电85&amp;nbsp;英寸以上产品出货量居全球前列，填补了湖南在超高清液晶面板领域的空白，更成为浏阳经开区新型显示产业发展的又一强劲引擎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙惠科面板生产处于显示产业链的中游环节。在上游材料端，冠石、恒美、广钢、致德化学等企业专注于偏光片、特种气体、湿电子化学品等材料，为惠科光电提供就近配套。在下游应用端，长沙惠科光电正在开辟全新赛道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　时隔5年，惠科股份再次在浏阳经开区投资，计划建设Mini-LED背光/直显模组及整机生产基地。再次携手不仅彰显了惠科股份对浏阳经开区营商环境的高度认可，引入Mini-LED这种高对比度、高亮度和无缝拼接等优点的新型显示技术，将进一步完善园区的显示产业链布局，推动显示产业领域迈向新的发展高度，巩固浏阳经开区在国内显示产业版图中的重要地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　蓝思科技与长沙惠科光电双龙头格局带动上下游企业协同发展，构建起从原材料供应到终端应用的完整生态链，成为浏阳经开区新型显示产业发展的核心驱动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;多元化布局&amp;nbsp;横向集结生态圈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新型显示产业是一个覆盖化工、材料、半导体、光电子、精密仪器设备等多个行业的复合型高科技产业，与消费电子行业息息相关，技术更新迭代极快。从新能源汽车的快速渗透，到人工智能的火爆出圈，新兴产业的发展带动显示技术升级，也催生出新场景新应用新业态，浏阳经开区不少企业凭借在“屏”领域的积累，正迎来全新的发展赛道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月22日，蓝思科技与AI交互领军企业杭州灵伴科技（Rokid）达成深度战略合作，通过整机组装与全产业链整合，为2025年全球AI眼镜出货量爆发式增长提供核心支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　事实上，蓝思科技在光波导和光学引擎领域深耕多年，已配合国际大客户完成多代智能眼镜核心组件研发，并在关键技术路线上取得突破。自主研发的纳米微晶玻璃技术可提升镜片抗摔性与透光率，为AI眼镜提供轻量化、高画质显示方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同时，随着新能源汽车市场的快速发展，车载显示领域需求也爆发增长。目前，蓝思科技已打入30余家头部车厂供应链，提供中控屏、仪表盘、显示屏以及动力电池结构件等关键组件与模块、动力电池结构件等产品，未来会持续拓展产品品类，进一步丰富公司产品线，还将主推大型双联屏以及三联屏、侧窗、挡风、天幕等大尺寸汽车玻璃等新产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙惠科光电在车载显示领域也精心布局并取得了显著成就，其持续投入技术研发，构建了涵盖中控显示屏、副驾驶娱乐屏、后排娱乐屏以及电子后视镜显示屏等丰富产品的矩阵，广泛应用于智能汽车的前装和后装车载场景。在2025年国际CES展会上，凭借多款精心打造的车载显示产品惊艳全场，进一步拓展海外市场。其生产的液晶屏和建设中的Mini-LED背光产品均适用于车载显示领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在产业链构建方面，浏阳经开区把握行业趋势，积极布局裸眼3D显示、Mini/Micro-LED显示、AR/VR显示、车载显示、AI+硬件等横向产业领域，推动产业生态多元化发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新引进的项目正印证着这一战略布局的成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年11月签约落户的诠视科技总部与MR设备生产基地项目，总投资5亿元，产品主要包括HoloLens国产化替代产品、VST&amp;nbsp;MR高仿真模拟训练系统、医疗手术导航系统、人形机器人等核心视觉传感器与空间计算模组。项目投资方上海诠视传感技术有限公司是一家以专注于人机交互与混合现实新质生产力赛道的新型显示企业，项目落地后将为浏阳乃至湖南显示产业注入新活力、积蓄新动能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浏阳经开区今年新春“第一签”就是2D/3D可切换液晶透镜光场3D显示模组（屏）生产基地项目，将现有的二维平面显示提升至三维立体显示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　正在建设的埃思蒙特智能制造表面贴装技术生产基地项目，总投资2.1亿元，将建设16条自动化生产线，其中SMT高速贴片线5条、AI自动插件线6条、DIP插件+测试+包装生产线5条，主要生产工业变频器电源、医疗设备电源、智慧存储电源、空调冰箱主板、TV电源等变频家电控制器以及GPS定位等相关产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　通过“以商招商”，园区企业欧智通引进的航天中电电力载波通讯模组项目、斯远电子高端捕猎相机项目等，都在为浏阳经开区新型显示产业链提供更多应用场景，进一步拓展产业生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从龙头企业的深度扎根，到专精特新企业的蓬勃兴起，再到未来产业的提前布局，浏阳经开区新型显示产业生态圈正加速形成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;整合全链条&amp;nbsp;迈向千亿产业集群&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浏阳经开区显示产业集群的崛起，既非偶然，也非一蹴而就，而是经过精心规划、精准引进、重点培育和持续优化的系统推进。如今，正以前瞻性视野，加速构建新型显示全产业链，迈向千亿级产业集群目标。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从行业趋势来看，近年来,我国新型显示产业跑出加速度、迈上新台阶,显示面板年产能达到2亿平方米,产业规模跃居全球第一。特别是商业显示、行业显示、车载显示等新型显示应用快速增长，主流电视和显示器的尺寸不断增加，进一步推动了新型显示产业规模的增长。这些都为浏阳经开区显示产业迈向千亿级产业提供重要支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　作为湖南省新型显示器件产业链的牵头园区，浏阳经开区将瞄准更大、更新的市场细分领域开展强链延链行动，推动新型显示产业向高端化、智能化、生态化发展，全面提升产业竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一方面，以龙头企业为核心，带动上下游协同发展。依托蓝思科技、长沙惠科光电等龙头企业，吸引电子材料、核心元器件、光显设备等一批优质企业集聚发展，形成“龙头牵引+产业配套”的良性互动，推动全产业链深度融合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　另一方面，瞄准新兴赛道，抢占未来产业制高点。围绕AR/VR、裸眼3D显示、智能车载显示、医疗显示、智能穿戴设备等细分市场，加快产业链向高附加值方向延展，培育新增长极。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一块屏幕，折射出产业升级的澎湃动力；一个园区，正加速崛起，正朝着全球一流新型显示产业新高地迈进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730195.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730195.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>赴港上市是资本棋局还是产业宏图</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;黄利飞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自2024年末以来，冲刺H股，在A股已成势起潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　万亿市值的宁德时代，千亿市值的海天味业、恒瑞医药，以及行业巨头三一重工、蓝思科技等，纷纷宣布拟在香港联交所发行股份并上市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　企业为何“扎堆”赴港上市，将面临什么挑战，“过来人”有何经验传授？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;“A+H”持续升温&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赴港上市，湖南企业也是“弄潮儿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近期，三一集团旗下上市公司三一重工、蓝思科技先后发布公告称，筹划境外发行股份（H股），并申请在香港联交所上市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　公告一出，市场反响强烈。三一重工股票应声而涨，21个交易日区间涨幅超过15%，最新股价已是20元/股；蓝思科技不涨反跌，但作为果链龙头、湖南女首富“当家”的千亿市值公司，关注度居高不下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　两家公司虽目前均未明确具体时间完成H股发行事宜，但市场认为它们或在年内有较大进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前，湖南共有9家H股企业，分别是时代电气、中联重科、澳优、威胜控股、华昱高速、惠生国际、远大住工、中天湖南集团、泓盈城市服务，涉及先进制造业、高端乳品及食品行业、技术服务等多个领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　总部位于望城的澳优，已在香港资本市场驰骋16年，澳优首席财务官王文崧介绍，当年谋求香港上市，是公司进入发展新阶段，需要更多资本支撑公司开展更深入国际化布局的决策。香港资本市场有其自身优势和独特性，对企业有很大吸引力，澳优最终在2009年成为第一家在香港上市的婴幼儿配方奶粉企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;国际化战略的落子&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　企业赴港上市，诉求各异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　记者梳理发现，基本诉求大致可以分为两类：一是因为企业“钱紧”，亟须资本市场融资助力；二是全球化布局的考量，为企业出海加持助力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　早在2011年，三一重工就公告公司获证监会批准发行H股，并抛出了34亿美元的筹资计划，开始在香港路演。不过后续由于市况波动，H股上市计划暂时搁置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当时工程机械行业高歌猛进，如今时过境迁计划重启，三一重工直言，是为了进一步推进全球化战略，加强与境外资本市场对接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　眼下来看，三一重工并不缺钱。2024年4月，公司还公告拟使用额度不超过300亿元的自有闲置资金，购买低风险理财产品。但随着公司国际化纵深推进，借助港股市场拓宽融资渠道亦是必要之举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　蓝思科技也表示，赴港上市，是为进一步推进公司全球化战略布局，提升国际品牌形象，增强综合竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　更具体一点，蓝思科技不仅是寄希望在港上市拓宽海外产能布局，还瞄向了AI智能终端、人形机器人、智能汽车座舱等领域的市场机遇，希望提前布局抢占机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　进入香港资本市场，收获究竟几何？H股的“老人”有发言权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“在香港上市，为澳优的腾飞奠定了坚实的基础。”王文崧说，澳优接触到更多国际投资者，获得了稳定的融资渠道和更多的融资机会；通过香港这个全球金融中心，公司知名度和品牌形象大幅提升，并逐步实现了全球化的跨越式发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中联重科是湖南首家“A+H”股上市公司，其相关负责人说，在港股上市，拓宽了公司的融资渠道，提升了公司治理水平，引入了海外长线投资者，优化了公司的品牌国际影响力和知名度，助力中联重科全球化布局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;挑战与机遇并存&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　港股上市进程一般分为递表、备案、聆讯、路演、招股、挂牌上市等阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一家券商保荐代表人告诉记者，递表至通过聆讯是花费时间最长的阶段，其间需要接受港交所的问询以及补充相关材料以供审核，同时也需在中国证监会完成备案流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“递表有效时长为6个月，能够在首次递表后有效期内通过聆讯的企业较少，大多都要经历2-3次递表。”上述人士说，目前登陆香港联交所，一年时间是标配，在目前A股企业赴港IPO大潮下，有可能会提速。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从澳优的经验来看，湖南企业赴港上市需兼顾政策合规与国际化战略，建议从内部治理优化、外部资源整合、专业人才储备三方面系统推进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　另有一家H股湘企特别提到，可以通过政府支持、专业机构协作及香港平台优势，提升上市成功率并加速全球化布局，比如通过“港洽周”借力湘港合作生态圈，提升企业曝光度，吸引国际资本关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　业内人士提醒，尽管港股为企业提供了融资机会，但企业也需面对诸多挑战，如港股对信息披露要求严格，尤其在环保、财务等方面，企业需加强合规管理与投入，港交所强制要求上市公司披露ESG报告，并计划实施更严格的气候信息强制披露规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此外，港股估值相对A股较低，流动性也较弱，尤其是中小型企业可能面临“僵尸股”的风险，这要求企业提升自身盈利能力和国际竞争力以吸引投资者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730199.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730199.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>湘股总市值突破1.6万亿元</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;黄炜信）近日，湖南省上市公司协会联合上海信公科技发布《湖南辖区上市公司2025年2月市场动态》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　截至2025年2月28日，湖南辖区共有A股上市公司146家，总市值达1.63万亿元，位居全国第11位。今年1-2月，湖南辖区有1家公司完成定增再融资，融资总金额为7.68亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　A股2月整体震荡上行，上证指数累计上涨1.63%，深成指、创业板指分别涨4.13%、5.36%。湖南上市公司中，小盘股表现突出，年初至今小盘指数涨幅超大盘指数5个百分点以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月，湖南辖区涨幅排名前10位的股票中，工业占据4席，材料、信息技术和可选消费各占据2席。涨幅最大的是拓维信息，上涨98.46%；其次是湘油泵，上涨62.96%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从行业分布看，工业（25.26%）、信息技术（19.57%）、材料（14.17%）为市值前三位。从地域看，长沙以86家上市公司稳居省内“领头羊”，株洲、岳阳紧随其后。跌幅前10位的股票中，日常消费、可选消费、医疗保健和金融各占据2席，材料和工业各占据1席。跌幅最大的为华凯易佰，下跌12.32%；其次为芒果超媒，下跌8.21%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730200.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730200.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>前两月湖南住户存款增加2461亿元</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;黄炜信&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;王孟威）近日，中国人民银行湖南省分行公布2月全省金融运行情况。数据显示，截至2月末，我省存贷款余额实现同比双增。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月末，湖南本外币贷款余额76105.6亿元，同比增长6.8%；人民币贷款余额76000.6亿元，同比增长6.9%。今年前两个月，人民币贷款增加1742亿元。分部门看，住户贷款减少98亿元，其中，短期贷款减少75.8亿元，中长期贷款减少22.3亿元；企（事）业单位贷款增加1881.5亿元，其中，短期贷款增加550.2亿元，中长期贷款增加1583.8亿元，票据融资减少252.4亿元；非银行业金融机构贷款减少37亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月末，本外币存款余额85077.1亿元，同比增长6.8%；人民币存款余额84597.9亿元，同比增长6.6%。今年前两个月，人民币存款增加2667.2亿元。其中，住户存款增加2461.4亿元，非金融企业存款增加306.5亿元，财政性存款减少69.1亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730201.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730201.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>“小而美”，尽三湘大地“精微”</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　黄炜信&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　奔流出万山，细涓润众木。三湘大地&amp;nbsp;，金融“五篇大文章”落笔成辉，为“三高四新”美好蓝图镶好“金边”。在湖南高质量发展的助力中，一股来自小额贷款公司（以下简称“小贷”）、典当行（以下简称“典当”）、地方资产管理公司（以下简称“地方资管”）三类地方金融组织的金融力量挺膺担当，以“小而美”之为，将金融服务送往三湘大地的工厂车间、田间地头、街头巷尾，战略谋划“致广大”、产品服务“尽精微”，不断擦亮金融为民的本色和底色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三类机构，践行普惠&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　要厘清小贷、典当、地方资管三类机构的功能定位和本质特征，就必须清晰把握地方金融组织的概念、特色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　《湖南省地方金融监督管理条例》对地方金融组织有清晰的定义，即依法设立的小额贷款公司、融资担保公司、区域性股权市场、典当行、融资租赁公司、商业保理公司、地方资产管理公司以及法律、行政法规规定和国务院授权省人民政府监督管理的从事金融业务的其他组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“作为七类地方金融组织的重要组成部分，小贷、典当和地方资管立足各自功能定位，发挥‘金融毛细血管’作用和行业特色优势，对不同客户群体提供差异化的产品和服务，是践行普惠金融的重要力量。”省委金融办副主任罗栋介绍。具体而言，小贷在信贷投放上具有灵活、便捷、小额、分散等特点；典当作为延续已久的融资方式，可以满足经营主体资金应急周转等需求；地方资管，俗称地方AMC，在盘活存量资产、防范和化解区域金融风险发挥着不可替代的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而对于行业内的微观个体，他们期待能够进一步科普行业功能作用、提升行业认知度，以此更高效地服务实体经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“今年1月，国家金融监管总局发布《小额贷款公司监督管理暂行办法》，涵盖业务经营、公司治理与风险管理、消费者权益保护、非正常经营企业退出等方方面面，我认为这是让公众更关注行业的一个好契机。”红星钱谷小贷公司负责人王鹏程表示，自己从事小贷行业多年，P2P、学生贷、整容贷……经常被人误解成是小贷业务。实际上，小贷公司是由省级地方金融管理部门予以审批，获得相应领域金融许可资质的地方金融组织，其作用在于弥补传统银行体系在服务小规模借贷需求方面的不足，为个人和小微企业提供灵活的贷款服务。P2P、学生贷、整容贷与受到严格金融监管、需遵守相关法律法规的持牌小贷公司，完全不属于一个类别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“招牌上挂着‘典’‘当’‘押’字样的寄卖行、奢侈品店等，都不属于正规典当行。”省典当行业协会秘书长黄筱林介绍，“以物做抵质押融资是典当的本质特征和运作模式。”他表示，典当行为小微企业、个体工商户及个人提供灵活便捷的金融服务，拾遗补缺，解决了差异化的融资需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　地方资管，则聚焦防风险、降杠杆、促发展，不仅能够有效处置累积的不良资产，防范和化解区域金融风险，还能促进资源的高效配置，为实体经济的结构优化与升级注入强劲动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;金融活水，赋能实体&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　作为地方金融组织，三类机构在完善地方金融体系、服务普惠金融重点领域和薄弱环节、填补金融市场空白、畅通融资渠道等方面发挥了重要作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南快乐通宝小贷公司针对小微文化传媒企业的实际需求，创新推出文化金融服务产品“文娱宝”。在“文娱宝”的助力下，某文化传媒公司有效化解了多项目并行中的资金压力。截至目前，“文娱宝”累计信贷投放超6000万元，为多个优秀文化项目的孵化落地提供了有力支持，助力打造文化和科技融合示范高地。常德双鑫小贷公司依托“农鑫&amp;nbsp;e&amp;nbsp;贷”平台为中小微企业提供高效的续贷、转贷服务；步步高小贷公司以供应链金融和消费金融双轮驱动；娄底市城投小贷公司着眼产业链金融+精准营销模式……当前全省很多小贷公司都形成了自己的独特运营模式，成为湖南小微企业、个体工商户的加油助力器。2024年，全省百余家小贷公司累计发放贷款319亿元，全年纳税总额9747万元，俨然成为了普惠金融领域的生力军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　腕表、箱包、奢侈品、黄金、珠宝、玉石……在典当行能够灵活“变现”。湖南通程典当近年来坚持“专业化、特色化、精细化”，打造了更为专业的鉴定师团队，助力公司在细分领域的发展。截至2024年末，公司累计发生业务7000余笔、服务客户6000余家、发放当金260亿余元、缴税3.5亿余元。2024年全年，全省百余家典当行实现典当总额111.23亿元，同比增幅22.44%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　位于长沙市中心城区的某房地产项目因开发商破产而一度停滞，经历了长达十年的沉寂，成为城市中的一处“伤疤”。湘江资产竞得该项目后，整合集团内部资源积极组织复工、推进招商运营，全面盘活该项目。这是我省地方资管服务产业聚焦主责主业、化解金融风险，稳步提升不良资产收购处置规模，助力化解区域金融风险，持续助推实体经济发展的鲜活案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年，财信资产发行华中地区首单不良资产支持证券，发行规模3.53亿元。2024年，我省两家地方资管全年新增收购不良资产投资额20.5亿元，处置不良资产收回资金33.39亿元，全年纳税总额2.66亿元，有效支持了金融机构快速剥离不良资产，助力维护了区域金融稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;监管有力，未来有为&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　面对复杂和严峻的经济发展环境，加之经营管理不规范、存量业务风险大等问题，部分机构面临的挑战加大。全省小贷、典当行、地方资管面对新形势新任务，必须积极修炼内功，才能更好地服务实体经济。在省委金融办（省地方金融管理局）的监管下，三类机构不断提高认识站位，优化业务流程、加强风险管理、践行社会责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　整章建制，方能固本强基。今年1月，省地方金融管理局公布了一批“失联”“空壳”地方金融组织。省委金融办监管二处处长高友慧介绍，根据国家“减量提质”的要求，省地方金融管理局组织开展全省小贷、典当、地方资管现场检查，摸清底数，找准问题，排查“失联”&amp;nbsp;“空壳”等不良机构，通过现场检查、监管约谈、责令整改、行政处罚等方式，营造良好的地方金融机构发展生态。同时，开展行业机构分类评级，实施分类监管，先后出台了小额贷款、典当行监管办法及评级办法，根据不同行业特点，按照机构经营范围、经营规模、管理水平、内控机制、风险状况等，制定针对性、差异化监管标准和应对办法，切实提高监管质效。据了解，在出台监管政策的同时，省委金融办也着力强化引导和支持力度，充分发挥三类机构金融服务实体经济的“毛细血管”作用，真正为服务我省实体经济、推动“三高四新”美好蓝图彰显责任担当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　加强行业培训，提升服务质效。2024年12月，在省委金融办的指导下，行业协会先后举办了全省小贷行业2024年信贷业务风险管理培训班、湖南省典当业务技能培训班，不断提升从业人员素质与业务能力。省小贷协会秘书长王宇辉介绍：“仅2024年，协会就组织了4期行业专题培训、34次线上直播培训、2期法律大讲堂等活动，涵盖信贷全流程风险防范、财税热点难点、产业创新战略等各方面。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　彰显社会责任，体现金融为民担当。2024年12月6日，由省委金融办联合省小贷协会组织的第三届“金融助学筑梦&amp;nbsp;点亮未来人生”捐资助学活动，在娄底市涟源龙塘镇中心学校举行。截至目前，省小贷协会总计捐赠43万余元，为3所学校捐赠物资，帮助80多名学子及9个困难家庭。省典当行业协会组织会员单位连续13年走进贫困地区小学，省典当行业协会共向11所小学、1所儿童福利院，1所敬老院，捐款捐物价值达89万余元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　盈科而后进，所以致山海。三类机构是金融服务实体的践行者，亦是金融活水的“河川径流”，在金融强国的号角下，与其他金融机构形成补位，构建起了“致广大”的金融体系，提供“尽精微”的金融服务，为“三高四新”美好蓝图赋能添彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730202.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730202.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>赴港上市是资本棋局还是产业宏图</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;黄利飞&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自2024年末以来，冲刺H股，在A股已成势起潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　万亿市值的宁德时代，千亿市值的海天味业、恒瑞医药，以及行业巨头三一重工、蓝思科技等，纷纷宣布拟在香港联交所发行股份并上市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　企业为何“扎堆”赴港上市，将面临什么挑战，“过来人”有何经验传授？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;“A+H”持续升温&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赴港上市，湖南企业也是“弄潮儿”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近期，三一集团旗下上市公司三一重工、蓝思科技先后发布公告称，筹划境外发行股份（H股），并申请在香港联交所上市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　公告一出，市场反响强烈。三一重工股票应声而涨，21个交易日区间涨幅超过15%，最新股价已是20元/股；蓝思科技不涨反跌，但作为果链龙头、湖南女首富“当家”的千亿市值公司，关注度居高不下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　两家公司虽目前均未明确具体时间完成H股发行事宜，但市场认为它们或在年内有较大进展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前，湖南共有9家H股企业，分别是时代电气、中联重科、澳优、威胜控股、华昱高速、惠生国际、远大住工、中天湖南集团、泓盈城市服务，涉及先进制造业、高端乳品及食品行业、技术服务等多个领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　总部位于望城的澳优，已在香港资本市场驰骋16年，澳优首席财务官王文崧介绍，当年谋求香港上市，是公司进入发展新阶段，需要更多资本支撑公司开展更深入国际化布局的决策。香港资本市场有其自身优势和独特性，对企业有很大吸引力，澳优最终在2009年成为第一家在香港上市的婴幼儿配方奶粉企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;国际化战略的落子&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　企业赴港上市，诉求各异。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　记者梳理发现，基本诉求大致可以分为两类：一是因为企业“钱紧”，亟须资本市场融资助力；二是全球化布局的考量，为企业出海加持助力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　早在2011年，三一重工就公告公司获证监会批准发行H股，并抛出了34亿美元的筹资计划，开始在香港路演。不过后续由于市况波动，H股上市计划暂时搁置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当时工程机械行业高歌猛进，如今时过境迁计划重启，三一重工直言，是为了进一步推进全球化战略，加强与境外资本市场对接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　眼下来看，三一重工并不缺钱。2024年4月，公司还公告拟使用额度不超过300亿元的自有闲置资金，购买低风险理财产品。但随着公司国际化纵深推进，借助港股市场拓宽融资渠道亦是必要之举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　蓝思科技也表示，赴港上市，是为进一步推进公司全球化战略布局，提升国际品牌形象，增强综合竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　更具体一点，蓝思科技不仅是寄希望在港上市拓宽海外产能布局，还瞄向了AI智能终端、人形机器人、智能汽车座舱等领域的市场机遇，希望提前布局抢占机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　进入香港资本市场，收获究竟几何？H股的“老人”有发言权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“在香港上市，为澳优的腾飞奠定了坚实的基础。”王文崧说，澳优接触到更多国际投资者，获得了稳定的融资渠道和更多的融资机会；通过香港这个全球金融中心，公司知名度和品牌形象大幅提升，并逐步实现了全球化的跨越式发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中联重科是湖南首家“A+H”股上市公司，其相关负责人说，在港股上市，拓宽了公司的融资渠道，提升了公司治理水平，引入了海外长线投资者，优化了公司的品牌国际影响力和知名度，助力中联重科全球化布局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;挑战与机遇并存&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　港股上市进程一般分为递表、备案、聆讯、路演、招股、挂牌上市等阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一家券商保荐代表人告诉记者，递表至通过聆讯是花费时间最长的阶段，其间需要接受港交所的问询以及补充相关材料以供审核，同时也需在中国证监会完成备案流程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“递表有效时长为6个月，能够在首次递表后有效期内通过聆讯的企业较少，大多都要经历2-3次递表。”上述人士说，目前登陆香港联交所，一年时间是标配，在目前A股企业赴港IPO大潮下，有可能会提速。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从澳优的经验来看，湖南企业赴港上市需兼顾政策合规与国际化战略，建议从内部治理优化、外部资源整合、专业人才储备三方面系统推进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　另有一家H股湘企特别提到，可以通过政府支持、专业机构协作及香港平台优势，提升上市成功率并加速全球化布局，比如通过“港洽周”借力湘港合作生态圈，提升企业曝光度，吸引国际资本关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　业内人士提醒，尽管港股为企业提供了融资机会，但企业也需面对诸多挑战，如港股对信息披露要求严格，尤其在环保、财务等方面，企业需加强合规管理与投入，港交所强制要求上市公司披露ESG报告，并计划实施更严格的气候信息强制披露规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此外，港股估值相对A股较低，流动性也较弱，尤其是中小型企业可能面临“僵尸股”的风险，这要求企业提升自身盈利能力和国际竞争力以吸引投资者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730199.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730199.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>湘股总市值突破1.6万亿元</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;黄炜信）近日，湖南省上市公司协会联合上海信公科技发布《湖南辖区上市公司2025年2月市场动态》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　截至2025年2月28日，湖南辖区共有A股上市公司146家，总市值达1.63万亿元，位居全国第11位。今年1-2月，湖南辖区有1家公司完成定增再融资，融资总金额为7.68亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　A股2月整体震荡上行，上证指数累计上涨1.63%，深成指、创业板指分别涨4.13%、5.36%。湖南上市公司中，小盘股表现突出，年初至今小盘指数涨幅超大盘指数5个百分点以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月，湖南辖区涨幅排名前10位的股票中，工业占据4席，材料、信息技术和可选消费各占据2席。涨幅最大的是拓维信息，上涨98.46%；其次是湘油泵，上涨62.96%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从行业分布看，工业（25.26%）、信息技术（19.57%）、材料（14.17%）为市值前三位。从地域看，长沙以86家上市公司稳居省内“领头羊”，株洲、岳阳紧随其后。跌幅前10位的股票中，日常消费、可选消费、医疗保健和金融各占据2席，材料和工业各占据1席。跌幅最大的为华凯易佰，下跌12.32%；其次为芒果超媒，下跌8.21%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730200.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730200.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>前两月湖南住户存款增加2461亿元</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;黄炜信&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;王孟威）近日，中国人民银行湖南省分行公布2月全省金融运行情况。数据显示，截至2月末，我省存贷款余额实现同比双增。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月末，湖南本外币贷款余额76105.6亿元，同比增长6.8%；人民币贷款余额76000.6亿元，同比增长6.9%。今年前两个月，人民币贷款增加1742亿元。分部门看，住户贷款减少98亿元，其中，短期贷款减少75.8亿元，中长期贷款减少22.3亿元；企（事）业单位贷款增加1881.5亿元，其中，短期贷款增加550.2亿元，中长期贷款增加1583.8亿元，票据融资减少252.4亿元；非银行业金融机构贷款减少37亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月末，本外币存款余额85077.1亿元，同比增长6.8%；人民币存款余额84597.9亿元，同比增长6.6%。今年前两个月，人民币存款增加2667.2亿元。其中，住户存款增加2461.4亿元，非金融企业存款增加306.5亿元，财政性存款减少69.1亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730201.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730201.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>“小而美”，尽三湘大地“精微”</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　黄炜信&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　奔流出万山，细涓润众木。三湘大地&amp;nbsp;，金融“五篇大文章”落笔成辉，为“三高四新”美好蓝图镶好“金边”。在湖南高质量发展的助力中，一股来自小额贷款公司（以下简称“小贷”）、典当行（以下简称“典当”）、地方资产管理公司（以下简称“地方资管”）三类地方金融组织的金融力量挺膺担当，以“小而美”之为，将金融服务送往三湘大地的工厂车间、田间地头、街头巷尾，战略谋划“致广大”、产品服务“尽精微”，不断擦亮金融为民的本色和底色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三类机构，践行普惠&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　要厘清小贷、典当、地方资管三类机构的功能定位和本质特征，就必须清晰把握地方金融组织的概念、特色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　《湖南省地方金融监督管理条例》对地方金融组织有清晰的定义，即依法设立的小额贷款公司、融资担保公司、区域性股权市场、典当行、融资租赁公司、商业保理公司、地方资产管理公司以及法律、行政法规规定和国务院授权省人民政府监督管理的从事金融业务的其他组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“作为七类地方金融组织的重要组成部分，小贷、典当和地方资管立足各自功能定位，发挥‘金融毛细血管’作用和行业特色优势，对不同客户群体提供差异化的产品和服务，是践行普惠金融的重要力量。”省委金融办副主任罗栋介绍。具体而言，小贷在信贷投放上具有灵活、便捷、小额、分散等特点；典当作为延续已久的融资方式，可以满足经营主体资金应急周转等需求；地方资管，俗称地方AMC，在盘活存量资产、防范和化解区域金融风险发挥着不可替代的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　而对于行业内的微观个体，他们期待能够进一步科普行业功能作用、提升行业认知度，以此更高效地服务实体经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“今年1月，国家金融监管总局发布《小额贷款公司监督管理暂行办法》，涵盖业务经营、公司治理与风险管理、消费者权益保护、非正常经营企业退出等方方面面，我认为这是让公众更关注行业的一个好契机。”红星钱谷小贷公司负责人王鹏程表示，自己从事小贷行业多年，P2P、学生贷、整容贷……经常被人误解成是小贷业务。实际上，小贷公司是由省级地方金融管理部门予以审批，获得相应领域金融许可资质的地方金融组织，其作用在于弥补传统银行体系在服务小规模借贷需求方面的不足，为个人和小微企业提供灵活的贷款服务。P2P、学生贷、整容贷与受到严格金融监管、需遵守相关法律法规的持牌小贷公司，完全不属于一个类别。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“招牌上挂着‘典’‘当’‘押’字样的寄卖行、奢侈品店等，都不属于正规典当行。”省典当行业协会秘书长黄筱林介绍，“以物做抵质押融资是典当的本质特征和运作模式。”他表示，典当行为小微企业、个体工商户及个人提供灵活便捷的金融服务，拾遗补缺，解决了差异化的融资需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　地方资管，则聚焦防风险、降杠杆、促发展，不仅能够有效处置累积的不良资产，防范和化解区域金融风险，还能促进资源的高效配置，为实体经济的结构优化与升级注入强劲动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;金融活水，赋能实体&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　作为地方金融组织，三类机构在完善地方金融体系、服务普惠金融重点领域和薄弱环节、填补金融市场空白、畅通融资渠道等方面发挥了重要作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南快乐通宝小贷公司针对小微文化传媒企业的实际需求，创新推出文化金融服务产品“文娱宝”。在“文娱宝”的助力下，某文化传媒公司有效化解了多项目并行中的资金压力。截至目前，“文娱宝”累计信贷投放超6000万元，为多个优秀文化项目的孵化落地提供了有力支持，助力打造文化和科技融合示范高地。常德双鑫小贷公司依托“农鑫&amp;nbsp;e&amp;nbsp;贷”平台为中小微企业提供高效的续贷、转贷服务；步步高小贷公司以供应链金融和消费金融双轮驱动；娄底市城投小贷公司着眼产业链金融+精准营销模式……当前全省很多小贷公司都形成了自己的独特运营模式，成为湖南小微企业、个体工商户的加油助力器。2024年，全省百余家小贷公司累计发放贷款319亿元，全年纳税总额9747万元，俨然成为了普惠金融领域的生力军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　腕表、箱包、奢侈品、黄金、珠宝、玉石……在典当行能够灵活“变现”。湖南通程典当近年来坚持“专业化、特色化、精细化”，打造了更为专业的鉴定师团队，助力公司在细分领域的发展。截至2024年末，公司累计发生业务7000余笔、服务客户6000余家、发放当金260亿余元、缴税3.5亿余元。2024年全年，全省百余家典当行实现典当总额111.23亿元，同比增幅22.44%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　位于长沙市中心城区的某房地产项目因开发商破产而一度停滞，经历了长达十年的沉寂，成为城市中的一处“伤疤”。湘江资产竞得该项目后，整合集团内部资源积极组织复工、推进招商运营，全面盘活该项目。这是我省地方资管服务产业聚焦主责主业、化解金融风险，稳步提升不良资产收购处置规模，助力化解区域金融风险，持续助推实体经济发展的鲜活案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年，财信资产发行华中地区首单不良资产支持证券，发行规模3.53亿元。2024年，我省两家地方资管全年新增收购不良资产投资额20.5亿元，处置不良资产收回资金33.39亿元，全年纳税总额2.66亿元，有效支持了金融机构快速剥离不良资产，助力维护了区域金融稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;监管有力，未来有为&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　面对复杂和严峻的经济发展环境，加之经营管理不规范、存量业务风险大等问题，部分机构面临的挑战加大。全省小贷、典当行、地方资管面对新形势新任务，必须积极修炼内功，才能更好地服务实体经济。在省委金融办（省地方金融管理局）的监管下，三类机构不断提高认识站位，优化业务流程、加强风险管理、践行社会责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　整章建制，方能固本强基。今年1月，省地方金融管理局公布了一批“失联”“空壳”地方金融组织。省委金融办监管二处处长高友慧介绍，根据国家“减量提质”的要求，省地方金融管理局组织开展全省小贷、典当、地方资管现场检查，摸清底数，找准问题，排查“失联”&amp;nbsp;“空壳”等不良机构，通过现场检查、监管约谈、责令整改、行政处罚等方式，营造良好的地方金融机构发展生态。同时，开展行业机构分类评级，实施分类监管，先后出台了小额贷款、典当行监管办法及评级办法，根据不同行业特点，按照机构经营范围、经营规模、管理水平、内控机制、风险状况等，制定针对性、差异化监管标准和应对办法，切实提高监管质效。据了解，在出台监管政策的同时，省委金融办也着力强化引导和支持力度，充分发挥三类机构金融服务实体经济的“毛细血管”作用，真正为服务我省实体经济、推动“三高四新”美好蓝图彰显责任担当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　加强行业培训，提升服务质效。2024年12月，在省委金融办的指导下，行业协会先后举办了全省小贷行业2024年信贷业务风险管理培训班、湖南省典当业务技能培训班，不断提升从业人员素质与业务能力。省小贷协会秘书长王宇辉介绍：“仅2024年，协会就组织了4期行业专题培训、34次线上直播培训、2期法律大讲堂等活动，涵盖信贷全流程风险防范、财税热点难点、产业创新战略等各方面。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　彰显社会责任，体现金融为民担当。2024年12月6日，由省委金融办联合省小贷协会组织的第三届“金融助学筑梦&amp;nbsp;点亮未来人生”捐资助学活动，在娄底市涟源龙塘镇中心学校举行。截至目前，省小贷协会总计捐赠43万余元，为3所学校捐赠物资，帮助80多名学子及9个困难家庭。省典当行业协会组织会员单位连续13年走进贫困地区小学，省典当行业协会共向11所小学、1所儿童福利院，1所敬老院，捐款捐物价值达89万余元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　盈科而后进，所以致山海。三类机构是金融服务实体的践行者，亦是金融活水的“河川径流”，在金融强国的号角下，与其他金融机构形成补位，构建起了“致广大”的金融体系，提供“尽精微”的金融服务，为“三高四新”美好蓝图赋能添彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730202.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730202.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>文化和科技融合的湖南探索</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　钟君&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　文化之美，浸润人心；科技之光，照亮未来。纵观人类发展史，从“纸与笔”“铅与火”，到“光与电”“数与网”，再到如今“云与端”“数与智”，文化和科技的大融合，无不带来人类社会的大变迁、大发展、大跃升。当前，以数字化、网络化、智能化为特征的新一轮文化和科技深度融合正扑面而来。湖南牢记习近平总书记嘱托，深入贯彻落实习近平文化思想、习近平总书记考察湖南重要讲话和指示批示精神，把文化和科技融合作为“省之大计”，着力实现文化建设数字化赋能、信息化转型，努力将文化资源优势转化为文化发展优势，积极探索走出一条具有中国特色、湖南特点的文化和科技融合发展新路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;文化和科技融合是贯彻落实习近平文化思想、推进中国式现代化建设的内在要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　推进文化和科技融合，是习近平文化思想的重要内容，也是习近平总书记对湖南的殷殷嘱托。早在2020年9月，习近平总书记在考察马栏山视频文创园时就指出：“文化和科技融合，既催生了新的文化业态、延伸了文化产业链，又集聚了大量创新人才，是朝阳产业，大有前途。”2024年3月，习近平总书记在湖南考察时要求，“探索文化和科技融合的有效机制，加快发展新型文化业态，形成更多新的文化产业增长点”。2024年7月，党的二十届三中全会明确要求：“探索文化和科技融合的有效机制，加快发展新型文化业态。”2024年10月，习近平总书记在主持中共中央政治局第十七次集体学习时强调，要“探索文化和科技融合的有效机制，实现文化建设数字化赋能、信息化转型，把文化资源优势转化为文化发展优势”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中国式现代化是物质文明和精神文明相协调的现代化。文化为科技赋魂、赋智、赋美，科技为文化赋形、赋能、赋力，文化和科技的双向奔赴，让精神变“物质”、让物质有“精神”，必将成为推进中国式现代化建设的强大驱动力。实现文化和科技的深度融合，是数智化时代推进中国式现代化建设的内在要求。一是加快适应信息技术迅猛发展新形势的迫切需要。当下，人类已经迎来以数智化为主要特征的第四次工业革命，以人工智能等为代表的新技术新应用新场景迭代兴起，正在成为重组全球要素资源、重塑全球经济结构、重构全球竞争格局的关键力量。如果不主动适应这一趋势，不仅会错失重大战略机遇，还有可能迟滞中国式现代化建设进程。二是统筹发展和安全的战略需要。近年来，科技发展日新月异，为文化传播提供便利的同时，也给文化安全带来隐患，迫切需要通过文化和科技融合改革，做大做强国有超级平台和文化企业，加快培育文化领域新质生产力，全面推动主力军挺进主战场、占领主阵地。三是满足人民对美好生活向往的现实需要。当前我国文化产品与服务仍存在供给总量不足、质量不高等问题。要把深厚的文化资源转化为丰富的文化产品、优质的文化服务，亟待通过文化和科技融合改革，加快数字技术全面赋能文化事业和文化产业，推动文化生产、传播和消费方式变革，提供更具个性化、多元化、差异化、智能化的新型文化产品和服务，让人民群众拥有更多文化获得感、满足感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;以习近平文化思想为根本遵循，把握文化和科技融合的基本原则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　习近平文化思想是新时代党领导文化建设实践经验的理论总结，为推动文化和科技深度融合提供了强大思想武器和科学行动指南。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　坚持党的文化领导权，始终确保文化和科技融合的根本方向。坚持党的文化领导权首先是意识形态的领导权。要筑牢文化和科技融合的意识形态领域安全防线。坚持马克思主义在意识形态领域指导地位，确保文化和科技融合的正确价值导向。要把党的领导贯穿到文化和科技融合的各方面全过程。文化和科技融合是一个系统工程，涉及技术研发、事业发展、产业培育、文化出海、数据安全等诸多方面。要充分发挥党总揽全局、协调各方的领导核心作用，凝聚起推动文化和科技深度融合的最大合力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　坚持“四个面向”，壮大文化领域国家战略科技力量。习近平总书记指出：“当今世界，科技进步日新月异，互联网、云计算、大数据等现代信息技术深刻改变着人类的思维、生产、生活、学习方式，深刻展示了世界发展的前景。”推动文化和科技融合，要加强知识创新体系建设，面向世界科技前沿，聚焦舆论引导、文艺创作、数据安全等领域，支持高水平研究型大学和重点实验室打造优势学科。要加强技术创新体系建设，面向国家重大需求，瞄准文化和科技融合的前沿重大科学问题和关键底层技术，建设具有全球影响力的文化科研机构。要加强成果转化服务体系建设，面向经济主战场和人民所需所盼，充分发挥文化企事业单位在文化和科技融合中的主体作用，推动产学研用深度融合，提供更多满足人民精神文化需求的产品和服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　坚持创造性转化、创新性发展，推动文化资源优势转化为发展优势，守护好中华民族的文化瑰宝。“要在创造性转化和创新性发展中赓续中华文脉”是习近平总书记对文化传承发展规律的深刻揭示，为推进文化和科技深度融合指明了目标方向。当前，受工业化与城市化影响，中华文明赓续传承面临载体碎片化、技艺断层化、传承单一化等现实问题。推动文化和科技深度融合发展，要始终把保护放在第一位，运用新科技新载体，不断提升文物和文化遗产数字化水平，更好推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，让中华文化展现出永久魅力和时代风采。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　坚持数字化赋能、信息化转型，加快发展新型文化业态。习近平总书记指出：“要顺应数字产业化和产业数字化发展趋势，加快发展新型文化业态，改造提升传统文化业态，提高质量效益和核心竞争力。”探索文化和科技融合发展，要加快推动文化数字化发展，适应数字化发展趋势，积极研发能适应文化产业发展的数字化创作、生产、管理、传播系统、平台和工具，加快构建全国文化资源数据库和文化创意素材数据库，加强算力、语料库等基础设施建设，提升数据处理能力，为文化和科技融合提供技术支撑。要培育更具科技含量的新型文化业态，注重“新”的培育，做好“旧”的改造，推动改革和发展高效联动，抢占产业制高点，不断塑造文化产业发展新动能新优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　坚持文明交流互鉴，构筑国际传播新优势，推动中华文化走出去。习近平总书记指出：“要立足中国大地，讲好中国故事，塑造更多为世界所认知的中华文化形象，努力展示一个生动立体的中国，为推动构建人类命运共同体谱写新篇章。”当前，我们在国际上有时还存在信息流进流出的“逆差”、中国真实形象与西方主观印象的“反差”、软实力与硬实力的“落差”等问题。要把推动文化和科技融合作为加强国际传播能力建设、加快中华文化扬帆出海的重要突破口，打造具有中国特色、中国风格、中国气派的文化产品和文化品牌，更好推动中华文化走出去，增强国家文化软实力和中华文化影响力。要用好数字化信息化技术手段，实现中华文化资源在全球范围内的数字化共享，弘扬中华文明蕴含的全人类共同价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;湖南积极探索文化和科技融合发展新路径&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南拥有独特的文化底蕴、创新的内在基因、雄厚的科创基础、先发的融合探索、高能级的国有平台、“对年轻人友好”的城市气质，且文化发展条件与全国大体相当，具备探索文化和科技融合的基础优势和典型价值。近年来，湖南深入贯彻落实习近平总书记重要指示精神，努力答好文化和科技融合这道时代命题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　突出顶层设计和总体布局，描绘引领未来新蓝图。探索文化和科技融合的有效机制是习近平总书记提出的两道“融合命题”之一，湖南以专项条款形式将探索文化和科技融合的有效机制写入省委全会决定、纳入重点改革事项，全面谋划、高位部署。成立由省委书记、省长任双组长的领导小组，抽调精干力量组建工作专班，积极推动构建部省联动机制，聚力做好顶层设计。将实施科技赋能文化产业创新工程列为打造具有核心竞争力的科技创新高地“五大标志性工程”之一，出台《关于推进国家文化数字化战略的实施方案》《湖南省音视频产业发展规划（2023—2027年）》等，举全省之力加快推进，积极在重点领域、优势领域、急需领域、关键环节先行先试，为探索文化和科技融合有效机制提供湖南经验。与中国科学院、中国工程院、中国社会科学院等国家科研机构深化合作，建设文化和科技融合领域高层次专家库，为描绘好文化和科技融合新蓝图提供智力支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　立足重要载体和重大平台，建设适度超前新设施。文化新设施是文化数据要素集聚与流通的重要载体，是推动文化创新的重大平台，是推动文化和科技融合的基础底座。近年来，湖南以“数字新基建”加速文化新设施建设，助力夯实国家文化大数据体系基础底座。在湖南大数据交易所上线“文化大数据交易中心”“数据集交易专板”，长沙成功入选承担国家数据标注基地建设任务的7大城市之一。开通运行长沙国家级互联网骨干直联点，全省累计建成5G基站16.9万个。湖南是“银河”“天河”超算之乡，全省建成和在建规模以上数据中心51个，总算力超7000PF。建有文化科技领域省级重点实验室10余家以及马栏山计算媒体研究院、马栏云想视频技术研究院等一批新型研发机构。针对算力资源供不应求、交互连接不畅等问题，建设湖南省算力调度和综合管理平台、马栏山“云网算”平台等综合服务平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　面向科技前沿和战略需求，研用高效集成新技术。当前，大数据、区块链、云计算、人工智能等新技术正在逐步渗透并重塑文化传承传播与创新发展的各个环节，不断催生文化领域新质生产力。湖南联合中国科学院围绕音视频、数字文博、数智出版等领域实施联合攻关项目，加强科学问题研究和底层技术突破。在省十大技术攻关项目和重点研发计划中对文化和科技融合进行专题部署，实施了“超高清视频算法”“马栏山智能化融媒体关键技术开发与应用示范”等攻关项目，突破了视频高性能计算、渲染加速、视频人工智能等一批关键核心技术，建成全国首个运用超算技术的影视级XR虚拟影棚及6条生产线，研制出全球首款1.5亿大靶面和光场相机镜头、国产自主图形处理芯片（GPU）等一批“首”字号成果，并在数字人、虚拟拍摄等方面形成新技术高效集成的典型示范。“芒果大模型”成为广电行业首批通过中央网信办备案审核的垂类大模型。加快探索重大项目央地协同模式，联合中国科学院、北京邮电大学、华为等战略科技力量研究提出文化和科技融合领域专项，争取纳入国家重点研发计划支持，不断完善文化领域新技术集成创新和关键核心技术攻关新型举国体制的湖南模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　聚焦创意创造和价值变现，培育融变数智新业态。文化和科技融合催生的新产业、新模式、新业态，是文化领域新质生产力的重要表现形态。湖南率先推进主流媒体系统性变革，建设长、中、短内容贯通的国有数智传播平台，湖南广电品牌价值长期稳居省级广电第一、亚洲广电第二，芒果TV成为唯一进入全国互联网企业前20强的国有企业，进入长视频行业前三。2024年，芒果TV会员数突破7331万，会员收入首次突破50亿元大关。芒果TV国际App下载量从1.3亿增长至2.61亿。构建覆盖新型音视频消费电子、音视频软件与核心设备、新型显示及智能视听产品的四大产业聚集区，2024年全省音视频产业规上企业营业收入达到2827.6亿元，同比增长9.7%。着力打造“永不落幕”的音视频装备展，舞台机械、专业演艺灯光设备、LED显示屏等产品远销海内外，标准工业镜头、85寸以上超高清显示面板等产品市场占有率跻身世界前列。实施湖湘文化保护传承、让文物活起来、文物数字化等文化保护利用“六大工程”，建设“24小时不打烊的线上博物馆”，推出全国第一个数字文博大平台“山海”App，实现文物快速扫描，完成2.2万件珍贵文物的数字化重现，并吸引26家博物馆入驻。打造动漫游戏产业集聚区，2023年全省动漫游戏产业总产值476.15亿元，经营企业和机构达8773个。湖南积极打造文化新兴产业集群、促进文化领域模式变革、加快抢占数字文化制高点，成为培育发展文化领域新质生产力的创新标杆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　围绕企业集聚和招引人才，营造活力迸发新生态。营造协同高效、充满活力的“生态圈”是开辟科技赋能文化产业新赛道的关键之举。湖南统筹建立文化科技财政专项资金扶持体系，在总规模达3000亿元的“金芙蓉”基金中专设文化和科技融合子基金。在马栏山视频文创产业园组建5亿元的产业引导基金，为成长期、扩张期企业提供金融支持，组建1亿元的“马驹计划”专项资金，扶持有潜力的小微企业和创业团队，筹备设立总规模60亿元的马栏山文化基金，构建覆盖企业全生命周期的金融服务体系。截至2024年底，园区集聚了5家主板上市公司、186家规上企业、165家高新技术企业，带动3000余家产业链上下游企业集聚发展。推动相关高校将办学资源向文化和科技融合领域重点学科倾斜，建设马栏山新媒体学院、筹建马栏山高等研究院，探索校企社联动育人新模式。大力实施“芙蓉人才计划”，2020年以来连续举办五届“马栏山杯”国际音视频算法大赛，吸引近6万名音视频产业人才集聚湖南。湖南不断优化创新生态，推动马栏山成为全国乃至全世界文化和科技融合的重要技术策源地、成果诞生地、应用场景集聚地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　【作者系湖南省社会科学院（省人民政府发展研究中心）党组书记、院长（主任）】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730198.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730198.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>群众大小事，都上“浙里办”</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;王亮&amp;nbsp;张尚武&amp;nbsp;郑旋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;浙江经验&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;数字化治理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在政务服务中，通过数据赋能，减少服务所需的环节、流程、材料，同时推动全省范围各个应用全面贯通、综合集成、建章立制，构建出自主可控、开放兼容的数智支撑体系，全面提高服务效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自2003年首次提出“数字浙江”发展思路，浙江在数字化综合治理上敢为人先，打造出以“浙里办”为代表的系列政务服务平台，夯实优化提升营商环境的技术根基。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;记者观察&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“你知道‘浙里办’吧？什么都能在上面处理”“其他省市都有类似平台，但‘浙里办’更好用”“填报过一件小事，半天就回信了”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月初，记者赴浙江杭州、衢州、湖州等地采访优化营商环境，不论是政府官员、企业负责人，还是普通职工、老百姓，大家异口同声点赞一个政务服务数字平台——“浙里办”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　各省都有自己的政务服务数字平台，“浙里办”有何独特之处？为何赢得企业、群众如此好的口碑？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;“数字浙江”，一张蓝图绘到底&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浙江的数字化治理，要追溯到2003年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当年1月，浙江正式提出“数字浙江”建设。6个月后，“数字浙江”建设上升为“八八战略”的重要内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　正值互联网大潮席卷全球，谷歌、亚马逊等国际巨头如日中天；国内，阿里巴巴、腾讯、百度快速成长。当时提“数字浙江”，恰逢其时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浙江省经济信息中心营商环境首席专家冯锐介绍：“1999年，浙江诞生了以阿里巴巴为代表的互联网领军企业。相比其他省，浙江对互联网的理解和对数字化的认知，相对要靠前一些。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2008年，浙江以提高机关效能为目标，深化行政审批制度改革，减少审批事项、审批环节和审批时间，下放审批权限，政务系统数字化治理就此拉开大幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一张蓝图绘到底。围绕“管”和“服”，以数字化推进政府治理全方位、重塑性变革，破解要素流动不畅、办事效率低等瓶颈，提升企业、群众的获得感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　始终锚定目标，浙江以钉钉子精神，一锤接着一锤敲，在数字化治理上蹄疾步稳：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2014年，浙江先行先试“四张清单一张网”改革，在全国率先上线浙江政务服务网——也就是后来大名鼎鼎的“浙里办”；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2016年，数字化治理迎来关键点，探索数据共享、打破信息孤岛，开启“最多跑一次”改革；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2021年，在全国率先实施“无感监测”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在数字化治理的进程中，浙江优化数字工具开发运用，持续迭代更新，拓展“浙里办”的功能，撬动多项营商指标持续正向进位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;“一网通办”，多方联通大协同&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　杭州市钱塘区政务服务中心，人头攒动，民众或领号排队，或在自助机上操作，缴税、办证、求职，一趟全搞定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　服务中心相关负责人和记者聊起：最早的数字转型，一般在单个部门或系统内推进。数字化改革则是多部门联动，信息透明、办事规范、效率更高，数字化平台“浙里办，伴你一生大小事”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　记者登录“浙里办”App，第一观感与其他政务服务平台并无差异，但当先后点击“办事”“身份户籍”等选项后，才意识到进入了一个宏大的“世界”——汇聚数千项政务事项和便民惠企服务，集成驾驶证、行驶证、健康医保卡等数百类电子证照办理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　柜台人员称，强大功能背后，是各部门、各单位协同，各环节无缝对接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不同部门权责不同，如何做到协同联动？关键要勇于改革破壁垒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2021年，浙江启动“152体系”，搭建数字化改革的“四梁八柱”。“1”就是打造一个覆盖全省的一体化智能化公共数据平台，实现数字资源高效共建共享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　政府全新推出“浙里办”，平台横向打通32个省级部门、21个核心系统，纵向实现省市县三级一体贯通，逐渐形成省级引领、市县协同的一体化推进模式，实现“人生大小事，一网能通办”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浙江省数据局相关负责人说，浙江“整体政府”的理念，使数字化有了最强“大脑”，破除分割壁垒，多方联通协同，让企业、群众少跑腿，甚至不跑腿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前，浙江20余万个政务服务事项已标准化为3638个，其中3093个接入“浙里办”，群众大小事在网上放心办理，获得感大大提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;“小切口”微改革，呼应民生需求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在“浙里办”首页右上角，长辈版三个字引人关注。记者轻轻点击，界面立刻切换，字体变大、颜色明晰，各细分板块设置，都是为了方便老年人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2021年1月，“浙里办”完成“适老化改造”，推出长辈版，涉及健康、社保、医保等1000多个事项，均采用大字号，图文并茂、方便操作，帮助老年人跨越“数字鸿沟”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　上线近11年来，“浙里办”注册人数已达1.3亿，覆盖老中青各年龄段，日均活跃用户超300万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　围绕群众所需，不断迭代更新，“浙里办”才深得用户喜爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　冯锐介绍：“浙江的数字化治理一直坚持顶层设计和细分领域、基层创新相结合，鼓励不同部门、市县各级以需求为导向，聚焦百姓、企业和基层的高频事项，寻找数字化改革‘小切口’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　婚恋问题是当今社会的一大热点。2016年，共青团浙江省委搭建了以青年婚恋为主题的交友网络平台“亲青恋”，人气火爆，被纳入浙江省数字化改革事项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2021年5月，“亲青恋”作为一个服务功能入口在“浙里办”上线。也就是说，相亲这件事，在政务服务平台也有服务窗口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“浙里办”就是一个“大家庭”，这里对接民政、人社、教育、司法、公安、发改等6个部门的大数据，只要有人注册，系统将第一时间进行信息认证，核实会员情况，广大青年在此相亲更安心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　登录“浙里办”，婚育、生子等大小事都有专门服务窗口，网上办证“一次也不用跑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;经验启示&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　共享“数字红利”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　王亮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浙江推进数字化改革，撬动深层次系统性制度重塑，促进营商环境优化提升，形成全社会共享“数字红利”的良好氛围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　推进数字化改革，政府打破不同部门的“壁垒”、消除层级之间的“圈子”，打通各领域公共数据信息，建成信息贯通、统一协同的大平台，从根本上解决了因为信息不对称，政策回应慢等难题。通过数字赋能，对每一项任务、每一个领域实现从宏观到微观、从定性到定量的精准把握，提高资源要素配置效率，提高考核评价科学性，从而提高全社会治理效能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浙江精心打造数字平台“浙里办”，找准切口、构建场景，系统集成、迭代推进，不断增强平台的功能。如今，企业、群众需要办理的数千事项，只要登录“浙里办”，即可网上标准化办理，用数字“跑路”代替企业和群众“跑腿”，大大提升了办事群体获得感、满意度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730170.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730170.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>深挖大学生创业“金种子”</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;蒋诗雨）3月19日，“湖南省大学生创业投资基金进校园”宣传活动走进湖南中医药大学，并再度来到中南林业科技大学，继续进行创业项目的初筛评审，挖掘大学生创业“金种子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南中医药大学专场活动上，9个大学生创业项目进行了路演，2个项目顺利晋级，分别为“追光瞳行”项目和“梅花新韵&amp;nbsp;育发先锋”项目。前者的主要产品“睛不换”新中式本草爆珠眼穴贴应用爆珠压豆，对应眼周穴位，轻压可刺激穴位、改善眼疲劳，重按释放中药精油，进一步改善眼干、淡化黑眼圈；后者则自主创新研发了一款智能梅花针育发生发仪，通过技术创新，实现新型智能梅花针叩刺力度与频率的精准控制、针药并施，实现智能化、数字化、便捷化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从工业机器人到AI智慧农业，从萃取技术应用到绿色食品发展……中南林业科技大学专场活动中，4支大学生创业团队展示了各自的创业项目，3个项目成功晋级，有望获得大学生创业投资基金支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　其中，商学院研究生张鹏负责的“造梦AI智慧农业”项目，立足学校农林专业优势，为小农户提供各类即插即用的模块化智慧农林传感器、控制器，实时汇总数据并利用人工智能模型进行分析，直接给小农户提供看得懂、用得上的农业生产建议；食品科学与工程学院2020级博士杨桥则聚焦林菌产业发展瓶颈，致力于红汁乳菇功能因子的研究与开发，攻克了精深加工技术难题，为林菌资源的高效开发提供了创新解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730187.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730187.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>“马栏山杯”小游戏创新创业大赛在长沙师范宣讲</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;刘镇东&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;李佳颖）亿级流量资源，价值亿元扶持政策，开放芒果全系IP共同孵化项目……为响应省委、省政府打造千亿级动漫游戏产业集群号召，助力更多优秀青年投身创新创业大潮，3月19日，芒果小游戏生态分享会暨“马栏山杯”小游戏创新创业大赛线下宣讲会长沙站走进长沙师范学院，吸引了省内18所游戏相关专业本科学校师生参加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　本次大赛由政产学研多方联袂打造，将全面开放芒系IP资源，搭建芒果小游戏测试平台，设立创作与创意双赛道，精准呼应“文化+科技”跨界思维，既为青年创作者提供了施展才华的舞台，也为产业生态注入源头活水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　现场，芒果互娱游戏制作人杨洋深度解读游戏开发全链路，展示目前已有游戏场景的广泛应用，为参赛者提供开发工具指导，降低创作门槛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“自己开发的游戏可以参加比赛吗？”“零游戏基础、非相关专业，但我对制作游戏很感兴趣，我该如何迈出第一步？”……提问环节中，同学们聚焦IP改编、技术实现与资源对接等问题踊跃发问，导师结合芒果生态的流量优势和内容联动策略给出建议，引发全场对“IP+玩法”的深度讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当前，湖南正在推进建设“文化与科技融合发展国家级试验区”和国产网络游戏属地管理试点工作，湖南相关各高校也在积极推进文化与科技融合，做大做强游戏产业，以游戏为媒介，以文化为内核，以科技为驱动，不断探索培育创新创业人才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730189.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730189.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>“三湘节水总动员”主题宣传活动在株洲启动</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;张永琼）今天，湖南省2025年“三湘节水总动员”主题宣传活动在株洲启动。省水利厅联合14个市州共同启动《守护三湘四水行动》倡议，发布《湖南省2024年水资源情势报告》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　该报告称，近年来，湖南全力落实新阶段水利高质量发展目标任务，全省水资源节约利用水平不断提升。2024年，全省总用水量298.7亿立方米，占当年全省水资源总量的14%，占多年平均水资源总量的18%。农业用水量193.4亿立方米，占全省用水总量的64.7%，主要用于水稻种植和灌溉。全省工业用水量44.4亿立方米，占全省用水总量的14.9%，主要集中在能源和制造业。全省地表水水质总体为优，重要江河湖泊水功能区水质达标率95.2%。全省累计建成节水型城市11个，其中国家级4个，省级7个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近年来，株洲在清水塘老工业区搬迁改造中，通过绿色转型，实现从“工业锈带”到“生态秀带”的蝶变。该市创新构建生态治理机制，探索水生态产品价值实现路径。目前正加快推进区域再生水循环利用国家试点，推动节水型社会高质量发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　本次活动由省水利厅、株洲市政府和省节约用水办公室联合主办，通过开展一系列宣传和教育活动，进一步增强公众的节水意识，推动全社会形成节水、护水、爱水的良好风尚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730190.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730190.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>我省构建思政教育一体化新格局</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;杨斯涵&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;章仙踪&amp;nbsp;刘钊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　百年大计，教育为本；教育之要，立德树人。3月18日，湖南召开全省学校思政课建设座谈会，要求深刻把握新时代思政课建设的新要求新使命，推动红色资源与思政教育深度融合，打造具有湖南特色的思政教育体系，培养更多具有湖湘风范、堪当民族复兴大任的时代新人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近年来，湖南守正创新推动思政课建设内涵式发展。湘潭大学利用数字技术赋能思政课程集群建设，推出了“伟人智慧：大学生学习毛泽东”等一系列一流课程，深受学生喜爱，激活了思政育人的强大动力；湖南中医药大学创新打造的习近平新时代中国特色社会主义思想“六微”（微宣讲、微授课、微表演、微电影、微图示、微政论等）展示活动已连续开展9届，成为思想政治理论教学改革的品牌……湖南各高校充分挖掘本地红色资源，打造特色思政课程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。湖南以湖湘文化为根基，推进“两个结合”，打造“湖湘资源+”大思政课体系，将学校“小课堂”和社会“大课堂”有效融合，“我的韶山行”“岳麓书院”“第一师范”等研学品牌熠熠生辉。3月18日启动的红色资源实践育人大思政课项目“芳草计划”，依托湖南“十步之内，必有芳草”的红色资源优势，推动红色文化与科技、红色文化与实践育人深度融合，打造“湖湘红”沉浸式基地矩阵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南还率先成立大中小学思政课融媒视创中心，打造多个网络思政大课堂，将思政教育与多种艺术形式融合，以青少年喜闻乐见的方式传播价值观念。“我是接班人”“奋斗青春号”等网络思政课堂深受学生喜爱，“青春学习堂”短视频大赛也取得良好反响，众多优秀作品展现湖湘校园风貌和学子朝气。其中，湖南汽车工程职业大学作品《愿以吾辈之青春，守护盛世之华夏——走进茶陵县工农兵政府旧址》，以穿越历史时空为切入点，讲述了波澜壮阔的革命故事，截至目前作品点赞已突破320万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为了加强对不同学段思政课建设分类指导，湖南成立湖南省大中小学思政课一体化建设指导委员会，并发布了大中小学思想政治教育一体化“湖南宣言”。多所高校积极参与一体化建设，全省计划遴选15—20个大中小学一体化建设共同体，推动高校学科、专业、专家、科研、场馆等资源更大范围向中小学开放。遴选10个左右的一体化建设县（市、区）试点、100个左右试点校，塑造全方位、多层次、系统性的思想政治教育一体化新格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据悉，2025年，湖南将深入实施新时代学校思政课质量提升工程，抓紧抓实思政教育“小课堂”，建好用好社会“大课堂”，持续推进大中小学思政课一体化改革创新，推动全省大中小学校循序渐进、螺旋上升地开好思政课，打造更多思政课品牌，开创更加美好的育人新局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730191.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730191.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>湖南实行林木采伐限额5年总控政策</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;彭雅惠）今天，省林业局发布通知，从本月起，我省实施新的林木采伐管理办法，实行林木采伐限额5年总控政策，简化审批流程，为林业经营主体提供更加便捷、高效的服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　围绕林权改革，放活经营采伐是核心。通知明确，采伐、采挖移植林地上胸径5厘米以上的林木和自然保护区内竹林，应当申请办理采伐许可证，并纳入采伐限额管理。农村居民自留地和房前屋后个人所有的零星林木、自然保护区以外竹林、农田防护林、防风固沙林、护路林、护岸护堤林和城镇林木等更新采伐，均不纳入采伐限额管理。林木采伐实行限额5年总控，充分考虑林农采伐需求、森林经营实际情况，县级林业主管部门可将限额分配到乡镇、经营主体等，并允许统筹使用5年总限额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　聚焦便民服务，放宽管理限制是亮点。今后，我省取消人工商品林主伐年龄限制，林木所有者或经营管理者可根据经营目标和实际情况自主确定采伐类型和主伐年龄。扩大小额人工商品林采伐告知承诺审批范围，申请采伐人工商品林不超过30立方米的，实行告知承诺制方式审批，林木所有者或经营管理者只需要填写采伐申请、签署承诺书，即可申请办理采伐许可证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　管理放活同时监管更严格。湖南各级林业主管部门进一步加强林木采伐许可监管，严厉打击乱砍滥伐、乱采滥挖。全省禁止对天然林进行商业性采伐，禁止擅自采挖移植天然大树进城，不得将天然林改造为人工林。除特殊情况外，公益林只能进行抚育、更新和低质低效林改造性质的采伐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730192.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730192.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>春分至 农事忙</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月19日，吉首市乾州街道西门口村，村民在进行田间春管作业。春分将至，我省各地农民积极开展农事活动，田间地头一派忙碌景象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　彭璟&amp;nbsp;摄（湖南图片库）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730193.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730193.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>群众大小事，都上“浙里办”</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;王亮&amp;nbsp;张尚武&amp;nbsp;郑旋&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;浙江经验&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;数字化治理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在政务服务中，通过数据赋能，减少服务所需的环节、流程、材料，同时推动全省范围各个应用全面贯通、综合集成、建章立制，构建出自主可控、开放兼容的数智支撑体系，全面提高服务效率。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自2003年首次提出“数字浙江”发展思路，浙江在数字化综合治理上敢为人先，打造出以“浙里办”为代表的系列政务服务平台，夯实优化提升营商环境的技术根基。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;记者观察&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“你知道‘浙里办’吧？什么都能在上面处理”“其他省市都有类似平台，但‘浙里办’更好用”“填报过一件小事，半天就回信了”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月初，记者赴浙江杭州、衢州、湖州等地采访优化营商环境，不论是政府官员、企业负责人，还是普通职工、老百姓，大家异口同声点赞一个政务服务数字平台——“浙里办”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　各省都有自己的政务服务数字平台，“浙里办”有何独特之处？为何赢得企业、群众如此好的口碑？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;“数字浙江”，一张蓝图绘到底&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浙江的数字化治理，要追溯到2003年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当年1月，浙江正式提出“数字浙江”建设。6个月后，“数字浙江”建设上升为“八八战略”的重要内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　正值互联网大潮席卷全球，谷歌、亚马逊等国际巨头如日中天；国内，阿里巴巴、腾讯、百度快速成长。当时提“数字浙江”，恰逢其时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浙江省经济信息中心营商环境首席专家冯锐介绍：“1999年，浙江诞生了以阿里巴巴为代表的互联网领军企业。相比其他省，浙江对互联网的理解和对数字化的认知，相对要靠前一些。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2008年，浙江以提高机关效能为目标，深化行政审批制度改革，减少审批事项、审批环节和审批时间，下放审批权限，政务系统数字化治理就此拉开大幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一张蓝图绘到底。围绕“管”和“服”，以数字化推进政府治理全方位、重塑性变革，破解要素流动不畅、办事效率低等瓶颈，提升企业、群众的获得感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　始终锚定目标，浙江以钉钉子精神，一锤接着一锤敲，在数字化治理上蹄疾步稳：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2014年，浙江先行先试“四张清单一张网”改革，在全国率先上线浙江政务服务网——也就是后来大名鼎鼎的“浙里办”；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2016年，数字化治理迎来关键点，探索数据共享、打破信息孤岛，开启“最多跑一次”改革；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2021年，在全国率先实施“无感监测”……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在数字化治理的进程中，浙江优化数字工具开发运用，持续迭代更新，拓展“浙里办”的功能，撬动多项营商指标持续正向进位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;“一网通办”，多方联通大协同&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　杭州市钱塘区政务服务中心，人头攒动，民众或领号排队，或在自助机上操作，缴税、办证、求职，一趟全搞定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　服务中心相关负责人和记者聊起：最早的数字转型，一般在单个部门或系统内推进。数字化改革则是多部门联动，信息透明、办事规范、效率更高，数字化平台“浙里办，伴你一生大小事”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　记者登录“浙里办”App，第一观感与其他政务服务平台并无差异，但当先后点击“办事”“身份户籍”等选项后，才意识到进入了一个宏大的“世界”——汇聚数千项政务事项和便民惠企服务，集成驾驶证、行驶证、健康医保卡等数百类电子证照办理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　柜台人员称，强大功能背后，是各部门、各单位协同，各环节无缝对接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　不同部门权责不同，如何做到协同联动？关键要勇于改革破壁垒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2021年，浙江启动“152体系”，搭建数字化改革的“四梁八柱”。“1”就是打造一个覆盖全省的一体化智能化公共数据平台，实现数字资源高效共建共享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　政府全新推出“浙里办”，平台横向打通32个省级部门、21个核心系统，纵向实现省市县三级一体贯通，逐渐形成省级引领、市县协同的一体化推进模式，实现“人生大小事，一网能通办”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浙江省数据局相关负责人说，浙江“整体政府”的理念，使数字化有了最强“大脑”，破除分割壁垒，多方联通协同，让企业、群众少跑腿，甚至不跑腿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前，浙江20余万个政务服务事项已标准化为3638个，其中3093个接入“浙里办”，群众大小事在网上放心办理，获得感大大提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;“小切口”微改革，呼应民生需求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在“浙里办”首页右上角，长辈版三个字引人关注。记者轻轻点击，界面立刻切换，字体变大、颜色明晰，各细分板块设置，都是为了方便老年人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2021年1月，“浙里办”完成“适老化改造”，推出长辈版，涉及健康、社保、医保等1000多个事项，均采用大字号，图文并茂、方便操作，帮助老年人跨越“数字鸿沟”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　上线近11年来，“浙里办”注册人数已达1.3亿，覆盖老中青各年龄段，日均活跃用户超300万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　围绕群众所需，不断迭代更新，“浙里办”才深得用户喜爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　冯锐介绍：“浙江的数字化治理一直坚持顶层设计和细分领域、基层创新相结合，鼓励不同部门、市县各级以需求为导向，聚焦百姓、企业和基层的高频事项，寻找数字化改革‘小切口’。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　婚恋问题是当今社会的一大热点。2016年，共青团浙江省委搭建了以青年婚恋为主题的交友网络平台“亲青恋”，人气火爆，被纳入浙江省数字化改革事项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2021年5月，“亲青恋”作为一个服务功能入口在“浙里办”上线。也就是说，相亲这件事，在政务服务平台也有服务窗口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“浙里办”就是一个“大家庭”，这里对接民政、人社、教育、司法、公安、发改等6个部门的大数据，只要有人注册，系统将第一时间进行信息认证，核实会员情况，广大青年在此相亲更安心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　登录“浙里办”，婚育、生子等大小事都有专门服务窗口，网上办证“一次也不用跑”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;经验启示&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　共享“数字红利”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　王亮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浙江推进数字化改革，撬动深层次系统性制度重塑，促进营商环境优化提升，形成全社会共享“数字红利”的良好氛围。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　推进数字化改革，政府打破不同部门的“壁垒”、消除层级之间的“圈子”，打通各领域公共数据信息，建成信息贯通、统一协同的大平台，从根本上解决了因为信息不对称，政策回应慢等难题。通过数字赋能，对每一项任务、每一个领域实现从宏观到微观、从定性到定量的精准把握，提高资源要素配置效率，提高考核评价科学性，从而提高全社会治理效能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浙江精心打造数字平台“浙里办”，找准切口、构建场景，系统集成、迭代推进，不断增强平台的功能。如今，企业、群众需要办理的数千事项，只要登录“浙里办”，即可网上标准化办理，用数字“跑路”代替企业和群众“跑腿”，大大提升了办事群体获得感、满意度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730170.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730170.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>深挖大学生创业“金种子”</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;蒋诗雨）3月19日，“湖南省大学生创业投资基金进校园”宣传活动走进湖南中医药大学，并再度来到中南林业科技大学，继续进行创业项目的初筛评审，挖掘大学生创业“金种子”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南中医药大学专场活动上，9个大学生创业项目进行了路演，2个项目顺利晋级，分别为“追光瞳行”项目和“梅花新韵&amp;nbsp;育发先锋”项目。前者的主要产品“睛不换”新中式本草爆珠眼穴贴应用爆珠压豆，对应眼周穴位，轻压可刺激穴位、改善眼疲劳，重按释放中药精油，进一步改善眼干、淡化黑眼圈；后者则自主创新研发了一款智能梅花针育发生发仪，通过技术创新，实现新型智能梅花针叩刺力度与频率的精准控制、针药并施，实现智能化、数字化、便捷化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从工业机器人到AI智慧农业，从萃取技术应用到绿色食品发展……中南林业科技大学专场活动中，4支大学生创业团队展示了各自的创业项目，3个项目成功晋级，有望获得大学生创业投资基金支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　其中，商学院研究生张鹏负责的“造梦AI智慧农业”项目，立足学校农林专业优势，为小农户提供各类即插即用的模块化智慧农林传感器、控制器，实时汇总数据并利用人工智能模型进行分析，直接给小农户提供看得懂、用得上的农业生产建议；食品科学与工程学院2020级博士杨桥则聚焦林菌产业发展瓶颈，致力于红汁乳菇功能因子的研究与开发，攻克了精深加工技术难题，为林菌资源的高效开发提供了创新解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730187.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730187.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>“马栏山杯”小游戏创新创业大赛在长沙师范宣讲</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;刘镇东&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;李佳颖）亿级流量资源，价值亿元扶持政策，开放芒果全系IP共同孵化项目……为响应省委、省政府打造千亿级动漫游戏产业集群号召，助力更多优秀青年投身创新创业大潮，3月19日，芒果小游戏生态分享会暨“马栏山杯”小游戏创新创业大赛线下宣讲会长沙站走进长沙师范学院，吸引了省内18所游戏相关专业本科学校师生参加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　本次大赛由政产学研多方联袂打造，将全面开放芒系IP资源，搭建芒果小游戏测试平台，设立创作与创意双赛道，精准呼应“文化+科技”跨界思维，既为青年创作者提供了施展才华的舞台，也为产业生态注入源头活水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　现场，芒果互娱游戏制作人杨洋深度解读游戏开发全链路，展示目前已有游戏场景的广泛应用，为参赛者提供开发工具指导，降低创作门槛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“自己开发的游戏可以参加比赛吗？”“零游戏基础、非相关专业，但我对制作游戏很感兴趣，我该如何迈出第一步？”……提问环节中，同学们聚焦IP改编、技术实现与资源对接等问题踊跃发问，导师结合芒果生态的流量优势和内容联动策略给出建议，引发全场对“IP+玩法”的深度讨论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当前，湖南正在推进建设“文化与科技融合发展国家级试验区”和国产网络游戏属地管理试点工作，湖南相关各高校也在积极推进文化与科技融合，做大做强游戏产业，以游戏为媒介，以文化为内核，以科技为驱动，不断探索培育创新创业人才。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730189.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730189.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>“三湘节水总动员”主题宣传活动在株洲启动</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;张永琼）今天，湖南省2025年“三湘节水总动员”主题宣传活动在株洲启动。省水利厅联合14个市州共同启动《守护三湘四水行动》倡议，发布《湖南省2024年水资源情势报告》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　该报告称，近年来，湖南全力落实新阶段水利高质量发展目标任务，全省水资源节约利用水平不断提升。2024年，全省总用水量298.7亿立方米，占当年全省水资源总量的14%，占多年平均水资源总量的18%。农业用水量193.4亿立方米，占全省用水总量的64.7%，主要用于水稻种植和灌溉。全省工业用水量44.4亿立方米，占全省用水总量的14.9%，主要集中在能源和制造业。全省地表水水质总体为优，重要江河湖泊水功能区水质达标率95.2%。全省累计建成节水型城市11个，其中国家级4个，省级7个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近年来，株洲在清水塘老工业区搬迁改造中，通过绿色转型，实现从“工业锈带”到“生态秀带”的蝶变。该市创新构建生态治理机制，探索水生态产品价值实现路径。目前正加快推进区域再生水循环利用国家试点，推动节水型社会高质量发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　本次活动由省水利厅、株洲市政府和省节约用水办公室联合主办，通过开展一系列宣传和教育活动，进一步增强公众的节水意识，推动全社会形成节水、护水、爱水的良好风尚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730190.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730190.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>我省构建思政教育一体化新格局</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;杨斯涵&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;章仙踪&amp;nbsp;刘钊&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　百年大计，教育为本；教育之要，立德树人。3月18日，湖南召开全省学校思政课建设座谈会，要求深刻把握新时代思政课建设的新要求新使命，推动红色资源与思政教育深度融合，打造具有湖南特色的思政教育体系，培养更多具有湖湘风范、堪当民族复兴大任的时代新人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近年来，湖南守正创新推动思政课建设内涵式发展。湘潭大学利用数字技术赋能思政课程集群建设，推出了“伟人智慧：大学生学习毛泽东”等一系列一流课程，深受学生喜爱，激活了思政育人的强大动力；湖南中医药大学创新打造的习近平新时代中国特色社会主义思想“六微”（微宣讲、微授课、微表演、微电影、微图示、微政论等）展示活动已连续开展9届，成为思想政治理论教学改革的品牌……湖南各高校充分挖掘本地红色资源，打造特色思政课程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。湖南以湖湘文化为根基，推进“两个结合”，打造“湖湘资源+”大思政课体系，将学校“小课堂”和社会“大课堂”有效融合，“我的韶山行”“岳麓书院”“第一师范”等研学品牌熠熠生辉。3月18日启动的红色资源实践育人大思政课项目“芳草计划”，依托湖南“十步之内，必有芳草”的红色资源优势，推动红色文化与科技、红色文化与实践育人深度融合，打造“湖湘红”沉浸式基地矩阵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南还率先成立大中小学思政课融媒视创中心，打造多个网络思政大课堂，将思政教育与多种艺术形式融合，以青少年喜闻乐见的方式传播价值观念。“我是接班人”“奋斗青春号”等网络思政课堂深受学生喜爱，“青春学习堂”短视频大赛也取得良好反响，众多优秀作品展现湖湘校园风貌和学子朝气。其中，湖南汽车工程职业大学作品《愿以吾辈之青春，守护盛世之华夏——走进茶陵县工农兵政府旧址》，以穿越历史时空为切入点，讲述了波澜壮阔的革命故事，截至目前作品点赞已突破320万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为了加强对不同学段思政课建设分类指导，湖南成立湖南省大中小学思政课一体化建设指导委员会，并发布了大中小学思想政治教育一体化“湖南宣言”。多所高校积极参与一体化建设，全省计划遴选15—20个大中小学一体化建设共同体，推动高校学科、专业、专家、科研、场馆等资源更大范围向中小学开放。遴选10个左右的一体化建设县（市、区）试点、100个左右试点校，塑造全方位、多层次、系统性的思想政治教育一体化新格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据悉，2025年，湖南将深入实施新时代学校思政课质量提升工程，抓紧抓实思政教育“小课堂”，建好用好社会“大课堂”，持续推进大中小学思政课一体化改革创新，推动全省大中小学校循序渐进、螺旋上升地开好思政课，打造更多思政课品牌，开创更加美好的育人新局面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730191.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730191.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>湖南实行林木采伐限额5年总控政策</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;彭雅惠）今天，省林业局发布通知，从本月起，我省实施新的林木采伐管理办法，实行林木采伐限额5年总控政策，简化审批流程，为林业经营主体提供更加便捷、高效的服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　围绕林权改革，放活经营采伐是核心。通知明确，采伐、采挖移植林地上胸径5厘米以上的林木和自然保护区内竹林，应当申请办理采伐许可证，并纳入采伐限额管理。农村居民自留地和房前屋后个人所有的零星林木、自然保护区以外竹林、农田防护林、防风固沙林、护路林、护岸护堤林和城镇林木等更新采伐，均不纳入采伐限额管理。林木采伐实行限额5年总控，充分考虑林农采伐需求、森林经营实际情况，县级林业主管部门可将限额分配到乡镇、经营主体等，并允许统筹使用5年总限额。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　聚焦便民服务，放宽管理限制是亮点。今后，我省取消人工商品林主伐年龄限制，林木所有者或经营管理者可根据经营目标和实际情况自主确定采伐类型和主伐年龄。扩大小额人工商品林采伐告知承诺审批范围，申请采伐人工商品林不超过30立方米的，实行告知承诺制方式审批，林木所有者或经营管理者只需要填写采伐申请、签署承诺书，即可申请办理采伐许可证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　管理放活同时监管更严格。湖南各级林业主管部门进一步加强林木采伐许可监管，严厉打击乱砍滥伐、乱采滥挖。全省禁止对天然林进行商业性采伐，禁止擅自采挖移植天然大树进城，不得将天然林改造为人工林。除特殊情况外，公益林只能进行抚育、更新和低质低效林改造性质的采伐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730192.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730192.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>春分至 农事忙</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月19日，吉首市乾州街道西门口村，村民在进行田间春管作业。春分将至，我省各地农民积极开展农事活动，田间地头一派忙碌景象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　彭璟&amp;nbsp;摄（湖南图片库）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730193.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730193.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>坚决守牢食品安全底线</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中共中央办公厅、国务院办公厅近日发布关于进一步强化食品安全全链条监管的意见，部署多条政策举措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　针对食用农产品种植养殖和食品生产、贮存、运输、寄递和配送、销售、消费、进口等覆盖从农田到餐桌全链条各环节监管衔接存在的问题，意见提出了8个方面需要健全完善的协同监管措施和机制，共21条具体措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　强化肉类产品检验检疫出证查验、建立实施散装液态食品运输准运制度、完善校园食品安全协同管理机制、加强网络订餐线上线下一体化监管……聚焦百姓关切的食品安全问题，意见提出有针对性的创新举措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中国人民大学食品安全治理协同创新中心研究员孙娟娟表示，意见直面当前食品安全治理中被高频曝光的重难点问题，强调了生产经营者的主体责任、地方政府的属地责任、监管部门的防控责任与行业部门的主管责任等，抓住了全链条责任这一关键点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　食品行业多元庞杂，既包括充分实现现代化大规模生产的食品加工业，也包括集中化程度极低、小而散的各类餐饮企业，还包括“看天吃饭”极易受到气候、土壤、水资源状态影响的农产品生产及加工行业，很难单靠一支监管力量去解决，也无法仅靠抽检检验等一般产品的监管方式去控制风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　孙娟娟说，意见明确许可部门要严审、监管部门要督查。尤其面对管许可不管检查的分工，意见要求在责任分工的基础上完善衔接机制。对因制度缺失而出现监管协作难的问题，意见做了补缺要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如针对散装液态食品的运输，意见提出建立实施散装液态食品运输准运制度，制定实行运输准运制度的散装液态食品重点品种目录。对于跨境电商零售进口食品的安全风险，意见要求商务部要会同海关总署、市场监管总局建立跨境电商零售进口食品负面清单，将明令暂停进口的疫区食品以及因出现重大质量安全风险启动应急处置的食品等列入负面清单并实时调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　意见强调了生态环境部门在保障食用农产品安全中的不可缺失性，要求其负责推进农用地土壤重金属污染溯源和整治。教育部门在校园食品安全治理中也要有主体责任意识，加强对学校食品安全相关工作的统筹管理和指导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在围绕全链条强调食品安全责任链时，意见基于制度安排提出了通过能力建设、让责任落实到位的具体措施。着眼于全链条中的薄弱环节，突出了食品运输从业人员、网约配送员的能力建设需求，并把赋能责任明确于对应的监管或主管部门，如人力资源社会保障部门要将掌握食品安全法律知识纳入网约配送员国家职业技能标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　孙娟娟表示，考虑到食品供应链条的复杂性和业态的持续发展，意见点到的重点问题、关联主体和对应责任可以发挥示范效果。在责任意识方面，全链条中的其他关联主体也应对号入座，重视食品安全责任。在能力建设方面，意见提及了食品安全检查员制度，要求强化培训考核和统一调配使用，提升专业检查能力和水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　国务院食安委专家苏婧说，意见不回避社会舆论反响强烈的热点事件，例如提出建立实施散装液态食品运输准运制度、完善校园食品安全协同管理机制等，都能看见食品安全事件的影子。通过坚持问题导向、突出务实管用，持续深化改革破解监管难题，更能看到坚决守牢食品安全底线的决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（新华社北京3月19日电）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730220.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730220.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>俄美元首通话难解俄乌停火分歧</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄罗斯总统普京同美国总统特朗普18日通电话，就解决乌克兰危机、俄美关系正常化等一系列问题展开讨论。分析人士指出，尽管双方就俄乌停火释放出一些积极信号，但美俄分歧仍存。当前，俄乌战场硝烟未平，各方围绕停火的博弈仍在持续，此次通话难解俄乌停火分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄罗斯总统网站18日发表声明说，普京对特朗普提出的俄乌在30天内同时放弃袭击对方能源基础设施的提议表示支持，并立即向俄军下达了相应命令。就特朗普提出的30天停火倡议，俄方提出一系列重要主张，包括确保对俄乌双方整个接触线上的停火进行有效管控、停止乌境内强制动员和重新武装乌军部队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　声明还说，俄乌将于19日以“175对175”交换被俘人员。正在俄罗斯医疗机构接受治疗的23名乌克兰重伤军人也将被移交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　白宫当天发表声明说，美俄双方同意俄乌冲突需要以实现长久和平结束，停止冲突将从能源和基础设施停火开始，同时将就实施黑海海上停火、全面停火和永久和平进行技术谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;分歧明显&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　通话结束后，特朗普在社交媒体发文说，与普京的通话“富有成效”，两人讨论了和平协议的“许多要素”。但多家美国媒体注意到，俄方没有在通话中答应特朗普提出的30天停火倡议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　分析人士还指出，美俄双方就通话内容的表述存在差异，也未提及通话是否讨论俄乌土地划分等关键议题，反映出美俄双方围绕俄乌冲突停火仍存在诸多分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　多家外媒报道说，特朗普在通话后表示，俄乌已同意30天内停止攻击对方“所有能源和基础设施”，俄方则表示将停止攻击对方“能源基础设施”，却未提及桥梁等其他基础设施。此外，俄方表示，普京坚持认为持久和平取决于彻底停止向乌克兰提供外国军事援助和情报信息，而特朗普对媒体表示通话中没有谈及对乌援助问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普在通话前还曾透露，双方将讨论土地等问题，包括讨论俄乌“分割特定资产”。然而双方在声明中均未提及通话是否讨论了俄乌土地划分、“特定资产”分割、乌克兰加入北约、美国对俄制裁等重要议题。分析人士认为，这些议题的“缺席”也意味着双方分歧明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;多方博弈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在俄美元首通话当天，俄乌在战场上的冲突仍在继续。俄国防部18日晚称，乌克兰军队当天对俄别尔哥罗德州发动了5次袭击，俄军击退了乌军进攻。此外，俄军还对相邻的乌克兰苏梅州境内乌军和装备进行了40多次打击，动用了约40枚航空炸弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　分析人士认为，当前俄乌战场硝烟难平，美乌俄欧各自诉求难以得到解决，围绕停火以及冲突解决的博弈仍在持续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　欧洲方面，法国、德国和英国领导人对俄美元首通话表示欢迎。不过，英国《卫报》分析文章指出，法国和德国方面强调乌方必须参与和平谈判，英国则表示谈判目标是“实现乌克兰公正、持久和平”，折射出欧洲方面对特朗普政府优先关注达成协议而非确保真正停火与和平的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　分析人士指出，在多方诉求难以调和的当下，各方对停火能否得到监督和落实缺乏信心和互信，也将为停火前景蒙上阴影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（据新华社莫斯科/华盛顿3月18日电）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730221.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730221.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>“垃圾小镇”变身“循环经济新城”</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;戴鹏&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;肖斌辉&amp;nbsp;陈坤刚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月18日，湖南省新邵县雀塘循环经济产业园里，湖南赢家报废汽车回收拆解利用有限公司（以下简称“赢家公司”）负责人刘佳的电话响个不停，被送到这里进行拆解的报废汽车“络绎不绝”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“目前，公司年拆解报废汽车能力可达1万辆。”刘佳告诉记者，国家汽车、家电产品以旧换新政策力度空前，公司业务量急剧上升。去年，公司产值已超2亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新邵县雀塘镇一直有收购废品的传统。以前从事回收业务的多是小作坊、小企业，处理能力有限，全镇废品、垃圾堆积成山，被人戏称为“垃圾小镇”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2017年至2018年，新邵县锚定“城市矿山”发展机遇，将雀塘镇定位为循环经济产业园，以壮士断腕的决心淘汰落后产能、推进转型升级。现已入驻企业42家，其中规模企业28家，年产值逾70亿元，成了名副其实的“循环经济新城”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　过去，报废汽车只是当废品卖，分拆成钢铁、塑料等转卖，价值不高，还可能造成环境污染。但在赢家公司手中，综合回收率可达85%；车灯、内饰等具有循环利用价值的零部件可以转卖；金属材料、橡胶等归类整理，送到专门处理厂；最后对剩下的废料进行环保处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新邵县能将报废汽车“变废为宝”，源于该县布局发展绿色循环产业，探索打造了废品“回收—拆解—再生—制造”循环利用体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前，全国每年报废的汽车数量在400万至500万辆，湖南省也在20万至30万辆。报废汽车处理产业前景广阔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　距离赢家公司不远处的湖南启恒环保科技有限公司（以下简称启恒环保）原料仓库，数千个废旧汽车轮胎码垛堆放，工人驾驶叉车来回穿梭，把即将进行加工的废旧轮胎送入破碎生产线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　与传统轮胎裂解企业不同，启恒环保绿草茵茵、环境优美，就连生产车间也是空气清新、毫无异味。随着工作人员按下生产线操控按钮，废旧橡胶轮胎“排队”随着输送线流进料口，产品出口处已产出铁丝、油等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“我们使用的是国内外首创的整套废旧轮胎连续化裂解技术与装备，裂解过程无废水、废气、废渣产生，实现对废旧轮胎的100%利用。”启恒环保总经理张磊介绍，这套设备与技术为该公司自主研发，曾获国家科技进步奖二等奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在湖南鸿腾铝业有限公司（以下简称鸿腾铝业），生产车间热火朝天，来自各地的废铝，通过熔炼、铸造成铝棒，再加工成铝型材。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　过去，新邵县当地企业对废铝的加工，限于铝锭、铝棒等。去年3月，鸿腾铝业新建成三条5万吨铝型材深加工生产线，节省了物流成本，还延展了产业链，形成了“原料—中级产品—终端产品”发展格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“每天回收废铝超过300吨，生产铝棒170吨，新上马的铝型材生产线，日均可生产各种型号铝型材30吨，产品供不应求。”鸿腾铝业生产负责人说，以循环经济产业为重点，新邵县全力做好延链、补链、强链，一个绿色循环经济产业集群正加速崛起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前，新邵县以雀塘循环经济产业园为承载主体，突出循环、绿色特征，已打造出以废旧金属、废旧塑料橡胶等4条优势产业链为核心的产业集群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“如今，雀塘循环经济产业园被列入国家循环经济标准化试点项目，铜铝资源循环综合利用产业集群被确定为全省中小企业特色产业集群。”新邵经开区管委会副主任伍洞良说，新邵一跃成为湘西南地区循环经济产业集聚地，目前正在申报国家中小企业特色产业集群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730222.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730222.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>激发自治活力 共绘善治画卷</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;王振亚&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;陈苏宁&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月18日，沅陵县五强溪镇唐家坪村春意盎然。村民冯本满正忙着清扫门前屋后区域，他家因连续保持环境整洁获评村里的“最美庭院”，不仅得到了200元奖励，还用积分兑换了洗衣液和食用油。“积分不仅能换日用品，还是年底集体分红的依据！”他笑着展示手机里的“善治积分”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这个沅陵县的偏僻村落，如今正经历着令人欣喜的变化。村党支部书记郝杰向记者展示一组对比图：两年前还是杂物乱堆的晒谷坪，如今变成了花木扶疏的休闲广场；曾经荒草丛生的沟渠，现在游动着小鱼小虾。更让人欣慰的是，去年全村红白喜事平均开支下降一半以上，矛盾纠纷调解成功率跃升至90%以上，全村凝聚力、战斗力显著增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这样的基层治理密码，藏在沅陵县探索的“一约三会”模式中。沅陵县委社会工作部部长唐启荣介绍，2022年以来，沅陵在麻溪铺镇马家村等60个行政村先行先试，通过村规民约筑基、幸福协会聚力、群团组织搭桥、经济协作造血，蹚出一条“党建引领、群众主体、产业融合、数字赋能、协会管理”的善治新路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　村规民约，从墙上走进心里。“除婚丧嫁娶能办酒席外，其他一律不能办酒席且非亲属间礼金往来不超过200元。”“以自然村落统一规划土葬区域且墓穴不得超过4平方米。”在麻溪铺镇马家村，村规民约被量化为30多项具体指标，通过积分制激活自治动能。村民马继双感慨：“过去村规民约挂在墙上，现在刻在每个人心里。”沅陵县369个村因地制宜修订村规民约，将人居环境、移风易俗等细化为可操作的“善治指南”。凉水井镇云丛洞村将传统文化融入现代治理，用山歌传唱村规民约；官庄镇界亭驿村引入“数字乡村治理”小程序，实现积分实时查询、事项掌上办理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　幸福协会，济困扶危暖民心。“这真是雪中送炭啊。”借母溪乡借母溪村村民周中喜拿到救助金时激动地说。周中喜患恶性淋巴肿瘤，在北京住院治疗报销后自费花了10多万元。为帮助周中喜，借母溪村幸福协会从幸福资金中拨出4000元救助款。2022年9月，沅陵县创新设立村级社会组织——幸福协会，设村规民约执委会、红白事理事会、幸福资金管委会，发挥群众自我管理、自我教育、自我服务、自我发展作用。截至目前，60个试点村累计开展助医助学、养老托幼等帮扶活动800余次，惠及群众2.3万人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　群团矩阵，服务精准达末梢。“爱心妈妈”关爱留守儿童，“妇女协会”传授非遗技艺，“老年协会”为老年人带来欢乐……沅陵县争取为试点村的每位村民找到适合的组织，借力群团组织联合会，构建起覆盖全生命周期的服务网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　经济协作，强村富民双提升。通过组建村级经济协作理事会，沅陵县培育出“村企联营”“产业联盟”“飞地经济”等新业态。在荔溪乡坳坪村的油茶基地，村民通过“保底收益+二次分红”模式获得收入。在马家村的数字乡村馆里，腊肉、香瓜等农特产品通过直播销往全国，去年村集体经济收入突破270万元，带动马家村及周边村民实现就近稳定就业500余人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据统计，目前，县级及以上文明村占沅陵县行政村总数的60.6%，矛盾纠纷持续减少，村民参与公共事务的比率大幅提升。“基层治理不再是干部的独角戏，群众正在从观众变成主角。”沅陵县委分管社会工作的负责同志表示，将持续深化“一约三会”实践，不断激发村民自治活力，共绘基层善治画卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730223.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730223.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>中央安全生产考核巡查一季度安全生产明查暗访启动</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新华社北京3月19日电&amp;nbsp;记者19日从应急管理部获悉，2025年度中央安全生产考核巡查一季度安全生产明查暗访日前正式启动。由国务院安委会有关成员单位负责同志带队的22个中央安全生产考核巡查组陆续进驻31个省份和新疆生产建设兵团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此次安全生产明查暗访自3月中旬开始，到3月底结束，将聚焦各地区各有关部门统筹发展和安全责任落实情况、前期问题隐患整改闭环情况、治本攻坚三年行动等重点工作推进情况等，深入开展明查暗访、专家指导帮扶、受理群众举报和线索核实查处、重大事故隐患排查整治和问题隐患曝光等工作，持续加强和改进安全生产工作，坚决防范遏制重特大生产安全事故发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　进驻期间，各考核巡查组将通过设立举报电话、电子邮箱等方式接收群众举报，坚决查处群众身边的安全生产重大问题隐患，对典型重大问题，将提级督办并移交属地倒查责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730224.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730224.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>严厉打击制售假劣农资犯罪</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据新华社北京3月19日电&amp;nbsp;记者19日从公安部获悉，为全力保障春耕备耕和全年粮食生产，按照2025年春耕备耕农资打假工作统一安排，公安部部署各级公安机关环食药侦部门依法严厉打击制售假劣农资犯罪，坚决维护农业生产秩序和广大农民群众合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　公安部要求，要抓住春耕备耕用种用肥用药需求高峰和农资生产、储备量大的时间节点，对制售假劣农资“黑窝点”“黑作坊”，有资质企业生产假劣农资、网络售假、流窜售假，农资“忽悠团”和以“订单农业”为名制售假劣农资等犯罪实施精准打击、深度打击、规模打击、联动打击，快速形成高压震慑态势。持续开展“惠民利企”调研走访，健全完善与种子科研单位和生产企业的联系服务机制，加强种业知识产权保护，助力激发企业科研创新活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730225.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730225.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>若加拿大成美第51州就将保其安全</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据新华社华盛顿3月18日电&amp;nbsp;美国总统特朗普18日称，若加拿大成为美国的第51个州，美方将为其国防安全负责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普在接受美国福克斯新闻台采访时说，美国已厌倦为加拿大提供安全保障。但如果加拿大成为美国的第51个州，美国就将为其安全负责。“那将是我们最大、最美丽的州。这个州会被珍惜，我们会妥善照顾。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730226.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730226.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>湖南科技学院举办雷锋艺术节</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“雷锋你是爱的阳光，你把温暖洒在大地上……”3月18日，永州市双牌县五里牌镇中心小学的教室内歌声嘹亮，正在举行一场别开生面的艺术节，大学生和小学生们齐声唱响原创歌曲《雷锋精神颂》，百余组国画、油画、剪纸画等生动展现了雷锋全心全意为人民服务的感人故事，让雷锋精神成为3月的最暖之音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一首歌、一组肖像画、一个个动人故事……湖南科技学院美术与艺术设计学院多年来通过“讲、绘、颂、践”四位一体的创新形式将专业特色与志愿服务深度结合，举办的“颂唱雷锋志，共绘志愿红”系列品牌志愿活动得到广大青年学生追捧热爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　该学院还注重打造“行走的思政课堂”，拉近理论与实践、榜样与日常的距离，多次赴五里牌小学等实践场所开展志愿服务活动，于田间地头、育人一线探索“指尖学习”“情景教学”等方式。大中小学生们在一笔一画、一唱一和中，寓教于乐、浸润童心，教师说给学生听，青年说给青年听，大学生说给小学生听，不断深挖“雷锋精神”富矿，让“雷锋精神”代代相传。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（王&amp;nbsp;蓉&amp;nbsp;&amp;nbsp;向薛峰&amp;nbsp;&amp;nbsp;唐天田）&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730227.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730227.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>金融活水浇灌三湘大地</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;黄炜信&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　春耕备耕正当时。3月的宁乡，建好的高标准农田“整装待播”。中信银行长沙分行为宁乡市7万亩高标准农田的规划建设与改造提升授信1.8亿元，全部发放到位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　金融活水浇灌，犹如春日播下希望的种子，守候它们破土而出、蓬勃生长。金融助力实体的场景正在湖南各行各业呈现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年全国两会的政府工作报告指出，因地制宜发展新质生产力，加快建设现代化产业体系。发展新质生产力对科技金融提出了更高、更迫切的要求。探索创新金融服务模式，持续优化科技金融“生态圈”，成为金融主管部门及金融机构的“必修课”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南工行突破传统信贷“看过去”“重抵押”的做法，为省内某芯片智能科技有限公司授信5000万元，为企业技术创新提供了有力保障。湖南建行与省内一家内燃机轴瓦企业对接后，以全新的科技金融服务理念制定授信方案，解了企业的燃眉之急。湖南农信系统下辖湘潭农商银行依托“知识价值信用贷款”创新机制，迅速对省内某专精特新“小巨人”企业完成了500万元的授信审批，缓解了企业的流动资金压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　政府工作报告中，“民营”一词共出现7次，释放了支持民营经济发展的强信号。支持民营经济高质量发展，全省金融系统在行动。3月13日，一场长达3个小时的座谈会在中国人民银行湖南省分行召开。正如现场企业家形容的那样，这是“甲方乙方真诚沟通的机会和平台”。民企提出续贷等具体诉求、建议，金融机构积极回应，座谈会含“金”量十足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“大力提振消费、提高投资效益、全方位扩大国内需求”是政府工作报告提出的重点任务。金融如何为消费助力，打造更高效安全的金融消费环境？今年3月以来，省内金融机构积极行动，进行金融消费权益保障教育宣传。招商银行长沙分行深入社区、校园、乡村开展互动，光大银行长沙分行关注“一老一小”人群，广发银行长沙分行积极开展金融消费知识普及，华夏银行长沙分行在社区开展趣味答题……更优的金融消费环境，将激发更大的消费活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　政府工作报告中首提耐心资本，引发投资界热议。3月14日，湖南省金芙蓉基金科创生态联盟在长沙成立，联盟将依托金芙蓉基金，打造全生命周期、全链条、全方位的科技创新生态体系。这也意味着湖南集结耐心资本的力度持续加大，匹配科创企业金融所需，将为“三高四新”美好蓝图贡献更多“耐心”力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730172.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730172.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>赤塘村争创双季稻千亩示范片</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;杨军&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;胡卫红&amp;nbsp;莫斌&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“今年政府工作报告提出，各地区都要扛稳保障国家粮食安全责任，共同把饭碗端得更牢。”全国人大代表，桃江县三堂街镇赤塘村党支部书记、村委会主任高亚从北京返回村里后，第一时间向村民宣讲全国两会精神。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　油菜花开，遍地金黄。3月17日，赤塘村田野里一片生机盎然，高亚再次组织屋场会，向种粮大户和村民代表宣讲全国两会精神，动员大家积极行动起来，不误农时不误春，抓住时机进行春耕生产，为村里争创双季稻千亩示范片作贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　赤塘村地处丘陵山区，土壤保水性差，全年干旱少雨；农田水利设施不完善，双季稻种植面积小。近年来，村里争取到国家高标准农田建设项目，田块得到整治，土壤进行改良，田间道路平坦，灌溉排水方便，渠道、山塘都已维修，水利基础设施逐渐完善，为扩大双季稻种植面积提供了条件。今年，村里新建1400多平方米的育秧大棚和一条自动化育秧流水线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　屋场会上，高亚说：“国家十分重视粮食生产。政府工作报告提到，持续增强粮食等重要农产品稳产保供能力。稳定粮食播种面积，主攻单产和品质提升。”“90后”种粮大户高春燕接过话茬：“这对于我们新农人来说是个利好消息。今年我新购了一台无人机、一台旋耕机和两台插秧机，政府补贴近10万元。有了机械帮忙，我们种田更省力，对粮食丰收也更有底气！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　高亚继续说：“粮食产业是乡村振兴的基础。今年，我们村要着力推进‘小田改大田’，推广双季稻种植，实现粮食增产农民增收。”听了高亚的宣讲，村民们围绕双季稻种植，你一言我一语，讨论如何利用国家强农惠农富农的好政策多种粮、种好粮。村民代表刘正海说：“以前村里的农田水利条件差，现在不一样了，我们还有什么理由不努力种好田呢？”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　屋场宣讲会后，高亚带领村干部实地查看育秧大棚。她一边查看秧苗的生长情况，一边叮嘱要注意温度、湿度的控制，确保秧苗按时移栽。种粮大户钟军说：“高支书，你放心，我们一定科学种田，争取今年双季稻大丰收！”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730174.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730174.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>春启新程 “职”等你来</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月19日，中南林业科技大学体育艺术馆，大学生在参加招聘。当天，共青团湖南省委实施的“湖南共青团促进大学生就业‘金桥行动’”暨“春启新程&amp;nbsp;职等你来”中南林业科技大学2025届毕业生大型供需见面会举行，240余家用人单位现场招聘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;田超&amp;nbsp;摄&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730176.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730176.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>岳阳好物走向世界</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;张璇&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;潘立&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一条长江黄金水道，一座百年城陵矶港，岳阳搭建湖湘与世界连接的桥梁，奏响通江达海的宏大乐章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　岳阳市大力建设港口型国家物流枢纽，将发展港口物流作为降低全社会物流成本的主抓手，深度融入国内国际双循环，持续完善现代化港口集群和多式联运物流体系。2024年，岳阳市物流业总产值达2016.13亿元，同比增长17.9%；进出口总额保持全省第二，连续6年上榜“中国外贸百强城市”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;担当中部“核心枢纽”——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　城陵矶港年吞吐量最高突破120万标箱&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近日，记者走进城陵矶新港码头，只见庞大的货船排着队缓缓靠岸。从泰国启运至上海中转的1500吨工业级木薯淀粉“到访”岳阳，预计今年将带来集装箱增量近万标箱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自2020年获批“港口型国家物流枢纽城市”，岳阳大力推进城陵矶新港多式联运物流园、松阳湖进港铁路专用线、城陵矶高速、胥家桥综合物流园、三荷机场货运枢纽、城陵矶新港码头三期等重点项目建设，“铁水公空”多式联运体系水到渠成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　向西，岳阳开通城陵矶至川渝、宜昌航线；向南，开辟至深圳盐田、广州南沙通道；向东，开通香港直航，拓展东盟接力航线；向北，对接“一带一路”共建国家货物回流，俄罗斯符拉迪沃斯托克直达航线起航，构建便捷、高效、低成本的物流网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　岳阳城陵矶口岸实业有限公司董事长彭四新介绍，从岳阳发往粤港澳大湾区的集装箱直通专列，可节省三分之一的运输时间；从岳阳运至川渝地区的粮食直通班列，缩短了运输时长，有效保障西南区域粮食供应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2022年11月，湖南城陵矶新港区、省港务集团与广铁集团、湖北港、广州港、中海通等六方签约共建“中部双循环大通道”，以岳阳、武汉等中游港口为核心枢纽，业务覆盖18个省份、150余个铁路场站、19个枢纽港口，初步实现“南北贯通、东西互济、陆海联动、内外循环”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　港口物流跑出“加速度”，岳阳全面驶入“快车道”。近年来，城陵矶港集装箱年吞吐量最高突破120万标箱，创历史新高。2024年，岳阳货物进出港量3.03亿吨，稳居长江中上游第三位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;降低全社会物流成本——&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　推出42项“首提首创首批”制度创新成果&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　春日凌晨，汽笛声响打破寂静，一列满载近5000吨龙眼等热带水果的岳阳—东盟铁路冷链班列，驶入城陵矶新港多式联运物流园。今年以来，该专列实现双向对开、常态运行，助力国内生鲜出口海外，让国人畅享进口水果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　岳阳持续扩大开放，助推枢纽高质量发展。城陵矶现代化港口集群体系基本建成，全市“1+3+X”现代化产业体系建设加快，对非经贸合作不断深化，岳阳外贸“朋友圈”拓展至182个国家和地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月初，今年首批180辆平行进口汽车，历经40天跨国运输抵达城陵矶港。岳阳海关通过提前申报流程等服务为车辆查验清关，保障这批货值约945万美元的汽车迅速进入市场销售，助力口岸“开门红”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　岳阳先后推出42项“首提首创首批”制度创新成果。其中，首创的“内河运费不计入完税价格”制度全国推广，我省首批进口“食品用”药食同源试点商品便利通关，“上海一岳阳一重庆”进口集装箱货物转运监管新模式落地实施，助力企业降本增效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当哈萨克斯坦的大麦、加纳的西非苏木、肯尼亚的鳀鱼干、中东的沥青等货物大批进港，汽车、液晶电视机、调味品、劲仔小鱼等岳阳好物也正从这里走向世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730179.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730179.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>以改革破题，让开放成势</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体评论员&amp;nbsp;曹茜茜&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“要在推进深层次改革和高水平开放上下功夫”，在湖南省传达学习全国两会精神会议上，省委主要领导强调要统筹抓好各项改革任务落地见效，主动对接融入国家重大发展战略，不断提升对外开放能级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年，湖南地区生产总值5.32万亿元，同比增长4.8%，高质量发展迈出坚实步伐。但经济大省经济体量大、承载重，向前发展需要更大的推动力。去年3月，习近平总书记在湖南考察时，勉励湖南在打造“三个高地”上持续用力，在推动中部地区崛起和长江经济带发展中奋勇争先。坚持先行先试、内外兼修，不断除障碍、增动能，既是服务全国发展大局作出“湖南贡献”的题中之义，也是借势借力推动省域经济高质量发展的重要机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　翻阅今年的全国两会政府工作报告，“改革”一词出现了40多次。除了部署推动“有效激发各类经营主体活力”“纵深推进全国统一大市场建设”“深化财税金融体制改革”等标志性改革举措加快落地外，在教育、科技、“三农”工作、生态环保等方面也提出了改革任务要求。我们要深化国情、省情研究，落实好党中央明确的各项改革创新举措，推动进一步全面深化改革走深走实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　扩大高水平对外开放是建设现代化新湖南的重大举措。从区位来看，湖南不沿边、不靠海，先天不占优势。近年来，湖南主动融入长江经济带发展、粤港澳大湾区建设、西部陆海新通道等国家发展战略，依靠陆、水、空三路构建开放大通道，进一步提高开放度。在加快对外开放步伐的同时，还应积极探索产业转出地和承接地利益共享等新机制新模式，高质量建设中国（湖南）自贸试验区、中非经贸深度合作先行区等开放平台。只有对外开放能级不断提升，才能构建全方位、多层次、宽领域的全面开放新格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　开放让世界更近，合作让未来更美。一个活力涌动的湖南，必然是改革的热土、开放的高地。坚持以改革破题，让开放成势，我们将在拥抱机遇中赢得优势、赢得主动，为经济发展注入新动力、拓展新空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730181.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730181.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>民建中央对口湖南省开展长江生态环境保护民主监督工作联络小组会议召开</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;唐亚新）19日，民建中央对口湖南省开展长江生态环境保护民主监督工作联络小组会议在长沙召开，学习贯彻习近平总书记关于加强长江生态环境保护的重要论述，研究部署有关工作。民建中央副主席孙东生，省委常委、省委统战部部长隋忠诚，省政协副主席、民建省委会主委赖明勇出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　孙东生指出，一年来，民建中央坚持以习近平生态文明思想为指导，在中共湖南省委、省政府大力支持下，长江生态环境保护民主监督工作取得积极成效。今年是本轮专项民主监督收官之年，要进一步深化专项民主监督工作，发挥合作式监督优势；深入探索多级联动监督模式，扎实推进年度工作；做好总结收官，开展“回头看”专项行动，加大宣传力度，全方位展示监督成果，持续释放监督机制效能，推动长江生态环境保护取得更大实效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　隋忠诚指出，湖南全面贯彻落实习近平生态文明思想，坚持山水林田湖草沙一体化治理和“一江一湖四水”系统联治，健全对接联系、统筹协调机制，扎实推进反馈问题整改，配合民建中央开展民主监督工作，推动生态环境持续优化。下一步，将在全力支持配合、抓实问题整改、总结提炼等方面持续用力，把支持配合民建中央对口湖南省开展民主监督工作持续做好，坚决扛牢“守护好一江碧水”的政治责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730183.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730183.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>扎实推动产业高质量发展</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;王为薇）19日，省委常委、省委政法委书记、工程机械产业链链长魏建锋深入三一集团有限公司、山河智能装备股份有限公司调研工程机械产业发展并召开座谈会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　魏建锋指出，要深入学习贯彻习近平经济思想和习近平总书记关于湖南工作的重要讲话和指示批示精神，完整、准确、全面贯彻新发展理念，落实省委、省政府工作要求，充分发挥省工程机械产业工作专班作用，强化方向性研究，开展带动性活动，推进标志性项目，优化法治化营商环境，推动工程机械产业高质量发展，为打造国家重要先进制造业高地、奋力谱写中国式现代化湖南篇章贡献力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　魏建锋强调，要结合“十五五”规划编制，立足产业实际，聚焦方向性、全局性、战略性问题，开展产业未来发展方向研究，引领产业高质量发展。要坚持问题导向，深入企业一线，广泛听取意见建议，切实帮助企业解决实际困难。要扎实开展“三高四新·法治护航”三年专项行动，打造一流法治化营商环境，服务保障企业经营发展。要坚定信心，大力实施工程机械产业倍增计划，加快培育和发展新质生产力，推进延链补链升链转链，推动产业向高端化、智能化、绿色化迭代升级，持续巩固产业优势，提升核心竞争力，推动产业发展再上新台阶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730185.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730185.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>携手谱写中非经贸合作高质量发展崭新篇章</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;彭可心）3月18日，第四届中国—非洲经贸博览会推介会在北京召开。商务部副部长盛秋平、湖南省人民政府副省长曹志强出席并致辞。来自37个非洲国家的驻华使节代表，国家部委机构代表，主宾省代表及国内企业、商协会、金融机构代表等出席活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　盛秋平表示，第四届中非经贸博览会的举办恰逢其时，具有特殊重要意义，将聚焦“十大伙伴行动”组织系列活动，展示合作成果，汇聚各方资源，形成更大合力。商务部将与湖南省密切合作，聚焦重点领域、服务区域开放、提升展会功能，扎实做好各项筹备工作，让中非经贸博览会持续发挥作用和效能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　曹志强强调，湖南将始终秉持习近平主席提出的对非“真、实、亲、诚”政策理念和正确义利观，勇担中非合作先行使命，以中非经贸博览会链接全球，以中非经贸深度合作先行区汇聚势能，主动承接和落实“十大伙伴行动”，以制度创新打通要素流通堵点，以经贸合作架起市场融通桥梁，以人文交流夯实民心相通根基，不断向更宽领域、更深层次拓展对非经贸合作，与非洲国家在逐梦现代化的道路上携手同行，着力打造中国对非经贸合作的重要高地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据悉，第四届中非经贸博览会将于6月12日至15日在湖南长沙举办。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730186.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730186.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>助力我省“十五五”洞庭湖综合治理规划编制工作</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;陈昂昂）17日至18日，省政协副主席何寄华率队赴岳阳市，围绕助力我省“十五五”洞庭湖综合治理规划编制工作、“巩固拓展脱贫攻坚成果，增强脱贫地区和脱贫群众内生发展动力”“以农文旅科深度融合助推乡村全面振兴”等课题开展调研。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　调研组一行前往君山垸补水工程取水泵船（闸口）、柳林洲街道二沟子村长江沿岸、岳阳县东洞庭湖事务中心渔政局码头等地，实地考察洞庭湖水安全、水环境、水生态以及沿岸欧美黑杨治理清退等情况；在江豚湾长江湿地芦苇艺术季、洞庭湖小镇景区、岳阳县黄沙街镇新天村等地，调研乡村创新农文旅融合等工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　调研组指出，要坚持以习近平生态文明思想为指导，发挥洞庭湖在支撑中部地区“三基地、一枢纽”战略定位的服务带动作用，从区域、流域的角度对洞庭湖进行历史变迁、生产生活基本功能的系统研究。要开展洞庭湖重大项目的对比论证，加强洞庭湖综合治理机制建设，列出洞庭湖综合治理的任务清单和管理体系办法，更好助力我省“十五五”洞庭湖综合治理规划编制工作。要增强脱贫地区内生发展动力，全面提升农民综合素质，重视乡村旅游投入产出比，构建区域旅游共同体，以科技赋能旅游产品、以农文旅科融合发展助力乡村全面振兴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730188.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730188.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>湘江新区绽放“新”火花</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　王&amp;nbsp;晗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　清晨的湘江，薄雾如纱，岳麓山下的梅溪湖艺术博物馆，在晨光中舒展着“流动美学”的独特魅力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这座被誉为“华中首个国际视野现当代艺术馆”的建筑，不仅是钢筋与幕墙的凝固乐章，更是一座“艺智共生”的跨界实验场，连接着文化、艺术、科技与商业无限可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“悠久的历史文化、厚重的革命文化、活跃的现代文化,是湖南增强文化软实力的丰富资源和深厚基础。”一年前，习近平总书记在湖南考察时强调，湖南要更好担负起新的文化使命，在建设中华民族现代文明中展现新作为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新作为焕发新气象。当新潮、前沿的当代艺术悄然融入城市公共文化，湖南湘江新区正以“活跃的现代文化”新高地的姿态，加快推进文化和科技、文化和旅游的融合发展，不断刷新自身的文化标高，作答“两个融合”的时代命题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;这里有新生的脉动，首发经济与情绪经济交响&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　发展的根本是人，文化的载体是人。湖南湘江新区的“四个新区”建设定位，皆始于人而终于人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年，新区常住人口净流入超10万，人才总量突破100万人。占比多数的青年群体以其多样化、差异化消费需求，加速重构着城市的文化业态和消费选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如果说“情绪”是流动的货币，那么“首发”则是火爆的引信。2024年，当河东商业一片繁花似锦，河西商业也新潮涌动，将“首发经济”具象化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙京东MALL横空出世，成为一大波“数码迷”的心头好；观沙岭招商花园城打造品质生活秀场，是亲朋好友休闲聚会的社交圣地；而携170多家首店而来的长沙万象城更是火爆全城，打造潮流青年群体、美食爱好者的购物天堂……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　古往今来，推动商品经济迈上新台阶，就要不断推陈出新。随着各具特色的商业综合体相继落子开业，湖南湘江新区商业版图也随之提质扩容，带来符合各种口味的消费文化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　与首发经济的快节奏相比，慢生活的惬意也正在形成独特的生活文化。在“拉满弦”的工作之外，新区还藏着众多宝藏地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　久在樊笼里，复得返自然。在洋湖都市圈的雪晴集·山市晴岚民宿里，碧透的湖水像护城河包裹着数座青瓷黛瓦的书院式建筑，飞檐斗拱之间，中国古典建筑美学所孕育的庭院、廊桥又以古典的审美映入眼帘。“这样世外桃源般的体验，实质上是为内心的宁静买单，很治愈。”市民肖仁淇说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　除了洋湖国家湿地公园，在西湖公园、谷山森林公园、尖山湖公园等公园“购买”到的是悠闲，湘江欢乐城、华谊电影小镇“购买”到的是欢乐，在李自健美术馆、谢子龙影像馆、梅溪湖国际文化艺术中心大剧院“购买”到的是心灵的沉淀与艺术的滋养；遍布全城的书店、咖啡屋和后湖博物馆群“购买”到的则是放空后的填充……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“天空没有痕迹，但飞鸟已经飞过。”这种“情绪-场景-消费”的闭环，让新区文旅逐渐从“观览式”转向“疗愈式”。游客在此留下难忘的情感轨迹，便会想要再一次拥抱这座城。2024年，新区全年接待游客突破4000万人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　静得下、嗨得起、稳得住，新区包罗万象的文化消费场景，让人在城中不断“获得”，更如同一份情感共鸣、一种身份认同、一场精神疗愈，进而激发出更多正向的情绪，与城双向奔赴，共生共荣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;这里是创新的沃土，文化与科技共生&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湘江西岸，承载着深厚的文化底蕴。从“敢为人先、心忧天下”的精神内核，到“问苍茫大地谁主沉浮”的革命求索，再到山水洲城的生态美学与“青年友好”的创业生态……传统与现代交织，活力与创新交融，在湖南湘江新区形成了一道独特的文化景观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　文化既是事业,更是产业。近年来，科技为湖南湘江新区的文化基因注入了新的活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　橘子洲头，《恰同学少年》沉浸式剧场实时捕捉观众情绪，让游客与百年前的青年毛泽东“同桌”对话，成为剧情的参与者。梅溪湖畔，“城市岛AR星空”将现实景观与虚拟银河叠加，数字技术与创意视觉融合，让游客抬手可触“星辰”，远眺可见湖水倒映。湖南博物院，马王堆汉墓陈列展用多媒体技术让静态的文物立体呈现，观众在互动探索中深刻感受到文化的力量……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这些场景背后，是新区直属区高达9.5%的研发投入强度，为文化品质再次提升注入的“科技气息”。科技之光放大文化之美，呈现出百花齐放的景象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一个金丝笼，变换出九条金龙，以迅雷不及掩耳之势困住了欲逃跑的石矶娘娘……现象级大片《哪吒之魔童闹海》席卷荧幕，其中太乙真人的法宝九龙神火罩，以及十二金仙、海底龙宫部分建筑、海妖、龙族，以及陈塘关熔岩等，令不少观众印象深刻。正是湖南极也视界文化艺术有限公司的匠心“修炼”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同样作为游戏制作商，湖南草花互动科技股份公司也看到了“文化+科技”所蕴含的巨大潜力。早在2022年，其自主研发的手游《炼仙传说》便扬帆出海，将中国古老神话与传统历史人物巧妙融入游戏，在越南、新加坡等东南亚国家广受好评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近年来，湖南文化产业规模以每年10%-15%左右的速度迅速增长，科技赋能推动文化产业发展大有空间，并将形成新的经济增长点。“文化+科技”，正在新区打开未来无限可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从岳麓书院的千年弦歌，到岳麓山大学科技城的算力奔涌；从朱张渡口的文脉绵延，到梅溪湖畔的数字星河；从洋湖水街的悠悠摇橹，到万象城的摩肩接踵……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新区以“文化+科技”为舟，载着情绪经济的温度、首发经济的热度，不断拓展“高端产业新区”的维度、“前沿创新新区”的锐度、“开放活力新区”的广度和“一流品质新区”的精度，悄然书写着一座新城的进化论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“活跃的现代文化”是开放的，是包容的，也是创新的。在湖南湘江新区，历史与现代交织，传统与创新并行，本土与国际共鸣，文化与科技的共生不是一场革命，而是一次润物细无声的抵达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730214.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730214.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>司法春风助企兴</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近年来，株洲两级法院充分发挥审判职能，主动作为，靶向发力，以司法服务“沉底”之功，筑营商环境“攀高”之势，为优化法治化营商环境提供强有力的司法保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;主动作为，织密司法服务&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“离职员工相关纠纷情况复杂，处理工作存在一定的难度。”在动力谷的某企业会议室内，与会的相关负责人眉头紧锁。“企业维权有以下几种方法……”随着法官娓娓道来，企业负责人的眉头渐渐舒展开来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自株洲法院“百名法官进企业”法治宣讲活动启动以来，这样的场景在全市278家企业同步上演。株洲中院统筹全市法院法官组建专业宣讲团深入企业进行宣讲，为企业带来法治“大餐”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;靶向发力，疏通发展阻塞&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“法官，工地运输通道被阻，十万火急！”接到大唐华银株洲电厂项目负责人的求助，渌口法院淦田法庭迅速响应，联合公安、司法部门在3天内化解纠纷。在该项目推进过程中，淦田法庭积极对接，针对施工建设、合同签订等方面给予法律支持，护航全省重点能源项目“零障碍”落地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在白关连片丝瓜棚间，一场货款追索战宣告大捷。“20万元欠款到账，真是多亏了法官啊！”合作社负责人收到银行到账短信后，握着法官的手连声赞叹。由于本案牵涉众多瓜农利益，白关法庭当即开启绿色诉讼通道，从立案到执行全程开启“加速度”。事后，法官对当地经营易引发纠纷的问题，向种植户和相关人员针对性地提出司法建议，助力产业发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;机制创新，延伸服务链条&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　每周三，天元区的高科大厦内都人气火爆，在园区法治护航工作站里，大家排起了长队，等待法官答疑解惑。同时，在60公里外的醴陵法院，人大代表、法官和特邀调解员正携手调解一起成品泥购销纠纷……这些缩影正是株洲法院以法治力量推动营商环境持续优化的生动实践。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为全面提升优化法治化营商环境工作成效，今年2月，株洲中院出台了关于贯彻落实《湖南省优化营商环境条例》实施意见，为打造“审判质效高、权益保障实、司法服务优”的法治化营商环境注入了更强司法动能，也为“培育制造名城&amp;nbsp;建设幸福株洲”提供优质司法服务和强有力的司法保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从轨道交通的钢铁洪流到釉下五彩的窑火流光，从航空发动机的轰鸣声浪到田垄丝瓜的藤蔓攀缘，株洲法院以司法润企的春潮，润泽营商环境的沃土。当法徽的银辉洒向制造名城每个角落，千百企业破土拔节之声，已然汇成高质量发展的时代交响，奏响“三高四新”美好蓝图的壮美乐章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（陈绍飞&amp;nbsp;谭&amp;nbsp;晶）&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730215.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730215.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>北湖区多措并举严把学生“入口关”</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月19日，华塘镇中心学校，学生们通过智慧系统刷脸后打饭就餐，老师与学生一起就餐，发现问题便能及时反馈给食堂管理人员。学生家长唐元清表示：“这种陪餐制度让学生和家长们感受到学校的关怀与温暖。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　学生餐盘，连接民心。近年来，北湖区教育局从监管、陪餐、食材管控、安装智慧系统等打出组合拳，不断提升食品质量与安全水平，确保“校园餐”真正成为“放心餐”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　该区建立中小学“校园餐”包保机制，每所学生食堂均明确了区级领导、局领导、乡镇领导联系包保。去年以来，区领导每月以“四不两直”方式到学校食堂陪餐；区纪委监委、区教育局等9个中小学校食堂管理成员单位组建联合督查组，对全区170所有经营校园食堂的学校（幼儿园）开展了全覆盖督导检查，发现并推动问题整改172个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“全区各学校还建立校园食品安全‘学生监督岗’，鼓励引导学生对发现的食品安全问题和餐饮浪费现象及时进行监督。”区教育局党组书记、局长，区委教育工委副书记张小文说，很多学校主动邀请辖区内的“两代表一委员”作为社会监督员，参与到学校食品安全日常监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同时，该区在监管机制上下功夫，建立食品安全管理制度，严格落实食品安全“日管控、周排查、月调度”工作机制，规范食材采购、贮存、加工和留样等关键环节管理，确保全流程安全可控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在石盖塘中心学校食堂内，肉类品质检验合格证、食品进货台账、一周食谱等公示信息一应俱全。学校党总支部书记汤小虎介绍：“学校还引入智能化监管手段，利用物联网、大数据等技术，实现对食材采购、贮存、加工等环节的全程监控和数据分析。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　食品安全无小事。从今年开始，区财政每年预算资金60万元，用于全面提升10所农村学校学生食堂菜品质量；进一步建立健全“定期陪餐、随机抽检、联系包干、强化保障”的学生食堂安全“四项机制”，构建“全链条”责任体系和“全覆盖”的监督格局，提升学生食堂管理的规范化、精细化、科学化水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同时，定期联合市场监管等部门组织学校食堂管理人员和从业人员开展食品安全知识和技能培训，通过系统化、常态化的学习，全面提升专业素养和操作技能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（罗&amp;nbsp;徽&amp;nbsp;刘正茂）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730216.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730216.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>益阳着力抓好政务服务突出问题整治</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　开展群众身边不正之风和腐败问题集中整治以来，益阳市行政审批服务局聚焦群众关注的政务服务领域不担当不作为突出问题深入开展专项整治，推动集中整治工作在行政审批服务部门落实落细、见行见效，持续擦亮“益事易办”政务服务品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　强化组织领导，高位谋划推进。该局党组会3次专题研究部署专项整治工作，强调从推动审批改革、规范审批行为、严肃作风纪律、提升审批效能等方面发力，助推集中整治与“三个提升”行动、“清廉大厅”建设以及重点业务工作深度融合。制定专项整治工作方案和任务分工表，明确责任到岗、任务到人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　落实整治举措，深入自查自纠。依托“12345”政务服务热线、“办不成事”反映窗口、政务服务回访等途径，广泛收集问题反映，整理审批服务、运行管理等方面问题6个，均已立行立改。严格落实“日检查、月通报、季评比”日常监督制度，不定期开展实地巡查和视频抽查，检查情况点对点通报至派出单位，强化“双重管理”和成果运用。将发现的作风纪律、行政效能、廉洁自律等方面问题作为重点移交纪检监察机关查处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　创新便民举措，提升服务效能。及时回应群众和企业诉求，39个市直部门1739项政务服务事项实现网上集中受理，30余类证明实现全程网办，75类证明在3000余项政务服务事项中实现免提交。如“火化证明”让5.5万余户家庭在办理逝者“身后事”时实现“减证办”。持续推进惠企政策兑现“线上一网&amp;nbsp;线下一窗”，在大厅设立惠企政策兑现专窗，通过“湘易办”发布政策兑现文件488个，发布政策事项1405个，办理惠企政策兑现事项4265件，惠及企业3081家，累计兑付金额达1.32亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（赵翔莹&amp;nbsp;&amp;nbsp;郭&amp;nbsp;盈）&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730217.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730217.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>农机轰鸣宝庆大地 烟田跃动智慧之心</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　吴继发&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　我在邵阳纺织机械有限责任公司从事机械研究工作30多年了。让我感到欣慰的是，近年来带头研制出一批智能制造设备，打通了一些纺织行业机械化的堵点难点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　深耕机械领域多年，我对烟草农业机械化发展也比较关注。烟草农业机械化能够大幅提高劳动生产率、资源利用率和土地产出率，推动烟叶生产提质增效。2022年，我多次走访调研后，提出“要加快构建全过程的机械化生产系统，实质性提升烟叶生产机械化水平”的建议。对此，国家烟草专卖局相关部门积极办理并到邵阳作了现场答复。我了解到烟草行业已印发相关行动方案，正围绕“机、艺、田、服”加快推进烟叶生产全程全面机械化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如今，我欣喜地看到，在邵阳烟叶生产区，整齐的烟田垄体连成一线、笔直的机耕道纵横交错、便捷的入田坡道连通着相邻地块，高标准烟田建设为机械下田作业提供了良好条件。早春二月，正值烟叶移栽季，农机的轰鸣声在邵阳烟叶生产区上空回响，旋耕机、起垄机、移栽机轮番穿梭于田间地头，烟农们的脸上洋溢着喜悦的笑容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近年来，在湖南省烟草专卖局（公司）的统一部署下，邵阳烟叶生产区聚焦丘陵山地用机难题，以“农艺匹配、轻便适用、作业高效”为原则，加快农机研发改造升级步伐。比如，这两年春耕中，打塘施肥一体机和自走式开沟培土机就派上了大用场。它们成本低、操作简单、轻便适用，可谓烟农的“贴心小棉袄”。打塘施肥一体机能同时进行打塘、打孔、施肥作业，之前靠人工每小时只能完成130多株，现在每小时能完成2000株。自走式开沟培土机培土量大、沟底干净，作业质量高，作业效率是人工的20倍。烟农们笑称，原来是“耕牛跑断蹄”，现在是“铁牛不知疲”，种烟轻松高效多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　邵阳烟草农业机械化发展取得了明显成效，同时，数字化绿色化发展也迈出了坚实步伐。在隆回县调研时，我看到满眼绿色的乡村里，一座座现代化的烤房在阳光下“闪闪发光”。房顶，一块块光伏太阳能板持续将光能转化为电能，用于烘烤烟叶；房内，物联网将数据实时上传至智慧烘烤信息管理平台，烘烤师可以通过APP远程调控烤房温湿度。当地烟农对这种“光伏烤房”赞不绝口，既节约了烘烤成本，又提高了烘烤质量，烤后烟叶能卖上更好的价钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　烟草行业因地制宜发展农业新质生产力的生动实践，也带给纺织行业诸多有益启示。比如烟草行业推行的农机农艺融合对纺织机械的工艺适配很有启发，借鉴他们对智能传感和物联网的使用，纺织行业可以用类似技术实时监控生产线，提高纺织品质量。衷心希望烟草部门未来围绕机械化作业、数字化转型、绿色化生产等实现更多新突破，在支持乡村全面振兴、促进地方经济社会发展等方面发挥更大作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（作者系第十四届全国人大代表、湖南邵阳纺织机械有限责任公司副总经理；龚玲&amp;nbsp;明芸&amp;nbsp;唐涛/整理）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730218.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730218.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>湖南沅江船舶再起航</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近日，沅江市船舶协会第一次全体会议（筹备）在亚光科技集团（长沙）落下帷幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议回顾了沅江船舶的发展史，绘就了美好的宏伟蓝图。提出了主要攻坚目标，建立产业链链长制，完善支撑服务体系，实施人才磁极计划，成立船舶协会等，继续书写沅江船舶创造的多个国内、省内“第一”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年，随着国际、国内市场需求的变化，市场需求波动，技术升级滞后，同质化竞争加剧，船舶行业面临着严峻考验。与此同时，国家“双碳”战略推进、内河航运升级、绿色船舶政策倾斜，打开万亿级市场蓝海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　沅江市船舶产业优势明显，船舶产业工业总产值占全省造船产值的80%以上。为加快发展沅江船舶产业，沅江市科学技术和工业信息化局建机制、抓履职、优环境、树品牌，切实打通产业链中的痛点、难点、堵点问题，着力培育发展新质生产力，建设内河绿色智能船舶产业集群。去年，该局走访后向船舶企业派出省派、益阳市派、沅江市派等三级科技特派员16人，开展一对一科技帮扶，解决一批船企发展难题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　截至目前，沅江高新区高技术转化应用产业示范基地涌现出亚光科技、海荃游艇、金航船舶、桃花江游艇等7家新能源船舶研发制造企业，沅江新能源船舶产值占沅江船舶产业总产值的三分之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（肖晓华）&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730219.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730219.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>娄底“一业一查”为企松绑</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;肖洋桂&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;罗达意&amp;nbsp;伍妮）“执法部门一般是一年来一次，市场监管、教育、公安、消防、卫健等5个部门组团过来，一次性检查了23个事项。其他时间，我们只管安心经营。”3月19日，娄底市领之航托管机构负责人伍毛红欣喜地介绍，现在政府部门“进一次门、查多项事”，真正做到“无事不扰”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　娄底市高度重视优化市场监管服务，在全省率先出台《“一业一查”部门联合抽查事项清单》，该清单涉及24个政府部门33个行业领域，明确每个抽查事项的检查对象、发起部门和配合部门，严格规范涉企行政检查，推动事中事后监管从“按事项管”向“按行业管”转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　该市坚持“应联尽联”，统筹制定联合监管抽查计划，按照一个行业一次联合抽查的要求，全年开展591项部门联合抽查任务，部门联合监管实现全覆盖。并与“双随机、一公开”监管、抽查企业信用风险等级紧密结合，对低风险企业“无事不扰”，对高风险企业监管“无处不在”，降低和减少对“合规守信”经营主体检查频次。据统计，2024年推行“一业一查”改革以来，娄底市执法部门减少30%的专项检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同时坚持双随机监管全覆盖。该市建立涵盖48.8万户经营主体的检查对象库和7861人的执法人员库，市县两级开展“双随机、一公开”抽查任务，全市各执法部门的“两库”建立与更新、计划制定和完成、部门覆盖、结果公示达到6个100%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　娄底市还全力推行赋码入企检查制度，从备案、审查、赋码、亮码、评价到回访，形成完整闭环，对入企检查建立全链条监督评价机制。2023年以来，该市市场监督管理部门通过“娄底营商码”入企备案321次，入企检查企业1097家，企业评价满意率100%。在2024年度全省优化营商环境评价中，娄底市“优化监管服务”居优秀行列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730203.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730203.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>龙山擦亮“龙事浓情办”品牌</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;莫成&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;喻紫薇）“医保跨省互认政策好，9971.96元的医疗费用，我个人只花了1053.97元！”3月14日，湖北省恩施土家族苗族自治州居民何之蓉，谈起在湘西土家族苗族自治州龙山县的就医经历，连连点赞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　龙山县位于湘鄂渝黔边区，少数民族聚居，跨省业务繁多。龙山县擦亮“龙事浓情办”政务服务品牌，打造民族地区政务服务样板，龙山县行政审批服务局先后获评“全国民族团结进步模范集体”“全国巾帼文明岗”等荣誉；“龙事浓情办”典型经验做法，获得2024年度省政府推动高质量发展综合督查通报表扬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　龙山县政务服务中心“市民之家”入驻58个单位，设置137个窗口，1828个事项只进一扇门，年均办件289万件，满意率达99.9%。龙山县积极推行“专区+综窗+上门”模式，在企业开办、不动产登记等专区，实现一个专区事项集中在一个综窗办理，变“一事跑多窗”为“一窗办多事”。开通“美好生活号”政务服务直通车，打造集行政审批、公共服务等为一体的政务服务智慧“流动大厅”，1840个事项办理送到田间地头、厂房车间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　龙山县在政务大厅设立“帮代办”窗口，配备熟悉土家语、苗语的工作人员，为群众提供“个性化”“全方位”帮代办服务。对重点企业和招商引资重点项目，实行全程帮代办，并免费发放“企业开办大礼包”，实现证照、政策“一袋拎取”。全县21个乡镇（街道）、399个村（社区）均配备1名以上“帮代办”服务人员，实现“帮代办”工作全覆盖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　龙山县1409个事项可在湖北省来凤县受理办件，来凤县1050个事项可在龙山县异地办理，“市民之家”年均办理跨省业务3.3万件，打造出跨省通办的“龙凤样本”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730204.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730204.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>“税动力”助推岳阳农企发展</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;周磊&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;黎牧&amp;nbsp;周易）走进位于岳阳县生态工业园的中粮米业（岳阳）有限公司，大型稻米加工机器“吞谷吐米”，精米产品快速打包下线，发往中南地区。“去年加工稻谷24万吨，年产精米13万吨，产值达11亿元。”该公司财务总监肖静说，当地税务部门开展“政策辅导+风险排查”定制服务，企业建立全流程电子台账、优化进销项管理模块，强化涉税管理，涉税风险持续下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　岳阳市农产品加工业年产值突破800亿元，形成从田间管理到食品加工的完整产业链条。但岳阳从事农业生产相关企业规范化管理水平不高，涉税“警示红灯”频闪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为助力涉农企业合规经营，岳阳税务部门建立“事前预警、事中巡查、事后跟踪”全链条管理体系，实施靶向监管，依托大数据技术升级监管效能，通过系统数据交叉比对收购发票、农户登记及产能数据，精准筛查虚开发票线索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　针对农产品行业特性，岳阳税务部门发布免税核算指南、风险案例手册，主动上门开展税费政策、业务操作、涉税风险宣讲，开展“一对一”政策辅导。对恶意虚开行为从严打击，对非主观错误给予自查纠错期，引导企业从“被动应对”转向“主动合规”。岳阳市税务局负责人表示，将完善风险管理体系，深度服务农业产业，持续为农企发展提供“税动力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730205.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730205.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>邵阳县重奖种粮大户</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;曾佰龙&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;周鹏&amp;nbsp;王萍）今天，邵阳县种粮大户杨文明，拿到了政府奖励的履带式全喂入谷物收割机1台，奖励他实现每亩水稻单产605.81公斤的目标。该县共有12名种粮大户获得奖励。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为提高种粮大户的积极性，邵阳县2024年开展“中国东方惠农杯”双季稻高产竞赛，奖励2024年双季稻种植高产指标达前12名的种粮大户，分300亩以上和300亩以下两个组。“300亩以上组，一等奖1名，奖励价值15万元履带式全喂入谷物收割机1台；二等奖2名，各奖励价值12万元乘坐式高速插秧机1台；三等奖3名，各奖励价值10万元履带式自走旋耕机1台。12名种粮大户获得了总价值130万元的现代化农机装备。”中国东方资产管理股份有限公司驻邵阳县定点帮扶工作组组长、县委常委、副县长代云彬介绍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此次竞赛，是由中国东方资产管理股份有限公司安排的专项奖励资金支持。自2010年定点帮扶邵阳县以来，该公司累计投入超亿元帮扶资金，实施产业帮扶、就业帮扶、教育培训、金融帮扶等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730206.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730206.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>常宁发布“助企惠企10件实事”清单</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;唐曦&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;郭华）“‘10件实事’清单，提振企业信心！政策中提到加快手续办理、优化融资服务，正是我们急需的支持。”今天，常宁市水口山金翼有色金属综合回收公司董事长陶景波高兴地说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近日，常宁市以企业需求为导向，发布“2025助企惠企10件实事”清单。该清单涵盖深化政企沟通、推动原地倍增、强化要素保障、落实政策支持、加快手续办理、加强园区建设、优化融资服务、产业培优提质、加强宣传推介、强化人才支撑等10个方面内容，从精准服务到助企纾困，从招大引强到进一步优化营商环境，全方位助推企业稳增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　常宁市还依托“136”营商环境工作机制，通过书记、市长不定期分类分批组织企业家餐叙，及时了解企业需求，创新开展“益企护航”专项行动，建立问题收集、交办、督办机制，有效帮助解决用地、资金、用工、手续办理等问题，助力企业达产达效、增产增效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730207.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730207.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>图片新闻</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月19日，东安县吉他产业园，智能机械臂在抛光打磨吉他。近年来，该县发展32家乐器（吉他）制造配套的上下游企业，逐步形成全国中高端吉他制造第三大聚集地，产品远销欧美15个国家和地区。严洁&amp;nbsp;摄（湖南图片库）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730208.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730208.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>资产处置公告</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中国中信金融资产管理股份有限公司湖南省分公司拥有对长沙馥园建设管理有限公司一户不良债权，拟依法进行公开处置，现予以公告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　债权金额：截至2024年9月30日，长沙馥园建设管理有限公司债权本金人民币466,890,059.09元，利息人民币72,194,146.51元，债权合计人民币539,084,205.60元。（如本金、利息数据与相关合同、借据、法院判决不一致的，以相关合同、借据、法院判决为准）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　债权担保措施：抵押物：以长沙市恒舟房地产开发有限公司名下位于长沙市天心区一宗住宅（安置房）用途划拨土地使用权提供抵押担保，土地面积23646.57平方米；保证人：第一顺位保证：长沙市南湖新城建设开发有限责任公司，第二顺位保证：华申恒盛投资有限公司、林崇海。（本公告披露的债权相关信息仅供投资者参考，具体情况以投资者自行阅档判断为准。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　交易条件为：投资者/买受人信誉良好，资金来源合法合规，可承担购买债权所带来的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　交易对象的要求：具有完全民事行为能力、支付能力的法人、组织或自然人，但以下人员或机构不得购买：（一）国家公务员、金融资产管理公司工作人员；（二）该项资产处置工作相关中介机构所属人员；（三）债务人、担保人为自然人的，其本人及其直系亲属；（四）债务企业的控股股东、实际控制人及其控股下属公司，担保企业及其控股下属公司，债务企业的其他关联企业；（五）上述主体出资成立的法人机构或特殊目的实体；（六）国家金融监督管理总局认定的其他不宜受让的主体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　公告有效期限：自公告发布之日起20个工作日，在公告期内受理投资者报名和对该资产处置的有关异议和咨询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　受理公示事项联系人：谢先生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　联系电话：0731-84845037&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　联系地址：湖南省长沙市开福区五一大道976号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　受理排斥、阻挠征询或异议的举报电话：周先生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　联系电话0731-84845036&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中国中信金融资产管理股份有限公司湖南省分公司&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2025年3月20日&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730209.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730209.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>开放崛起 大道如虹</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　刘永涛&amp;nbsp;王&amp;nbsp;茜&amp;nbsp;欧阳林&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从湘江之畔到全球市场，每一个脚步，都能听见开放的足音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从智能制造到科创标高，每一次深耕，都能洞见奋斗的印记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　位列全国县域经济基本竞争力百强县第5位；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　位列全国县域经济和社会综合发展百强县第4位；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　全国县域现代化和高质量发展A+优等级县市；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中部县域经济百强县第1位，各项指数持续领跑中西部；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙经开区位居全国国家级经开区第31位……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　畅达全球的开放门户、实力强劲的制造高地、活力迸发的科创热土！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这里，是长沙县。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　示范引领，挺立潮头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙经开区党工委书记、长沙县委书记付旭明表示，长沙县作为经济大县、强县，坚决扛牢“大县挑大梁、强县强担当”的责任使命，持续用力建设“三个高地”先行区，瞄准最高、最好、最优、最强，锁定目标，抬高坐标，奋力对标，争当全国县域经济高质量发展领头羊，以一地之精彩为全市增光添彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙县，在改革开放的澎湃大潮中劈波斩浪，在高质量发展的壮阔航道上行稳致远！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;畅达全球&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　大区位优势升级，化为高质量发展胜势&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙县，自古就有“三湘首邑、荆楚重镇”美誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从全国看，长沙县位于华中腹地，是长江经济带和粤港澳大湾区辐射带的交汇中心，贯通南北、承东启西；从湖南看，它处于长株潭核心地带，雄踞湘江右岸、长沙东部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　全球百强机场——长沙黄花国际机场坐落于此，多条高速公路和高铁大动脉在此交会，构建了纵贯南北、连接东西、辐射全球的“海陆空”国际大通道格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从长沙县出发，15分钟内可达长沙市主城区、机场、高铁站和霞凝港，1小时内可覆盖中国中部和南部3亿人口市场，实现与世界200多个国家和地区的便利贸易往来，高质量发展与高水平开放在这里“双向奔赴”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年4月，“亚的斯亚贝巴—列日—长沙—亚的斯亚贝巴”航线在长沙黄花国际机场首航。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　该航线是湖南首条第五航权全货运航线。自此，黄花机场开启“一线连三国通四洲”的货运模式，进一步放大“保税+口岸”功能倍增效应，畅通湖南与欧洲、非洲的航空货运通道，成为“湘品出海、优品入湘”经贸合作的重要纽带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同年12月，黄花机场迎来里程碑时刻，年旅客吞吐量突破3000万人次。这是继2016年旅客吞吐量突破2000万人次后，实现的又一次千万级跨越。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　到2030年，黄花机场将建设成为满足年旅客吞吐量6000万人次、货邮吞吐量60万吨的区域性国际航空枢纽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　向高攀登，向新迈进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙县在高质量发展赛道上始终领先一步。2024年，长沙县地区生产总值2266.35亿元，同比增长6.0%，高于全省平均水平，全县经济运行稳中提质，综合实力持续攀升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　作为先进制造业强县，三一集团、山河智能、铁建重工稳居“全球工程机械制造商50强”，4家工程机械上市企业齐聚，工程机械产业入选45个国家先进制造业集群名单。全县制造业增加值占GDP比重达44%，高于全省15.6个百分点，位居全国工业百强县第7位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　转型升级3个优势产业、布局建设5个未来产业、培育壮大8个新兴产业，长沙县统筹布局现代化产业体系建设，进一步培育新动能、更新旧动能。以新一代半导体和集成电路为特色的电子信息产业、以区块链为重点发展领域的数字经济产业、生物技术及生命健康产业等展现出强大的市场竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新发展阶段，长沙县坚决打好工程机械产业保卫战、汽车产业攻坚战、新一代信息技术产业壮大战，全力建设全球研发中心城市集聚区，落实自贸区提升战略，实施外贸专项行动，加快跨境电商综试区、特色综保区建设，推动对非贸易快速增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　发布全国首个县级层面低空经济发展三年行动计划，建设国内首个全量感知多源融合低空智联网，开通湖南省首条常态化低空物流应用航线并举行首航仪式……抢占低空经济蓝海，长沙县加速形成涵盖研发制造、运营服务、飞行保障等多个环节的低空经济产业链体系，低空经济“振翅高飞”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　飞起来，强起来！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　大区位优势持续升级，支撑全域高质量发展，打造内陆地区改革开放高地，长沙县落笔璀璨！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;平台叠加&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　好项目纷至沓来，锻造发展强磁场&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　驱车行驶在通往长沙黄花国际机场的机场大道上，一座横跨道路的大型拱门上“中国（湖南）自由贸易试验区”的字样，十分显眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2020年9月21日，中国（湖南）自由贸易试验区获批，内陆湖南，正式拥有了一片约120平方公里的改革开放“试验田”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　其中，长沙片区占到湖南自贸区总面积的2/3，而长沙县区块更是以91%的面积占比成为长沙片区的主战场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　至此，自贸区、临空区、综保区、经开区、会展区等“五区”优势互补、协同发力，在长沙县构建起全方位、多层次、宽领域的开放发展新格局，为长沙县高质量发展注入强劲动能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自带创新基因的长沙县，志存高远，一路奔跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2021年8月，由长沙黄花综合保税区和长沙临空产业开发区组建而成的长沙自贸临空区挂牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　挂牌后的长沙自贸临空区，一出手便放大招。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙国际邮件互换局此前仅能办理国际邮件业务通关，效率不高，无法满足快递、跨境电商包裹等业务的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自贸临空区块在全国率先探索实施了国际邮件、国际快件、跨境电商业务集约式发展新模式，将3个场所和3套监管系统合而为一，在同一条分拣流水线上，可同时办理“邮快跨”三类业务通关，由单一的物流运输服务转变为国际口岸平台服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前，货物通关效率提升50%以上，通关成本降低30%以上，吸引中外运等物流企业入驻，培育出一批新兴跨境电商企业，该案例成为湖南自贸试验区首个国家级案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙自贸临空区充分发挥保税优势，帮助企业在进口研发用有形料件、试剂、耗件及样品中享受免税保税政策，进一步减缓企业资金压力，提供通关便利，缩短研发周期，有力提升科创落地竞争优势，吸引了一大批企业入驻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　区域联动，形成裂变效应，实现跨越式发展！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年，长沙自贸临空区新引进产业项目103个，其中50亿元以上项目2个、“三类500强”项目5个；外商直接投资金额3888万美元，占长沙市外资总量的12.5%——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1月，湖南省外商投资标志性项目——玉湖冷链(长沙)交易中心项目签约，总投资50亿元，在园区建设包括冷链物流、智慧园区、交易赋能及体验增值四大板块的综合性产业园；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月，长沙自贸临空区2024年重大产业项目签约仪式举行，现场签约项目3个，涉及高端制造、技术研发、健康产业等方面，合同引资达165亿元；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　5月，雄狮中国总部项目落户，总投资10亿美元，将建成集中医药研发、生产、交易平台、标准制定于一体的国际化医药健康产业总部和着眼于全球视野的全球研发中心；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　7月，天恒集团总部基地项目、湖南梓溪科技生物医药园项目签约，总投资约15亿元；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　10月，中非进口中药材加工交易与易货贸易创新平台等5个重大产业项目集中签约，总投资5.5亿元……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　击鼓催征，乘风破浪！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2025年1月，长沙自贸临空区一季度招商引资重大项目集中签约，9个项目现场签约落户，涉及高端制造、医药健康、新材料、对外贸易等产业，收获“开门红”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙黄花综保区在最新公布的全国综合保税区发展绩效考核排名中实现五年五进位，全国综合排名第44位、中部地区排名第6位、湖南省排名第1位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙自贸会展区，紧紧围绕打造内陆地区高端现代服务业中心的战略定位，全面推进会议会展高地、高端研发基地、现代消费洼地、对外交往宝地、生态宜居福地“五地”建设，新兴业态活力迸发，高质量发展势头强劲。2024年，举办展会143场次、吸引观众超300万人次、展览面积突破150万平方米，成为中部地区会展经济高质量发展的核心引擎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年，长沙经开区外商直接投资、外贸增长和对非经贸增长等多项指标均居全市第一；在商务部综合评价较上年大幅攀升16位，排名第31位，“五好”园区建设荣获2024年省政府表扬激励，迎来了近三年最好的发展时期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为何选择长沙县？答案是日益完善的产业生态和优良的营商环境，让企业放心安心暖心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“得益于产业政策持续发力、政府扶持力度不断增强，加上园区干部职工爱拼敢赢的开拓精神，全新国际车型埃安UT将在长沙工厂下线。长沙工厂还将面向海外，建设成为20万辆/年的全球领先生产基地。”广汽埃安长沙分公司负责人表示，长沙县资源禀赋优越、多重利好不断，公司对发展前景充满信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙县守正创新、融通内外，以高水平对外开放推动构建新发展格局，彰显打造内陆地区改革开放高地的壮志雄心和强大底气！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;开放提速&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　壮大新质生产力，淬炼国际竞争力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月17日，开挖直径为4.48米的盾构机“双精一号”在铁建重工长沙第二产业园下线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这台凝聚中国智造精髓的“钢铁巨龙”即将远渡重洋，投身所罗门群岛蒂娜水电站引水隧洞建设，实现国产盾构机在南太平洋岛国市场的首度突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“铁建重工”隧道掘进装备接连成功斩获罗马尼亚、波兰、阿塞拜疆等国订单；钻爆法设备形成沙特市场规模化出口；矿山装备则实现巴基斯坦、阿尔及利亚等“一带一路”共建国家的市场破冰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　重器“出海”，在长沙县已成常态！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　作为长沙工程机械产业的核心聚集地，全球最长臂架泵车、全球最大竖井掘进机、全球最大直径盾构机、全球最大旋挖钻机等诸多高端制造产品从这里问鼎国内市场、抢滩海外市场，打造世界级产业集群蹄疾步稳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三一南非总部基地，每年可生产1000台挖掘机和其他工程机械设备。目前，三一在非洲累计实现销售收入超200亿元、设备保有量超过23000台，位列中国工程机械企业产品出口非洲的第一名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　山河智能设备遍布100多个国家和地区，挖机在欧洲的保有量超过3万台；新亚胜的LED显示屏闪耀巴黎奥运会、欧洲杯赛场，海外业务占比超85%……长沙县的旋挖钻机、挖掘机、泵车等十余个品类已出口到了东南亚、非洲、中亚、中东、拉丁美洲、欧美等数十个国家和地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　全年外贸进出口额完成1013.8亿元，同比增长3.4%，其中对非贸易完成134.96亿元，同比增长132.1%……2024年，长沙县外贸总量、对非贸易总量均居全省县级市第一，同时，对非贸易是长沙市唯一实现三位数增长的区（县）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年，长沙县瞄准“生产型企业扩规”“贸易型企业提质”“内贸型企业转型”目标，持续推动外贸实现“质升量稳”。全年外贸进出口总额分别占省、市比重的18%、36.5%；增速分别高于省12.1个、市4.6个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　登高望远，大道无垠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年6月，湖南唯一对非经贸标志性项目——中非经贸总部大厦在长沙经开区启动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　眼下,中非经贸总部大厦项目一期已吸引超过60余家对非经贸合作企业和商协会组织,如中国通讯多媒体集团的全球研发中心及中国区总部、马里商务商事中心以及欧亚非贸易企业孵化基地等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　通过这扇中非经贸合作的新窗口，长沙将全面升级多元消费新模式，构建“非品入湘”贸易链，为“引进来”铺平道路，以更优渥的政策不断推动中非、湘非民营经济合作走深走实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　积极打造“湖南省对接RCEP及非洲国家货邮集散分拨中心”，建成“长沙一邮跨境综合服务平台”；成立全市首个二手车出口基地，加速打造内外贸一体化汽车及零部件产业集群；落地全国首个保税生鲜仓，率先全省保税研发、保税培训业态“双破零”……长沙县积极培育外贸新业态，进一步激发发展动能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　统计显示，长沙县共有跨境电商企业275家，占长沙市近三成，形成了卖家、平台、物流、周边服务等全链条跨境电商产业生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙县共有132家汽车及零部件生产企业，去年成立全省首个整车（零部件）数字化出海孵化中心，积极申报省级跨境电商产业带项目（汽配），加速打造升级跨境电商产业园。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“跨境电商+产业带”强强联合，形成“化学反应”，助力“湘品出海”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　大河奔流开新路，层峦竦峙争高峰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　奔向世界、拥抱世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙县，在高质量发展的赛道上，正以前所未有的力量奔涌向前！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730194.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730194.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>文化和科技融合的湖南探索</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　钟君&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　文化之美，浸润人心；科技之光，照亮未来。纵观人类发展史，从“纸与笔”“铅与火”，到“光与电”“数与网”，再到如今“云与端”“数与智”，文化和科技的大融合，无不带来人类社会的大变迁、大发展、大跃升。当前，以数字化、网络化、智能化为特征的新一轮文化和科技深度融合正扑面而来。湖南牢记习近平总书记嘱托，深入贯彻落实习近平文化思想、习近平总书记考察湖南重要讲话和指示批示精神，把文化和科技融合作为“省之大计”，着力实现文化建设数字化赋能、信息化转型，努力将文化资源优势转化为文化发展优势，积极探索走出一条具有中国特色、湖南特点的文化和科技融合发展新路径。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;文化和科技融合是贯彻落实习近平文化思想、推进中国式现代化建设的内在要求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　推进文化和科技融合，是习近平文化思想的重要内容，也是习近平总书记对湖南的殷殷嘱托。早在2020年9月，习近平总书记在考察马栏山视频文创园时就指出：“文化和科技融合，既催生了新的文化业态、延伸了文化产业链，又集聚了大量创新人才，是朝阳产业，大有前途。”2024年3月，习近平总书记在湖南考察时要求，“探索文化和科技融合的有效机制，加快发展新型文化业态，形成更多新的文化产业增长点”。2024年7月，党的二十届三中全会明确要求：“探索文化和科技融合的有效机制，加快发展新型文化业态。”2024年10月，习近平总书记在主持中共中央政治局第十七次集体学习时强调，要“探索文化和科技融合的有效机制，实现文化建设数字化赋能、信息化转型，把文化资源优势转化为文化发展优势”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中国式现代化是物质文明和精神文明相协调的现代化。文化为科技赋魂、赋智、赋美，科技为文化赋形、赋能、赋力，文化和科技的双向奔赴，让精神变“物质”、让物质有“精神”，必将成为推进中国式现代化建设的强大驱动力。实现文化和科技的深度融合，是数智化时代推进中国式现代化建设的内在要求。一是加快适应信息技术迅猛发展新形势的迫切需要。当下，人类已经迎来以数智化为主要特征的第四次工业革命，以人工智能等为代表的新技术新应用新场景迭代兴起，正在成为重组全球要素资源、重塑全球经济结构、重构全球竞争格局的关键力量。如果不主动适应这一趋势，不仅会错失重大战略机遇，还有可能迟滞中国式现代化建设进程。二是统筹发展和安全的战略需要。近年来，科技发展日新月异，为文化传播提供便利的同时，也给文化安全带来隐患，迫切需要通过文化和科技融合改革，做大做强国有超级平台和文化企业，加快培育文化领域新质生产力，全面推动主力军挺进主战场、占领主阵地。三是满足人民对美好生活向往的现实需要。当前我国文化产品与服务仍存在供给总量不足、质量不高等问题。要把深厚的文化资源转化为丰富的文化产品、优质的文化服务，亟待通过文化和科技融合改革，加快数字技术全面赋能文化事业和文化产业，推动文化生产、传播和消费方式变革，提供更具个性化、多元化、差异化、智能化的新型文化产品和服务，让人民群众拥有更多文化获得感、满足感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;以习近平文化思想为根本遵循，把握文化和科技融合的基本原则&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　习近平文化思想是新时代党领导文化建设实践经验的理论总结，为推动文化和科技深度融合提供了强大思想武器和科学行动指南。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　坚持党的文化领导权，始终确保文化和科技融合的根本方向。坚持党的文化领导权首先是意识形态的领导权。要筑牢文化和科技融合的意识形态领域安全防线。坚持马克思主义在意识形态领域指导地位，确保文化和科技融合的正确价值导向。要把党的领导贯穿到文化和科技融合的各方面全过程。文化和科技融合是一个系统工程，涉及技术研发、事业发展、产业培育、文化出海、数据安全等诸多方面。要充分发挥党总揽全局、协调各方的领导核心作用，凝聚起推动文化和科技深度融合的最大合力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　坚持“四个面向”，壮大文化领域国家战略科技力量。习近平总书记指出：“当今世界，科技进步日新月异，互联网、云计算、大数据等现代信息技术深刻改变着人类的思维、生产、生活、学习方式，深刻展示了世界发展的前景。”推动文化和科技融合，要加强知识创新体系建设，面向世界科技前沿，聚焦舆论引导、文艺创作、数据安全等领域，支持高水平研究型大学和重点实验室打造优势学科。要加强技术创新体系建设，面向国家重大需求，瞄准文化和科技融合的前沿重大科学问题和关键底层技术，建设具有全球影响力的文化科研机构。要加强成果转化服务体系建设，面向经济主战场和人民所需所盼，充分发挥文化企事业单位在文化和科技融合中的主体作用，推动产学研用深度融合，提供更多满足人民精神文化需求的产品和服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　坚持创造性转化、创新性发展，推动文化资源优势转化为发展优势，守护好中华民族的文化瑰宝。“要在创造性转化和创新性发展中赓续中华文脉”是习近平总书记对文化传承发展规律的深刻揭示，为推进文化和科技深度融合指明了目标方向。当前，受工业化与城市化影响，中华文明赓续传承面临载体碎片化、技艺断层化、传承单一化等现实问题。推动文化和科技深度融合发展，要始终把保护放在第一位，运用新科技新载体，不断提升文物和文化遗产数字化水平，更好推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，让中华文化展现出永久魅力和时代风采。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　坚持数字化赋能、信息化转型，加快发展新型文化业态。习近平总书记指出：“要顺应数字产业化和产业数字化发展趋势，加快发展新型文化业态，改造提升传统文化业态，提高质量效益和核心竞争力。”探索文化和科技融合发展，要加快推动文化数字化发展，适应数字化发展趋势，积极研发能适应文化产业发展的数字化创作、生产、管理、传播系统、平台和工具，加快构建全国文化资源数据库和文化创意素材数据库，加强算力、语料库等基础设施建设，提升数据处理能力，为文化和科技融合提供技术支撑。要培育更具科技含量的新型文化业态，注重“新”的培育，做好“旧”的改造，推动改革和发展高效联动，抢占产业制高点，不断塑造文化产业发展新动能新优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　坚持文明交流互鉴，构筑国际传播新优势，推动中华文化走出去。习近平总书记指出：“要立足中国大地，讲好中国故事，塑造更多为世界所认知的中华文化形象，努力展示一个生动立体的中国，为推动构建人类命运共同体谱写新篇章。”当前，我们在国际上有时还存在信息流进流出的“逆差”、中国真实形象与西方主观印象的“反差”、软实力与硬实力的“落差”等问题。要把推动文化和科技融合作为加强国际传播能力建设、加快中华文化扬帆出海的重要突破口，打造具有中国特色、中国风格、中国气派的文化产品和文化品牌，更好推动中华文化走出去，增强国家文化软实力和中华文化影响力。要用好数字化信息化技术手段，实现中华文化资源在全球范围内的数字化共享，弘扬中华文明蕴含的全人类共同价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;湖南积极探索文化和科技融合发展新路径&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南拥有独特的文化底蕴、创新的内在基因、雄厚的科创基础、先发的融合探索、高能级的国有平台、“对年轻人友好”的城市气质，且文化发展条件与全国大体相当，具备探索文化和科技融合的基础优势和典型价值。近年来，湖南深入贯彻落实习近平总书记重要指示精神，努力答好文化和科技融合这道时代命题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　突出顶层设计和总体布局，描绘引领未来新蓝图。探索文化和科技融合的有效机制是习近平总书记提出的两道“融合命题”之一，湖南以专项条款形式将探索文化和科技融合的有效机制写入省委全会决定、纳入重点改革事项，全面谋划、高位部署。成立由省委书记、省长任双组长的领导小组，抽调精干力量组建工作专班，积极推动构建部省联动机制，聚力做好顶层设计。将实施科技赋能文化产业创新工程列为打造具有核心竞争力的科技创新高地“五大标志性工程”之一，出台《关于推进国家文化数字化战略的实施方案》《湖南省音视频产业发展规划（2023—2027年）》等，举全省之力加快推进，积极在重点领域、优势领域、急需领域、关键环节先行先试，为探索文化和科技融合有效机制提供湖南经验。与中国科学院、中国工程院、中国社会科学院等国家科研机构深化合作，建设文化和科技融合领域高层次专家库，为描绘好文化和科技融合新蓝图提供智力支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　立足重要载体和重大平台，建设适度超前新设施。文化新设施是文化数据要素集聚与流通的重要载体，是推动文化创新的重大平台，是推动文化和科技融合的基础底座。近年来，湖南以“数字新基建”加速文化新设施建设，助力夯实国家文化大数据体系基础底座。在湖南大数据交易所上线“文化大数据交易中心”“数据集交易专板”，长沙成功入选承担国家数据标注基地建设任务的7大城市之一。开通运行长沙国家级互联网骨干直联点，全省累计建成5G基站16.9万个。湖南是“银河”“天河”超算之乡，全省建成和在建规模以上数据中心51个，总算力超7000PF。建有文化科技领域省级重点实验室10余家以及马栏山计算媒体研究院、马栏云想视频技术研究院等一批新型研发机构。针对算力资源供不应求、交互连接不畅等问题，建设湖南省算力调度和综合管理平台、马栏山“云网算”平台等综合服务平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　面向科技前沿和战略需求，研用高效集成新技术。当前，大数据、区块链、云计算、人工智能等新技术正在逐步渗透并重塑文化传承传播与创新发展的各个环节，不断催生文化领域新质生产力。湖南联合中国科学院围绕音视频、数字文博、数智出版等领域实施联合攻关项目，加强科学问题研究和底层技术突破。在省十大技术攻关项目和重点研发计划中对文化和科技融合进行专题部署，实施了“超高清视频算法”“马栏山智能化融媒体关键技术开发与应用示范”等攻关项目，突破了视频高性能计算、渲染加速、视频人工智能等一批关键核心技术，建成全国首个运用超算技术的影视级XR虚拟影棚及6条生产线，研制出全球首款1.5亿大靶面和光场相机镜头、国产自主图形处理芯片（GPU）等一批“首”字号成果，并在数字人、虚拟拍摄等方面形成新技术高效集成的典型示范。“芒果大模型”成为广电行业首批通过中央网信办备案审核的垂类大模型。加快探索重大项目央地协同模式，联合中国科学院、北京邮电大学、华为等战略科技力量研究提出文化和科技融合领域专项，争取纳入国家重点研发计划支持，不断完善文化领域新技术集成创新和关键核心技术攻关新型举国体制的湖南模式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　聚焦创意创造和价值变现，培育融变数智新业态。文化和科技融合催生的新产业、新模式、新业态，是文化领域新质生产力的重要表现形态。湖南率先推进主流媒体系统性变革，建设长、中、短内容贯通的国有数智传播平台，湖南广电品牌价值长期稳居省级广电第一、亚洲广电第二，芒果TV成为唯一进入全国互联网企业前20强的国有企业，进入长视频行业前三。2024年，芒果TV会员数突破7331万，会员收入首次突破50亿元大关。芒果TV国际App下载量从1.3亿增长至2.61亿。构建覆盖新型音视频消费电子、音视频软件与核心设备、新型显示及智能视听产品的四大产业聚集区，2024年全省音视频产业规上企业营业收入达到2827.6亿元，同比增长9.7%。着力打造“永不落幕”的音视频装备展，舞台机械、专业演艺灯光设备、LED显示屏等产品远销海内外，标准工业镜头、85寸以上超高清显示面板等产品市场占有率跻身世界前列。实施湖湘文化保护传承、让文物活起来、文物数字化等文化保护利用“六大工程”，建设“24小时不打烊的线上博物馆”，推出全国第一个数字文博大平台“山海”App，实现文物快速扫描，完成2.2万件珍贵文物的数字化重现，并吸引26家博物馆入驻。打造动漫游戏产业集聚区，2023年全省动漫游戏产业总产值476.15亿元，经营企业和机构达8773个。湖南积极打造文化新兴产业集群、促进文化领域模式变革、加快抢占数字文化制高点，成为培育发展文化领域新质生产力的创新标杆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　围绕企业集聚和招引人才，营造活力迸发新生态。营造协同高效、充满活力的“生态圈”是开辟科技赋能文化产业新赛道的关键之举。湖南统筹建立文化科技财政专项资金扶持体系，在总规模达3000亿元的“金芙蓉”基金中专设文化和科技融合子基金。在马栏山视频文创产业园组建5亿元的产业引导基金，为成长期、扩张期企业提供金融支持，组建1亿元的“马驹计划”专项资金，扶持有潜力的小微企业和创业团队，筹备设立总规模60亿元的马栏山文化基金，构建覆盖企业全生命周期的金融服务体系。截至2024年底，园区集聚了5家主板上市公司、186家规上企业、165家高新技术企业，带动3000余家产业链上下游企业集聚发展。推动相关高校将办学资源向文化和科技融合领域重点学科倾斜，建设马栏山新媒体学院、筹建马栏山高等研究院，探索校企社联动育人新模式。大力实施“芙蓉人才计划”，2020年以来连续举办五届“马栏山杯”国际音视频算法大赛，吸引近6万名音视频产业人才集聚湖南。湖南不断优化创新生态，推动马栏山成为全国乃至全世界文化和科技融合的重要技术策源地、成果诞生地、应用场景集聚地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　【作者系湖南省社会科学院（省人民政府发展研究中心）党组书记、院长（主任）】&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730198.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730198.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>浏阳经开区着力打造千亿新型显示产业集群</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　唐&amp;nbsp;璐&amp;nbsp;&amp;nbsp;李艳玲&amp;nbsp;&amp;nbsp;温佐良&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在数字经济蓬勃发展的当下，新型显示产业作为信息交互的关键一环，正经历着前所未有的变革与增长。从手机的小巧屏幕到电视的大屏视界，显示技术无处不在，而浏阳经开区在这场产业浪潮中脱颖而出，以独特的发展路径和强大的产业集群效应，成为湖南新型显示产业发展最主要的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浏阳经开区深耕显示产业近20年，如今已形成“纵向一体化、横向多元化”的发展格局。培育了蓝思科技、长沙惠科两家百亿级的龙头企业及欧智通、利尔电子、启泰传感、黎耀智能、华实半导体等50余家关联企业。形成以触控防护玻璃面板制造为核心，以高清显示面板、触控传感器、WiFi模组、半导体等为矩阵的新型显示产业集群。2024年，产业集群产值超过400亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　纵向打通产业链，横向集结生态圈。浏阳经开区正加速“屏”实力出圈，奋力打造全球一流千亿级新型显示产业集群，为浏阳乃至长沙经济高质量发展注入强劲动力，让“屏实力”闪耀全球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;龙头企业引领&amp;nbsp;纵向打通产业链&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　提起浏阳经开区的“屏”产业，蓝思科技无疑是这个产业的起点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2006年，蓝思科技签约落户浏阳经开区。3年后，公司浏阳总部基地建成投产。标志着浏阳经开区显示产业的正式起步。蓝思科技从扎根起步到蓬勃发展，成为全球消费电子玻璃防护屏行业的引领者，具备专用设备研制、新材料生产、各类元器件加工及智能手机整机组装、一站式服务的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　蓝思科技从与不同时期的全球知名手机品牌深度合作，再到跨界进入智能汽车、智能穿戴等领域，几乎赶上了每一轮革新浪潮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一次次抢抓行业机遇的背后，是蓝思科技始终将“技术创新引领行业潮流”作为发展战略的重要组成部分，持续借力新模式、新产品和新引擎，形成新质生产力，成功穿越周期实现高质量发展。目前，公司总资产突破800亿元，连续多年跻身中国民营企业500强和湖南最大的进出口企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　蓝思科技不仅自身发展迅猛，还凭借产业带动效应，吸引众多上下游企业入驻，推动形成完整的配套产业链，为区域经济注入了强劲动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如果说蓝思科技是浏阳经开区显示产业的奠基之石，凭借多年深耕，撑起显示产业的一片天，那么2019年落户的长沙惠科光电，则是拔地而起的新地标，以其领先全球的先进技术和宏大的产能规划，引领产业迈向新的高峰，并带动上下游企业纷纷集聚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙惠科光电8.6代超高清液晶面板项目，2019年签约落地，仅用14个月便建成投产，创造行业纪录。如今，长沙惠科光电85&amp;nbsp;英寸以上产品出货量居全球前列，填补了湖南在超高清液晶面板领域的空白，更成为浏阳经开区新型显示产业发展的又一强劲引擎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙惠科面板生产处于显示产业链的中游环节。在上游材料端，冠石、恒美、广钢、致德化学等企业专注于偏光片、特种气体、湿电子化学品等材料，为惠科光电提供就近配套。在下游应用端，长沙惠科光电正在开辟全新赛道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　时隔5年，惠科股份再次在浏阳经开区投资，计划建设Mini-LED背光/直显模组及整机生产基地。再次携手不仅彰显了惠科股份对浏阳经开区营商环境的高度认可，引入Mini-LED这种高对比度、高亮度和无缝拼接等优点的新型显示技术，将进一步完善园区的显示产业链布局，推动显示产业领域迈向新的发展高度，巩固浏阳经开区在国内显示产业版图中的重要地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　蓝思科技与长沙惠科光电双龙头格局带动上下游企业协同发展，构建起从原材料供应到终端应用的完整生态链，成为浏阳经开区新型显示产业发展的核心驱动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;多元化布局&amp;nbsp;横向集结生态圈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新型显示产业是一个覆盖化工、材料、半导体、光电子、精密仪器设备等多个行业的复合型高科技产业，与消费电子行业息息相关，技术更新迭代极快。从新能源汽车的快速渗透，到人工智能的火爆出圈，新兴产业的发展带动显示技术升级，也催生出新场景新应用新业态，浏阳经开区不少企业凭借在“屏”领域的积累，正迎来全新的发展赛道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月22日，蓝思科技与AI交互领军企业杭州灵伴科技（Rokid）达成深度战略合作，通过整机组装与全产业链整合，为2025年全球AI眼镜出货量爆发式增长提供核心支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　事实上，蓝思科技在光波导和光学引擎领域深耕多年，已配合国际大客户完成多代智能眼镜核心组件研发，并在关键技术路线上取得突破。自主研发的纳米微晶玻璃技术可提升镜片抗摔性与透光率，为AI眼镜提供轻量化、高画质显示方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同时，随着新能源汽车市场的快速发展，车载显示领域需求也爆发增长。目前，蓝思科技已打入30余家头部车厂供应链，提供中控屏、仪表盘、显示屏以及动力电池结构件等关键组件与模块、动力电池结构件等产品，未来会持续拓展产品品类，进一步丰富公司产品线，还将主推大型双联屏以及三联屏、侧窗、挡风、天幕等大尺寸汽车玻璃等新产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙惠科光电在车载显示领域也精心布局并取得了显著成就，其持续投入技术研发，构建了涵盖中控显示屏、副驾驶娱乐屏、后排娱乐屏以及电子后视镜显示屏等丰富产品的矩阵，广泛应用于智能汽车的前装和后装车载场景。在2025年国际CES展会上，凭借多款精心打造的车载显示产品惊艳全场，进一步拓展海外市场。其生产的液晶屏和建设中的Mini-LED背光产品均适用于车载显示领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在产业链构建方面，浏阳经开区把握行业趋势，积极布局裸眼3D显示、Mini/Micro-LED显示、AR/VR显示、车载显示、AI+硬件等横向产业领域，推动产业生态多元化发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新引进的项目正印证着这一战略布局的成效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年11月签约落户的诠视科技总部与MR设备生产基地项目，总投资5亿元，产品主要包括HoloLens国产化替代产品、VST&amp;nbsp;MR高仿真模拟训练系统、医疗手术导航系统、人形机器人等核心视觉传感器与空间计算模组。项目投资方上海诠视传感技术有限公司是一家以专注于人机交互与混合现实新质生产力赛道的新型显示企业，项目落地后将为浏阳乃至湖南显示产业注入新活力、积蓄新动能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浏阳经开区今年新春“第一签”就是2D/3D可切换液晶透镜光场3D显示模组（屏）生产基地项目，将现有的二维平面显示提升至三维立体显示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　正在建设的埃思蒙特智能制造表面贴装技术生产基地项目，总投资2.1亿元，将建设16条自动化生产线，其中SMT高速贴片线5条、AI自动插件线6条、DIP插件+测试+包装生产线5条，主要生产工业变频器电源、医疗设备电源、智慧存储电源、空调冰箱主板、TV电源等变频家电控制器以及GPS定位等相关产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　通过“以商招商”，园区企业欧智通引进的航天中电电力载波通讯模组项目、斯远电子高端捕猎相机项目等，都在为浏阳经开区新型显示产业链提供更多应用场景，进一步拓展产业生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从龙头企业的深度扎根，到专精特新企业的蓬勃兴起，再到未来产业的提前布局，浏阳经开区新型显示产业生态圈正加速形成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;整合全链条&amp;nbsp;迈向千亿产业集群&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　浏阳经开区显示产业集群的崛起，既非偶然，也非一蹴而就，而是经过精心规划、精准引进、重点培育和持续优化的系统推进。如今，正以前瞻性视野，加速构建新型显示全产业链，迈向千亿级产业集群目标。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从行业趋势来看，近年来,我国新型显示产业跑出加速度、迈上新台阶,显示面板年产能达到2亿平方米,产业规模跃居全球第一。特别是商业显示、行业显示、车载显示等新型显示应用快速增长，主流电视和显示器的尺寸不断增加，进一步推动了新型显示产业规模的增长。这些都为浏阳经开区显示产业迈向千亿级产业提供重要支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　作为湖南省新型显示器件产业链的牵头园区，浏阳经开区将瞄准更大、更新的市场细分领域开展强链延链行动，推动新型显示产业向高端化、智能化、生态化发展，全面提升产业竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一方面，以龙头企业为核心，带动上下游协同发展。依托蓝思科技、长沙惠科光电等龙头企业，吸引电子材料、核心元器件、光显设备等一批优质企业集聚发展，形成“龙头牵引+产业配套”的良性互动，推动全产业链深度融合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　另一方面，瞄准新兴赛道，抢占未来产业制高点。围绕AR/VR、裸眼3D显示、智能车载显示、医疗显示、智能穿戴设备等细分市场，加快产业链向高附加值方向延展，培育新增长极。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一块屏幕，折射出产业升级的澎湃动力；一个园区，正加速崛起，正朝着全球一流新型显示产业新高地迈进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730195.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730195.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>百岁李立，德艺长存</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　虢筱非&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　天不遗一老，人已是千秋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　享年九十的恩师李立，离开我们整整十周年了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1925年，李立出生于湘潭县楼厦村（今属株洲）一个书香世家。3月10日（农历二月十一），是老人家百年诞辰纪念日。此时，此境，让我倍加怀念，思绪弥漫。其人其艺，点点滴滴，涌现眼前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2014年3月11日，湖南宾馆芙蓉厅，筵席几十桌摆满大厅，社会各界人士欢聚一堂，共贺著名金石书画家李立九秩寿诞暨从艺60周年。老人家行动不便，坐着轮椅到了寿宴现场，绕着寿宴厅转了一圈，与前来祝贺的众多亲朋好友打招呼……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　李立早年毕业于华中高等美术学校，后入国立杭州艺术专科学校深造。治印师从齐白石，为齐派艺术重要传人之一。1984年，《人民日报》海外版头版头条，报道时任中共中央总书记的胡耀邦请李立刻印一事，被海内外人士阅读传播。当时，日本首相中曾根康弘来华访问，拿出胡耀邦赠送的书法条幅请他加盖印章。胡耀邦介绍，为给这些条幅盖章，特地请了齐白石的高足李立刻了这些印章。寥寥数语，对李立的金石艺术，给予很高的评价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　章法巧布，朱白分明；笔画挺拔，干脆利落。欣赏恩师印章，除鲜明的齐派风格外，还具戛戛独造的面目。他植根齐门，而又敢于冲破藩篱。几十年来，孜孜不倦地学习研究中国古文字，从小篆出发，上溯殷周契刻吉金，旁及秦砖汉瓦，心摹手追，运化入印。出版的《毛主席诗词印谱》《文天祥正气歌印谱》，受到同行一致推崇，被篆刻爱好者奉为圭臬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　书法，特别是篆书，是刻印的基础。所以前人有“书从印入，印从书出”之说。他的篆书脱胎于《天发神谶碑》，糅以金文大篆，方笔直下，干湿相杂，体现出刻印的刀法和书法的笔法别具一格，凝重典雅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　山花簇簇，竞相怒放。在一些厅堂馆所，悬挂有他画的映山红，且大多题上“年年红”。其画面热烈，寓意吉祥，让人喜爱。书印之余，李立还兼擅花卉。所画水仙、红梅、荷花、紫藤等，逸笔草草，饶有趣味。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　李立有一颗朱文印章：“惭愧世人知”。他为人热忱，交游广阔。辞世次年，嘉德秋拍推出“印人画缘——李立珍藏”专场，93件书画珍品，囊括了潘天寿、李苦禅、黄胄、吴冠中、陈大羽、赵少昂、方毅、沙孟海等名家之作，见证着他的艺坛交游和影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　西园北里，长沙一条古老小巷。无数次，我叩师门。他沏茶让座，还招呼家人端出水果点心。热情而又风趣的长者风度，着实让我深受感染。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　平时，上他家登门拜访的客人特别多。不论是文艺界知名人士，还是街坊邻里，他都一视同仁，热情相待。特别是对慕名求艺的青年后学，更是悉心指导，诲人不倦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　20世纪80年代末期，李立就捐资在家乡花石村和楼厦村建了两所希望小学。学校开建时，他已经有60多岁了，有时还骑着自行车四处奔走协调水泥、钢材等建材事宜。学校建成后，他又亲自跑遍长沙的书店，采购了两万多册图书，然后自己动手在每本书的扉页上盖上一枚图章——“花石、楼厦，处处都散落着我童年的梦”。一次，他因病住院，获知同病室一位小孩身患重症，而其父母痛苦无奈时，立即吩咐家人悄悄送上2万元，解决了这个贫困家庭的燃眉之急。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　恩师李立倘在，一定会欣然接受我们共庆百岁寿诞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　奈何斯人已去，幸其德艺长存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730210.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730210.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>春天的瑶歌</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　陈茂智&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　云雀的第一声啼鸣汇成乐音从林子里冒出来，山里的野樱桃花已燃成了一团火，地里的油菜花也铺成一地黄金。这时候，在湘南江华大瑶山，一场春天的瑶歌会也拉开了帷幕。3月16日，湖南、广西、湖北等四省区瑶歌队、800多位原生态歌者，踏着山岚水韵翩然而至。千年盘王殿前的月亮湖畔，银饰轻摇，他们以歌会友，以歌传情，用百转千回的歌声，织就一幅春天的画卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　正是农历的早春二月。趁着“耍正月”的余兴，跨进二月的第一天，恰好是瑶族的赶鸟节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　相传很久以前，大瑶山因山高林密，百鸟汇聚，瑶族同胞春天播下的种子常被鸟雀啄食。为确保一年的好收成，瑶族歌仙刘三妹启动歌喉，连唱三天三夜，用美妙的歌声把鸟雀吸引到山林中，自己辛劳而死。为了纪念她，瑶族把每年二月初一定为“赶鸟节”。这一天，家家户户在门前屋后、田间地头“插春枝”，树枝上串着刚蒸熟的糯米糍粑，意为将糍粑黏住鸟雀的嘴巴，免得鸟雀啄食撒播在田地里的种子。这一天，四乡八里的青年男女汇聚在一起，身着节日的盛装，对歌、跳舞、耍龙、舞狮，他们用歌声驱赶鸟雀，祈福丰收；用歌声交流情感，寻找自己的意中人。由此演变，二月初一赶鸟节，成了敞开在山野田间的盛大歌会，也被誉为瑶族的“情人节”。这难得的聚会，自然成为农具、种子、农产品交易的市场，各种美食也汇聚拢来，吸引更多的人前来游玩助兴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“哥是上园芥菜籽，妹是下园四季葱。芥菜香葱带回家，灶头锅里来相逢。”瑶歌会上，对歌的男女总是随口就来，张嘴就唱。这些散发着泥土清香、露珠灵韵的歌声，让青年男女欲罢不能，他们常常把歌会唱到日头落岭，甚至点着油灯、打着火把、燃着松明子，直唱到冷露降临、月亮偏西。这夜晚的“歌圩”，成为久负盛名的“瑶歌夜市”，成就了很多有情人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“满天星子好月光，夜风送来百花香。百花再香哥不想，单想陪妹唱几双。”后来，随着电灯普及，青年男女纷纷外出打工，流传千年的“瑶歌夜市”慢慢淡出了人们的视野。但在湘桂边界的江华瑶族自治县河路口镇倒水湾村的一片林子里，至今仍保留着“赶歌圩”的习俗。湘桂两地周边的村民，利用赶集的机会，男男女女聚在一起，或成双结对，或三五成群，互相对唱瑶歌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　瑶歌随兴、自然，随时随地都可开唱，事无巨细皆可入歌。大的如节庆、祭祀、婚恋嫁娶的坐歌堂，小到插田割禾、放牛砍柴、逢场赶集的“耍耍歌”，有时兄弟姐妹间的闲聊，甚至村坊间的掐架对骂，都可用瑶歌代替。内容上至天文地理，下至凡人琐事，远至盘古开天，近至眉毛眼前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　瑶歌的语言、歌调和句式形式多样，有五言、七言、曲牌体、长短句等，没有固定章法，纯粹的自由发挥、自由表达。瑶山林深地广，路远人稀，瑶胞居住分散，支系较多，瑶歌种类也更为繁杂丰富。过山瑶歌因衬词、结构、演唱场合等不同，可分为拉发、过山声、仙拜、瓦溜、理曲、带诗、讲歌、山歌等种类；平地瑶的代表瑶歌包括梧州瑶歌、八都瑶歌和上五堡瑶歌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“江华瑶山山歌多，出门三步歌绊脚”。原本流行于江华岭西白芒营、大路铺、大石桥、涛圩、河路口一带平地瑶的歌会，深得各地瑶族同胞认同和喜爱，他们自动加入进来，瑶歌会的场面越来越大。近年来，江华在每年3月中旬推出以赶鸟节赛歌为主要内容的“惊蛰赶鸟瑶歌会”，县内众多瑶歌爱好者汇聚县城盘王殿广场一展歌喉，广东、广西、云南、贵州的瑶族地区和本省其他县区瑶族同胞应邀前来赛歌，以歌会友。“惊蛰赶鸟瑶歌会”已成为集非遗展示、民俗展演和农产品交易为一体的重要文旅品牌，“天下瑶歌在江华”声名远播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　说起瑶歌，不得不提到被誉为“瑶族创世史诗”的《盘王大歌》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　《盘王大歌》始作于远古，形成于唐宋，最早通过瑶族“筛翁”（歌师）口耳相传，清乾隆年间发现了最早的《盘王大歌》手抄本。手抄本达万行之多，篇幅浩大，内容丰富，记叙了许多神话、传说和生活习俗，涉及创世、创业、迁徙、耕山、狩猎、婚姻、风俗等方面，号称瑶族的“懂宗收”（百科全书）。1988年，江华瑶族学者郑德宏将《盘王大歌》歌词收集整理出版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1999年3月，我曾深入江华湘江乡坪冲口村寻访被称为“瑶歌王”的盘财佑老人，亲眼见到他保留的《盘王大歌》歌词古籍手抄本，听他唱了其中的《朵筛》和《蕾却》两个曲目。“日出（噢）东海（由）沙洲上，月落（欧）紫微（欧）岭上巅；紫微岭上南风起，照着（欧）云雾满山（那）间……”歌声婉转，曲调悠扬，却透出浓浓的古意和沧桑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　瑶歌深植瑶山大地，根深叶茂。“站在瑶山望北京，瑶歌唱给主席听。山高路远难听见，千里相隔心连心……”1964年，盘财佑的女弟子、14岁的江华瑶族歌手赵庚妹，赴京参加全国首届少数民族文艺汇演，首度将瑶歌带进人民大会堂。2000年，盘财佑外孙女、瑶族歌唱家盘琴在央视元旦晚会唱响瑶歌，并登上法国巴黎“世界民间艺术节”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　更为可喜的是，1998年，由武汉音乐学院教授刘健编曲制作、盘琴演唱的瑶语声乐组曲《盘王之女》出版发行，获第35届亚广联娱乐节目大奖。江华民族歌舞团以《盘王之女》为音乐基础创作的瑶族舞蹈诗《盘王之女》先后斩获湖南省艺术节金奖和湖南省“五个一工程”奖。2014年，江华《盘王大歌》被列入国家级非物质文化遗产名录。2018年，赵庚妹被评定为国家级非物质文化遗产代表性传承人。如今，每到周日，她都会走进课堂，为县瑶学会组织的“瑶嘟嘟”少儿非遗传习班的孩子们教唱瑶歌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　瑶歌，有如乡村田野春天的序曲，又如一颗璀璨的珍珠，在新的时代焕发出新的生机和光彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730211.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730211.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>《生命至上》点亮曙光</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　莫杰&amp;nbsp;刘芳军&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　主旋律歌曲《生命至上》，以文艺为刃，将反邪教理念淬炼成音符与诗行，唤醒公众对生命的敬畏，实现从“警示灌输”到“灵魂共振”的跨越。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近年来，邵阳市坚持“文艺培根铸魂”，孕育催生一批既有“流量”又有“留量”的主旋律歌曲。《信仰》获评中宣部第十五届“五个一工程”优秀作品；《最美答卷》在央视等平台播出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　《生命至上》是邵阳在此背景下的又一优秀成果，主创团队以“艺术真实”为准则，展开系统性筹备：查阅资料、案例，反复提炼字句，作词勤做功课；酝酿乐段结构，处理节奏、编织音调，谱曲讲究艺术；情感的表达，场景的运用，演唱和MV可听可感。经中国音乐家协会会员、词作者杨文国作词，中国音乐家协会会员刘乐权作曲，青年歌唱家张映龙演唱，历时三月，词、曲、唱、画多维打磨，终使《生命至上》于2024年1月正式发布。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　《生命至上》的歌词既具诗意之美，又含警示之思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“多少人痴迷祷告治病，白白葬送宝贵生命；多少人听信末日来临，美好年华香消玉殒。”两组“多少人”的排比，通过具体场景的铺陈，直指邪教对生命的摧残。“懊恼的泪水里，盈满了苦涩的情；痛楚的回忆里，流浪着破碎的心”等句，以细腻笔触直击受害者隐痛，引发听众共情。对“生命至上”的反复咏叹，成为全曲的精神内核。小切口，大情怀，兼具情感温度与思想高度。全曲采用AB二段式结构：A段以舒缓的钢琴伴奏引入，营造出娓娓道来的叙事感；B段节奏渐强，通过和声的层叠，以最大长度的尽情抒唱收束。这种起承转合、前呼后应的结构设计，既符合听觉审美规律，又强化了歌曲的戏剧感染力。作曲者在主旋律中融入了湖南地方音乐的音调特征，赋予歌曲浓郁的地域文化底色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　《生命至上》是一曲用生命礼赞生命的颂歌，更是一面映照时代精神的明镜。当文艺的柔性与警示的刚性相结合，这首歌曲便成为一曲叩击心灵、唤醒良知的时代强音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730212.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730212.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>墨绽花鸟 晕染新光</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　施俊杰&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在当代花鸟画领域，周广军以深厚的笔墨功底为根基，以多维创新为枝叶，突破传统边界，为花鸟画注入现代性与思想性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　周广军跳出“四君子”“岁寒三友”等传统花鸟画题材的窠臼，赋予观照对象多元的表现力和深邃的思想性。《凌霜图》中，竹枝不再是传统文人画中孤高自许的象征，军旅生涯的经历让他赋予竹子坚毅刚强的内涵。删繁就简的构图和苍劲有力的笔墨实现“人竹合一”的境界。《喜上梅头》中，他以纯水墨勾勒梅花，以浓墨重彩渲染喜鹊，充满生机活力。他还大胆将都市楼宇、高铁等现代符号入画，让传统花鸟与现代景观形成视觉冲击。既拓宽文人画的叙事维度，也暗喻传统文化在城市化进程中的生存姿态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　周广军将传统虚实意境与现代视觉逻辑融合，借鉴现代艺术中的“纵深感”，为作品营造出空间感。《春和景明》里，前景的双鹤精细入微，展现工笔技艺；中景的玉兰以写意手法勾勒；背景用橘红渲染朦胧效果，空间层次丰富多样。《野鸭飞来不道寒》采用横向构图，鸭群错落有致分布画中，形成视觉中心，周围水草、枝条等烘托平衡画面，疏密得当，展现对自然之美的敏锐捕捉和艺术化呈现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　周广军的用色大胆引入鲜亮明快的色彩，在素墨雅韵与彩墨张力间找到平衡。《硕果图》以朱砂点染石榴，藤黄晕染枇杷，充满炽烈的生命感。《一树寒梅摇金翠》通过孔雀尾羽的蓝绿渐变与金翠点缀，实现宋代院体画重彩传统与现代色块构成的融合。其探索并未止步于色彩的视觉革新。《晚风》系列以墨色演绎荷塘月色，以墨色浓淡层次展现月光涟漪，暗藏禅意。这种“以色造境”与“以墨代色”的双向实验，延续文人画的空灵格调，回应当代艺术对形式语言的多元诉求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　周广军的表意系统突破了传统文人画的隐逸情怀，赋予花鸟画公共性维度，呈现时代精神。《池中有物不忍归》中，受伤水禽翎毛凌乱、眼神惊恐，细腻的工笔与泼墨荷叶的写意形成反差，直指自然的创伤。《志达云霄舞长空》中，雄鹰双翼如刃，以俯冲之势撕裂画面虚空，墨色飞白强化羽毛的层次感，留白处似有风声呼啸。“以动破静”的视觉冲击，传递无畏无惧的精神风貌，跃动现代艺术的构成意识。此外，军旅背景使他的作品兼具个人情感、家国情怀与社会担当。如《抗洪图》以泼墨大写意再现抢险场景，墨色奔涌如潮，笔触如刀劈斧凿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　周广军的艺术探索，并非对传统的背离，而是以敬畏之心重构传统，以开放姿态拥抱变革。正如其笔下凌霜之竹，根系深扎文人画的千年土壤，枝叶却始终向着时代的天光不断舒展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730213.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730213.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>开放崛起 大道如虹</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　刘永涛&amp;nbsp;王&amp;nbsp;茜&amp;nbsp;欧阳林&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从湘江之畔到全球市场，每一个脚步，都能听见开放的足音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从智能制造到科创标高，每一次深耕，都能洞见奋斗的印记。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　位列全国县域经济基本竞争力百强县第5位；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　位列全国县域经济和社会综合发展百强县第4位；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　全国县域现代化和高质量发展A+优等级县市；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中部县域经济百强县第1位，各项指数持续领跑中西部；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙经开区位居全国国家级经开区第31位……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　畅达全球的开放门户、实力强劲的制造高地、活力迸发的科创热土！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这里，是长沙县。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　示范引领，挺立潮头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙经开区党工委书记、长沙县委书记付旭明表示，长沙县作为经济大县、强县，坚决扛牢“大县挑大梁、强县强担当”的责任使命，持续用力建设“三个高地”先行区，瞄准最高、最好、最优、最强，锁定目标，抬高坐标，奋力对标，争当全国县域经济高质量发展领头羊，以一地之精彩为全市增光添彩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙县，在改革开放的澎湃大潮中劈波斩浪，在高质量发展的壮阔航道上行稳致远！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;畅达全球&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　大区位优势升级，化为高质量发展胜势&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙县，自古就有“三湘首邑、荆楚重镇”美誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从全国看，长沙县位于华中腹地，是长江经济带和粤港澳大湾区辐射带的交汇中心，贯通南北、承东启西；从湖南看，它处于长株潭核心地带，雄踞湘江右岸、长沙东部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　全球百强机场——长沙黄花国际机场坐落于此，多条高速公路和高铁大动脉在此交会，构建了纵贯南北、连接东西、辐射全球的“海陆空”国际大通道格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从长沙县出发，15分钟内可达长沙市主城区、机场、高铁站和霞凝港，1小时内可覆盖中国中部和南部3亿人口市场，实现与世界200多个国家和地区的便利贸易往来，高质量发展与高水平开放在这里“双向奔赴”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年4月，“亚的斯亚贝巴—列日—长沙—亚的斯亚贝巴”航线在长沙黄花国际机场首航。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　该航线是湖南首条第五航权全货运航线。自此，黄花机场开启“一线连三国通四洲”的货运模式，进一步放大“保税+口岸”功能倍增效应，畅通湖南与欧洲、非洲的航空货运通道，成为“湘品出海、优品入湘”经贸合作的重要纽带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同年12月，黄花机场迎来里程碑时刻，年旅客吞吐量突破3000万人次。这是继2016年旅客吞吐量突破2000万人次后，实现的又一次千万级跨越。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　到2030年，黄花机场将建设成为满足年旅客吞吐量6000万人次、货邮吞吐量60万吨的区域性国际航空枢纽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　向高攀登，向新迈进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙县在高质量发展赛道上始终领先一步。2024年，长沙县地区生产总值2266.35亿元，同比增长6.0%，高于全省平均水平，全县经济运行稳中提质，综合实力持续攀升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　作为先进制造业强县，三一集团、山河智能、铁建重工稳居“全球工程机械制造商50强”，4家工程机械上市企业齐聚，工程机械产业入选45个国家先进制造业集群名单。全县制造业增加值占GDP比重达44%，高于全省15.6个百分点，位居全国工业百强县第7位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　转型升级3个优势产业、布局建设5个未来产业、培育壮大8个新兴产业，长沙县统筹布局现代化产业体系建设，进一步培育新动能、更新旧动能。以新一代半导体和集成电路为特色的电子信息产业、以区块链为重点发展领域的数字经济产业、生物技术及生命健康产业等展现出强大的市场竞争力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新发展阶段，长沙县坚决打好工程机械产业保卫战、汽车产业攻坚战、新一代信息技术产业壮大战，全力建设全球研发中心城市集聚区，落实自贸区提升战略，实施外贸专项行动，加快跨境电商综试区、特色综保区建设，推动对非贸易快速增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　发布全国首个县级层面低空经济发展三年行动计划，建设国内首个全量感知多源融合低空智联网，开通湖南省首条常态化低空物流应用航线并举行首航仪式……抢占低空经济蓝海，长沙县加速形成涵盖研发制造、运营服务、飞行保障等多个环节的低空经济产业链体系，低空经济“振翅高飞”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　飞起来，强起来！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　大区位优势持续升级，支撑全域高质量发展，打造内陆地区改革开放高地，长沙县落笔璀璨！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;平台叠加&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　好项目纷至沓来，锻造发展强磁场&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　驱车行驶在通往长沙黄花国际机场的机场大道上，一座横跨道路的大型拱门上“中国（湖南）自由贸易试验区”的字样，十分显眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2020年9月21日，中国（湖南）自由贸易试验区获批，内陆湖南，正式拥有了一片约120平方公里的改革开放“试验田”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　其中，长沙片区占到湖南自贸区总面积的2/3，而长沙县区块更是以91%的面积占比成为长沙片区的主战场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　至此，自贸区、临空区、综保区、经开区、会展区等“五区”优势互补、协同发力，在长沙县构建起全方位、多层次、宽领域的开放发展新格局，为长沙县高质量发展注入强劲动能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自带创新基因的长沙县，志存高远，一路奔跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2021年8月，由长沙黄花综合保税区和长沙临空产业开发区组建而成的长沙自贸临空区挂牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　挂牌后的长沙自贸临空区，一出手便放大招。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙国际邮件互换局此前仅能办理国际邮件业务通关，效率不高，无法满足快递、跨境电商包裹等业务的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自贸临空区块在全国率先探索实施了国际邮件、国际快件、跨境电商业务集约式发展新模式，将3个场所和3套监管系统合而为一，在同一条分拣流水线上，可同时办理“邮快跨”三类业务通关，由单一的物流运输服务转变为国际口岸平台服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前，货物通关效率提升50%以上，通关成本降低30%以上，吸引中外运等物流企业入驻，培育出一批新兴跨境电商企业，该案例成为湖南自贸试验区首个国家级案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙自贸临空区充分发挥保税优势，帮助企业在进口研发用有形料件、试剂、耗件及样品中享受免税保税政策，进一步减缓企业资金压力，提供通关便利，缩短研发周期，有力提升科创落地竞争优势，吸引了一大批企业入驻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　区域联动，形成裂变效应，实现跨越式发展！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年，长沙自贸临空区新引进产业项目103个，其中50亿元以上项目2个、“三类500强”项目5个；外商直接投资金额3888万美元，占长沙市外资总量的12.5%——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　1月，湖南省外商投资标志性项目——玉湖冷链(长沙)交易中心项目签约，总投资50亿元，在园区建设包括冷链物流、智慧园区、交易赋能及体验增值四大板块的综合性产业园；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月，长沙自贸临空区2024年重大产业项目签约仪式举行，现场签约项目3个，涉及高端制造、技术研发、健康产业等方面，合同引资达165亿元；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　5月，雄狮中国总部项目落户，总投资10亿美元，将建成集中医药研发、生产、交易平台、标准制定于一体的国际化医药健康产业总部和着眼于全球视野的全球研发中心；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　7月，天恒集团总部基地项目、湖南梓溪科技生物医药园项目签约，总投资约15亿元；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　10月，中非进口中药材加工交易与易货贸易创新平台等5个重大产业项目集中签约，总投资5.5亿元……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　击鼓催征，乘风破浪！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2025年1月，长沙自贸临空区一季度招商引资重大项目集中签约，9个项目现场签约落户，涉及高端制造、医药健康、新材料、对外贸易等产业，收获“开门红”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙黄花综保区在最新公布的全国综合保税区发展绩效考核排名中实现五年五进位，全国综合排名第44位、中部地区排名第6位、湖南省排名第1位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙自贸会展区，紧紧围绕打造内陆地区高端现代服务业中心的战略定位，全面推进会议会展高地、高端研发基地、现代消费洼地、对外交往宝地、生态宜居福地“五地”建设，新兴业态活力迸发，高质量发展势头强劲。2024年，举办展会143场次、吸引观众超300万人次、展览面积突破150万平方米，成为中部地区会展经济高质量发展的核心引擎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年，长沙经开区外商直接投资、外贸增长和对非经贸增长等多项指标均居全市第一；在商务部综合评价较上年大幅攀升16位，排名第31位，“五好”园区建设荣获2024年省政府表扬激励，迎来了近三年最好的发展时期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为何选择长沙县？答案是日益完善的产业生态和优良的营商环境，让企业放心安心暖心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“得益于产业政策持续发力、政府扶持力度不断增强，加上园区干部职工爱拼敢赢的开拓精神，全新国际车型埃安UT将在长沙工厂下线。长沙工厂还将面向海外，建设成为20万辆/年的全球领先生产基地。”广汽埃安长沙分公司负责人表示，长沙县资源禀赋优越、多重利好不断，公司对发展前景充满信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙县守正创新、融通内外，以高水平对外开放推动构建新发展格局，彰显打造内陆地区改革开放高地的壮志雄心和强大底气！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;开放提速&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;　　壮大新质生产力，淬炼国际竞争力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月17日，开挖直径为4.48米的盾构机“双精一号”在铁建重工长沙第二产业园下线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这台凝聚中国智造精髓的“钢铁巨龙”即将远渡重洋，投身所罗门群岛蒂娜水电站引水隧洞建设，实现国产盾构机在南太平洋岛国市场的首度突破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“铁建重工”隧道掘进装备接连成功斩获罗马尼亚、波兰、阿塞拜疆等国订单；钻爆法设备形成沙特市场规模化出口；矿山装备则实现巴基斯坦、阿尔及利亚等“一带一路”共建国家的市场破冰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　重器“出海”，在长沙县已成常态！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　作为长沙工程机械产业的核心聚集地，全球最长臂架泵车、全球最大竖井掘进机、全球最大直径盾构机、全球最大旋挖钻机等诸多高端制造产品从这里问鼎国内市场、抢滩海外市场，打造世界级产业集群蹄疾步稳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三一南非总部基地，每年可生产1000台挖掘机和其他工程机械设备。目前，三一在非洲累计实现销售收入超200亿元、设备保有量超过23000台，位列中国工程机械企业产品出口非洲的第一名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　山河智能设备遍布100多个国家和地区，挖机在欧洲的保有量超过3万台；新亚胜的LED显示屏闪耀巴黎奥运会、欧洲杯赛场，海外业务占比超85%……长沙县的旋挖钻机、挖掘机、泵车等十余个品类已出口到了东南亚、非洲、中亚、中东、拉丁美洲、欧美等数十个国家和地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　全年外贸进出口额完成1013.8亿元，同比增长3.4%，其中对非贸易完成134.96亿元，同比增长132.1%……2024年，长沙县外贸总量、对非贸易总量均居全省县级市第一，同时，对非贸易是长沙市唯一实现三位数增长的区（县）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年，长沙县瞄准“生产型企业扩规”“贸易型企业提质”“内贸型企业转型”目标，持续推动外贸实现“质升量稳”。全年外贸进出口总额分别占省、市比重的18%、36.5%；增速分别高于省12.1个、市4.6个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　登高望远，大道无垠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年6月，湖南唯一对非经贸标志性项目——中非经贸总部大厦在长沙经开区启动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　眼下,中非经贸总部大厦项目一期已吸引超过60余家对非经贸合作企业和商协会组织,如中国通讯多媒体集团的全球研发中心及中国区总部、马里商务商事中心以及欧亚非贸易企业孵化基地等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　通过这扇中非经贸合作的新窗口，长沙将全面升级多元消费新模式，构建“非品入湘”贸易链，为“引进来”铺平道路，以更优渥的政策不断推动中非、湘非民营经济合作走深走实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　积极打造“湖南省对接RCEP及非洲国家货邮集散分拨中心”，建成“长沙一邮跨境综合服务平台”；成立全市首个二手车出口基地，加速打造内外贸一体化汽车及零部件产业集群；落地全国首个保税生鲜仓，率先全省保税研发、保税培训业态“双破零”……长沙县积极培育外贸新业态，进一步激发发展动能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　统计显示，长沙县共有跨境电商企业275家，占长沙市近三成，形成了卖家、平台、物流、周边服务等全链条跨境电商产业生态。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙县共有132家汽车及零部件生产企业，去年成立全省首个整车（零部件）数字化出海孵化中心，积极申报省级跨境电商产业带项目（汽配），加速打造升级跨境电商产业园。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“跨境电商+产业带”强强联合，形成“化学反应”，助力“湘品出海”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　大河奔流开新路，层峦竦峙争高峰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　奔向世界、拥抱世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙县，在高质量发展的赛道上，正以前所未有的力量奔涌向前！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730194.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730194.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>坚决守牢食品安全底线</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中共中央办公厅、国务院办公厅近日发布关于进一步强化食品安全全链条监管的意见，部署多条政策举措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　针对食用农产品种植养殖和食品生产、贮存、运输、寄递和配送、销售、消费、进口等覆盖从农田到餐桌全链条各环节监管衔接存在的问题，意见提出了8个方面需要健全完善的协同监管措施和机制，共21条具体措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　强化肉类产品检验检疫出证查验、建立实施散装液态食品运输准运制度、完善校园食品安全协同管理机制、加强网络订餐线上线下一体化监管……聚焦百姓关切的食品安全问题，意见提出有针对性的创新举措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中国人民大学食品安全治理协同创新中心研究员孙娟娟表示，意见直面当前食品安全治理中被高频曝光的重难点问题，强调了生产经营者的主体责任、地方政府的属地责任、监管部门的防控责任与行业部门的主管责任等，抓住了全链条责任这一关键点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　食品行业多元庞杂，既包括充分实现现代化大规模生产的食品加工业，也包括集中化程度极低、小而散的各类餐饮企业，还包括“看天吃饭”极易受到气候、土壤、水资源状态影响的农产品生产及加工行业，很难单靠一支监管力量去解决，也无法仅靠抽检检验等一般产品的监管方式去控制风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　孙娟娟说，意见明确许可部门要严审、监管部门要督查。尤其面对管许可不管检查的分工，意见要求在责任分工的基础上完善衔接机制。对因制度缺失而出现监管协作难的问题，意见做了补缺要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如针对散装液态食品的运输，意见提出建立实施散装液态食品运输准运制度，制定实行运输准运制度的散装液态食品重点品种目录。对于跨境电商零售进口食品的安全风险，意见要求商务部要会同海关总署、市场监管总局建立跨境电商零售进口食品负面清单，将明令暂停进口的疫区食品以及因出现重大质量安全风险启动应急处置的食品等列入负面清单并实时调整。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　意见强调了生态环境部门在保障食用农产品安全中的不可缺失性，要求其负责推进农用地土壤重金属污染溯源和整治。教育部门在校园食品安全治理中也要有主体责任意识，加强对学校食品安全相关工作的统筹管理和指导。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在围绕全链条强调食品安全责任链时，意见基于制度安排提出了通过能力建设、让责任落实到位的具体措施。着眼于全链条中的薄弱环节，突出了食品运输从业人员、网约配送员的能力建设需求，并把赋能责任明确于对应的监管或主管部门，如人力资源社会保障部门要将掌握食品安全法律知识纳入网约配送员国家职业技能标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　孙娟娟表示，考虑到食品供应链条的复杂性和业态的持续发展，意见点到的重点问题、关联主体和对应责任可以发挥示范效果。在责任意识方面，全链条中的其他关联主体也应对号入座，重视食品安全责任。在能力建设方面，意见提及了食品安全检查员制度，要求强化培训考核和统一调配使用，提升专业检查能力和水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　国务院食安委专家苏婧说，意见不回避社会舆论反响强烈的热点事件，例如提出建立实施散装液态食品运输准运制度、完善校园食品安全协同管理机制等，都能看见食品安全事件的影子。通过坚持问题导向、突出务实管用，持续深化改革破解监管难题，更能看到坚决守牢食品安全底线的决心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（新华社北京3月19日电）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730220.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730220.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>俄美元首通话难解俄乌停火分歧</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄罗斯总统普京同美国总统特朗普18日通电话，就解决乌克兰危机、俄美关系正常化等一系列问题展开讨论。分析人士指出，尽管双方就俄乌停火释放出一些积极信号，但美俄分歧仍存。当前，俄乌战场硝烟未平，各方围绕停火的博弈仍在持续，此次通话难解俄乌停火分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　俄罗斯总统网站18日发表声明说，普京对特朗普提出的俄乌在30天内同时放弃袭击对方能源基础设施的提议表示支持，并立即向俄军下达了相应命令。就特朗普提出的30天停火倡议，俄方提出一系列重要主张，包括确保对俄乌双方整个接触线上的停火进行有效管控、停止乌境内强制动员和重新武装乌军部队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　声明还说，俄乌将于19日以“175对175”交换被俘人员。正在俄罗斯医疗机构接受治疗的23名乌克兰重伤军人也将被移交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　白宫当天发表声明说，美俄双方同意俄乌冲突需要以实现长久和平结束，停止冲突将从能源和基础设施停火开始，同时将就实施黑海海上停火、全面停火和永久和平进行技术谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;分歧明显&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　通话结束后，特朗普在社交媒体发文说，与普京的通话“富有成效”，两人讨论了和平协议的“许多要素”。但多家美国媒体注意到，俄方没有在通话中答应特朗普提出的30天停火倡议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　分析人士还指出，美俄双方就通话内容的表述存在差异，也未提及通话是否讨论俄乌土地划分等关键议题，反映出美俄双方围绕俄乌冲突停火仍存在诸多分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　多家外媒报道说，特朗普在通话后表示，俄乌已同意30天内停止攻击对方“所有能源和基础设施”，俄方则表示将停止攻击对方“能源基础设施”，却未提及桥梁等其他基础设施。此外，俄方表示，普京坚持认为持久和平取决于彻底停止向乌克兰提供外国军事援助和情报信息，而特朗普对媒体表示通话中没有谈及对乌援助问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普在通话前还曾透露，双方将讨论土地等问题，包括讨论俄乌“分割特定资产”。然而双方在声明中均未提及通话是否讨论了俄乌土地划分、“特定资产”分割、乌克兰加入北约、美国对俄制裁等重要议题。分析人士认为，这些议题的“缺席”也意味着双方分歧明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;多方博弈&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在俄美元首通话当天，俄乌在战场上的冲突仍在继续。俄国防部18日晚称，乌克兰军队当天对俄别尔哥罗德州发动了5次袭击，俄军击退了乌军进攻。此外，俄军还对相邻的乌克兰苏梅州境内乌军和装备进行了40多次打击，动用了约40枚航空炸弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　分析人士认为，当前俄乌战场硝烟难平，美乌俄欧各自诉求难以得到解决，围绕停火以及冲突解决的博弈仍在持续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　欧洲方面，法国、德国和英国领导人对俄美元首通话表示欢迎。不过，英国《卫报》分析文章指出，法国和德国方面强调乌方必须参与和平谈判，英国则表示谈判目标是“实现乌克兰公正、持久和平”，折射出欧洲方面对特朗普政府优先关注达成协议而非确保真正停火与和平的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　分析人士指出，在多方诉求难以调和的当下，各方对停火能否得到监督和落实缺乏信心和互信，也将为停火前景蒙上阴影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（据新华社莫斯科/华盛顿3月18日电）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730221.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730221.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>“垃圾小镇”变身“循环经济新城”</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;戴鹏&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;肖斌辉&amp;nbsp;陈坤刚&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月18日，湖南省新邵县雀塘循环经济产业园里，湖南赢家报废汽车回收拆解利用有限公司（以下简称“赢家公司”）负责人刘佳的电话响个不停，被送到这里进行拆解的报废汽车“络绎不绝”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“目前，公司年拆解报废汽车能力可达1万辆。”刘佳告诉记者，国家汽车、家电产品以旧换新政策力度空前，公司业务量急剧上升。去年，公司产值已超2亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新邵县雀塘镇一直有收购废品的传统。以前从事回收业务的多是小作坊、小企业，处理能力有限，全镇废品、垃圾堆积成山，被人戏称为“垃圾小镇”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2017年至2018年，新邵县锚定“城市矿山”发展机遇，将雀塘镇定位为循环经济产业园，以壮士断腕的决心淘汰落后产能、推进转型升级。现已入驻企业42家，其中规模企业28家，年产值逾70亿元，成了名副其实的“循环经济新城”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　过去，报废汽车只是当废品卖，分拆成钢铁、塑料等转卖，价值不高，还可能造成环境污染。但在赢家公司手中，综合回收率可达85%；车灯、内饰等具有循环利用价值的零部件可以转卖；金属材料、橡胶等归类整理，送到专门处理厂；最后对剩下的废料进行环保处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新邵县能将报废汽车“变废为宝”，源于该县布局发展绿色循环产业，探索打造了废品“回收—拆解—再生—制造”循环利用体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前，全国每年报废的汽车数量在400万至500万辆，湖南省也在20万至30万辆。报废汽车处理产业前景广阔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　距离赢家公司不远处的湖南启恒环保科技有限公司（以下简称启恒环保）原料仓库，数千个废旧汽车轮胎码垛堆放，工人驾驶叉车来回穿梭，把即将进行加工的废旧轮胎送入破碎生产线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　与传统轮胎裂解企业不同，启恒环保绿草茵茵、环境优美，就连生产车间也是空气清新、毫无异味。随着工作人员按下生产线操控按钮，废旧橡胶轮胎“排队”随着输送线流进料口，产品出口处已产出铁丝、油等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“我们使用的是国内外首创的整套废旧轮胎连续化裂解技术与装备，裂解过程无废水、废气、废渣产生，实现对废旧轮胎的100%利用。”启恒环保总经理张磊介绍，这套设备与技术为该公司自主研发，曾获国家科技进步奖二等奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在湖南鸿腾铝业有限公司（以下简称鸿腾铝业），生产车间热火朝天，来自各地的废铝，通过熔炼、铸造成铝棒，再加工成铝型材。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　过去，新邵县当地企业对废铝的加工，限于铝锭、铝棒等。去年3月，鸿腾铝业新建成三条5万吨铝型材深加工生产线，节省了物流成本，还延展了产业链，形成了“原料—中级产品—终端产品”发展格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“每天回收废铝超过300吨，生产铝棒170吨，新上马的铝型材生产线，日均可生产各种型号铝型材30吨，产品供不应求。”鸿腾铝业生产负责人说，以循环经济产业为重点，新邵县全力做好延链、补链、强链，一个绿色循环经济产业集群正加速崛起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　目前，新邵县以雀塘循环经济产业园为承载主体，突出循环、绿色特征，已打造出以废旧金属、废旧塑料橡胶等4条优势产业链为核心的产业集群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“如今，雀塘循环经济产业园被列入国家循环经济标准化试点项目，铜铝资源循环综合利用产业集群被确定为全省中小企业特色产业集群。”新邵经开区管委会副主任伍洞良说，新邵一跃成为湘西南地区循环经济产业集聚地，目前正在申报国家中小企业特色产业集群。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730222.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730222.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>激发自治活力 共绘善治画卷</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报全媒体记者&amp;nbsp;王振亚&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;陈苏宁&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月18日，沅陵县五强溪镇唐家坪村春意盎然。村民冯本满正忙着清扫门前屋后区域，他家因连续保持环境整洁获评村里的“最美庭院”，不仅得到了200元奖励，还用积分兑换了洗衣液和食用油。“积分不仅能换日用品，还是年底集体分红的依据！”他笑着展示手机里的“善治积分”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这个沅陵县的偏僻村落，如今正经历着令人欣喜的变化。村党支部书记郝杰向记者展示一组对比图：两年前还是杂物乱堆的晒谷坪，如今变成了花木扶疏的休闲广场；曾经荒草丛生的沟渠，现在游动着小鱼小虾。更让人欣慰的是，去年全村红白喜事平均开支下降一半以上，矛盾纠纷调解成功率跃升至90%以上，全村凝聚力、战斗力显著增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这样的基层治理密码，藏在沅陵县探索的“一约三会”模式中。沅陵县委社会工作部部长唐启荣介绍，2022年以来，沅陵在麻溪铺镇马家村等60个行政村先行先试，通过村规民约筑基、幸福协会聚力、群团组织搭桥、经济协作造血，蹚出一条“党建引领、群众主体、产业融合、数字赋能、协会管理”的善治新路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　村规民约，从墙上走进心里。“除婚丧嫁娶能办酒席外，其他一律不能办酒席且非亲属间礼金往来不超过200元。”“以自然村落统一规划土葬区域且墓穴不得超过4平方米。”在麻溪铺镇马家村，村规民约被量化为30多项具体指标，通过积分制激活自治动能。村民马继双感慨：“过去村规民约挂在墙上，现在刻在每个人心里。”沅陵县369个村因地制宜修订村规民约，将人居环境、移风易俗等细化为可操作的“善治指南”。凉水井镇云丛洞村将传统文化融入现代治理，用山歌传唱村规民约；官庄镇界亭驿村引入“数字乡村治理”小程序，实现积分实时查询、事项掌上办理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　幸福协会，济困扶危暖民心。“这真是雪中送炭啊。”借母溪乡借母溪村村民周中喜拿到救助金时激动地说。周中喜患恶性淋巴肿瘤，在北京住院治疗报销后自费花了10多万元。为帮助周中喜，借母溪村幸福协会从幸福资金中拨出4000元救助款。2022年9月，沅陵县创新设立村级社会组织——幸福协会，设村规民约执委会、红白事理事会、幸福资金管委会，发挥群众自我管理、自我教育、自我服务、自我发展作用。截至目前，60个试点村累计开展助医助学、养老托幼等帮扶活动800余次，惠及群众2.3万人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　群团矩阵，服务精准达末梢。“爱心妈妈”关爱留守儿童，“妇女协会”传授非遗技艺，“老年协会”为老年人带来欢乐……沅陵县争取为试点村的每位村民找到适合的组织，借力群团组织联合会，构建起覆盖全生命周期的服务网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　经济协作，强村富民双提升。通过组建村级经济协作理事会，沅陵县培育出“村企联营”“产业联盟”“飞地经济”等新业态。在荔溪乡坳坪村的油茶基地，村民通过“保底收益+二次分红”模式获得收入。在马家村的数字乡村馆里，腊肉、香瓜等农特产品通过直播销往全国，去年村集体经济收入突破270万元，带动马家村及周边村民实现就近稳定就业500余人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据统计，目前，县级及以上文明村占沅陵县行政村总数的60.6%，矛盾纠纷持续减少，村民参与公共事务的比率大幅提升。“基层治理不再是干部的独角戏，群众正在从观众变成主角。”沅陵县委分管社会工作的负责同志表示，将持续深化“一约三会”实践，不断激发村民自治活力，共绘基层善治画卷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730223.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730223.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>中央安全生产考核巡查一季度安全生产明查暗访启动</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新华社北京3月19日电&amp;nbsp;记者19日从应急管理部获悉，2025年度中央安全生产考核巡查一季度安全生产明查暗访日前正式启动。由国务院安委会有关成员单位负责同志带队的22个中央安全生产考核巡查组陆续进驻31个省份和新疆生产建设兵团。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此次安全生产明查暗访自3月中旬开始，到3月底结束，将聚焦各地区各有关部门统筹发展和安全责任落实情况、前期问题隐患整改闭环情况、治本攻坚三年行动等重点工作推进情况等，深入开展明查暗访、专家指导帮扶、受理群众举报和线索核实查处、重大事故隐患排查整治和问题隐患曝光等工作，持续加强和改进安全生产工作，坚决防范遏制重特大生产安全事故发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　进驻期间，各考核巡查组将通过设立举报电话、电子邮箱等方式接收群众举报，坚决查处群众身边的安全生产重大问题隐患，对典型重大问题，将提级督办并移交属地倒查责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730224.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730224.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>严厉打击制售假劣农资犯罪</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据新华社北京3月19日电&amp;nbsp;记者19日从公安部获悉，为全力保障春耕备耕和全年粮食生产，按照2025年春耕备耕农资打假工作统一安排，公安部部署各级公安机关环食药侦部门依法严厉打击制售假劣农资犯罪，坚决维护农业生产秩序和广大农民群众合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　公安部要求，要抓住春耕备耕用种用肥用药需求高峰和农资生产、储备量大的时间节点，对制售假劣农资“黑窝点”“黑作坊”，有资质企业生产假劣农资、网络售假、流窜售假，农资“忽悠团”和以“订单农业”为名制售假劣农资等犯罪实施精准打击、深度打击、规模打击、联动打击，快速形成高压震慑态势。持续开展“惠民利企”调研走访，健全完善与种子科研单位和生产企业的联系服务机制，加强种业知识产权保护，助力激发企业科研创新活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730225.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730225.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>若加拿大成美第51州就将保其安全</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　据新华社华盛顿3月18日电&amp;nbsp;美国总统特朗普18日称，若加拿大成为美国的第51个州，美方将为其国防安全负责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　特朗普在接受美国福克斯新闻台采访时说，美国已厌倦为加拿大提供安全保障。但如果加拿大成为美国的第51个州，美国就将为其安全负责。“那将是我们最大、最美丽的州。这个州会被珍惜，我们会妥善照顾。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730226.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730226.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>湖南科技学院举办雷锋艺术节</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“雷锋你是爱的阳光，你把温暖洒在大地上……”3月18日，永州市双牌县五里牌镇中心小学的教室内歌声嘹亮，正在举行一场别开生面的艺术节，大学生和小学生们齐声唱响原创歌曲《雷锋精神颂》，百余组国画、油画、剪纸画等生动展现了雷锋全心全意为人民服务的感人故事，让雷锋精神成为3月的最暖之音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一首歌、一组肖像画、一个个动人故事……湖南科技学院美术与艺术设计学院多年来通过“讲、绘、颂、践”四位一体的创新形式将专业特色与志愿服务深度结合，举办的“颂唱雷锋志，共绘志愿红”系列品牌志愿活动得到广大青年学生追捧热爱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　该学院还注重打造“行走的思政课堂”，拉近理论与实践、榜样与日常的距离，多次赴五里牌小学等实践场所开展志愿服务活动，于田间地头、育人一线探索“指尖学习”“情景教学”等方式。大中小学生们在一笔一画、一唱一和中，寓教于乐、浸润童心，教师说给学生听，青年说给青年听，大学生说给小学生听，不断深挖“雷锋精神”富矿，让“雷锋精神”代代相传。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（王&amp;nbsp;蓉&amp;nbsp;&amp;nbsp;向薛峰&amp;nbsp;&amp;nbsp;唐天田）&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730227.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730227.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>湘江新区绽放“新”火花</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　王&amp;nbsp;晗&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　清晨的湘江，薄雾如纱，岳麓山下的梅溪湖艺术博物馆，在晨光中舒展着“流动美学”的独特魅力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这座被誉为“华中首个国际视野现当代艺术馆”的建筑，不仅是钢筋与幕墙的凝固乐章，更是一座“艺智共生”的跨界实验场，连接着文化、艺术、科技与商业无限可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“悠久的历史文化、厚重的革命文化、活跃的现代文化,是湖南增强文化软实力的丰富资源和深厚基础。”一年前，习近平总书记在湖南考察时强调，湖南要更好担负起新的文化使命，在建设中华民族现代文明中展现新作为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新作为焕发新气象。当新潮、前沿的当代艺术悄然融入城市公共文化，湖南湘江新区正以“活跃的现代文化”新高地的姿态，加快推进文化和科技、文化和旅游的融合发展，不断刷新自身的文化标高，作答“两个融合”的时代命题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;这里有新生的脉动，首发经济与情绪经济交响&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　发展的根本是人，文化的载体是人。湖南湘江新区的“四个新区”建设定位，皆始于人而终于人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年，新区常住人口净流入超10万，人才总量突破100万人。占比多数的青年群体以其多样化、差异化消费需求，加速重构着城市的文化业态和消费选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如果说“情绪”是流动的货币，那么“首发”则是火爆的引信。2024年，当河东商业一片繁花似锦，河西商业也新潮涌动，将“首发经济”具象化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　长沙京东MALL横空出世，成为一大波“数码迷”的心头好；观沙岭招商花园城打造品质生活秀场，是亲朋好友休闲聚会的社交圣地；而携170多家首店而来的长沙万象城更是火爆全城，打造潮流青年群体、美食爱好者的购物天堂……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　古往今来，推动商品经济迈上新台阶，就要不断推陈出新。随着各具特色的商业综合体相继落子开业，湖南湘江新区商业版图也随之提质扩容，带来符合各种口味的消费文化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　与首发经济的快节奏相比，慢生活的惬意也正在形成独特的生活文化。在“拉满弦”的工作之外，新区还藏着众多宝藏地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　久在樊笼里，复得返自然。在洋湖都市圈的雪晴集·山市晴岚民宿里，碧透的湖水像护城河包裹着数座青瓷黛瓦的书院式建筑，飞檐斗拱之间，中国古典建筑美学所孕育的庭院、廊桥又以古典的审美映入眼帘。“这样世外桃源般的体验，实质上是为内心的宁静买单，很治愈。”市民肖仁淇说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　除了洋湖国家湿地公园，在西湖公园、谷山森林公园、尖山湖公园等公园“购买”到的是悠闲，湘江欢乐城、华谊电影小镇“购买”到的是欢乐，在李自健美术馆、谢子龙影像馆、梅溪湖国际文化艺术中心大剧院“购买”到的是心灵的沉淀与艺术的滋养；遍布全城的书店、咖啡屋和后湖博物馆群“购买”到的则是放空后的填充……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“天空没有痕迹，但飞鸟已经飞过。”这种“情绪-场景-消费”的闭环，让新区文旅逐渐从“观览式”转向“疗愈式”。游客在此留下难忘的情感轨迹，便会想要再一次拥抱这座城。2024年，新区全年接待游客突破4000万人次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　静得下、嗨得起、稳得住，新区包罗万象的文化消费场景，让人在城中不断“获得”，更如同一份情感共鸣、一种身份认同、一场精神疗愈，进而激发出更多正向的情绪，与城双向奔赴，共生共荣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;这里是创新的沃土，文化与科技共生&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湘江西岸，承载着深厚的文化底蕴。从“敢为人先、心忧天下”的精神内核，到“问苍茫大地谁主沉浮”的革命求索，再到山水洲城的生态美学与“青年友好”的创业生态……传统与现代交织，活力与创新交融，在湖南湘江新区形成了一道独特的文化景观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　文化既是事业,更是产业。近年来，科技为湖南湘江新区的文化基因注入了新的活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　橘子洲头，《恰同学少年》沉浸式剧场实时捕捉观众情绪，让游客与百年前的青年毛泽东“同桌”对话，成为剧情的参与者。梅溪湖畔，“城市岛AR星空”将现实景观与虚拟银河叠加，数字技术与创意视觉融合，让游客抬手可触“星辰”，远眺可见湖水倒映。湖南博物院，马王堆汉墓陈列展用多媒体技术让静态的文物立体呈现，观众在互动探索中深刻感受到文化的力量……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　这些场景背后，是新区直属区高达9.5%的研发投入强度，为文化品质再次提升注入的“科技气息”。科技之光放大文化之美，呈现出百花齐放的景象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一个金丝笼，变换出九条金龙，以迅雷不及掩耳之势困住了欲逃跑的石矶娘娘……现象级大片《哪吒之魔童闹海》席卷荧幕，其中太乙真人的法宝九龙神火罩，以及十二金仙、海底龙宫部分建筑、海妖、龙族，以及陈塘关熔岩等，令不少观众印象深刻。正是湖南极也视界文化艺术有限公司的匠心“修炼”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同样作为游戏制作商，湖南草花互动科技股份公司也看到了“文化+科技”所蕴含的巨大潜力。早在2022年，其自主研发的手游《炼仙传说》便扬帆出海，将中国古老神话与传统历史人物巧妙融入游戏，在越南、新加坡等东南亚国家广受好评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近年来，湖南文化产业规模以每年10%-15%左右的速度迅速增长，科技赋能推动文化产业发展大有空间，并将形成新的经济增长点。“文化+科技”，正在新区打开未来无限可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从岳麓书院的千年弦歌，到岳麓山大学科技城的算力奔涌；从朱张渡口的文脉绵延，到梅溪湖畔的数字星河；从洋湖水街的悠悠摇橹，到万象城的摩肩接踵……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　新区以“文化+科技”为舟，载着情绪经济的温度、首发经济的热度，不断拓展“高端产业新区”的维度、“前沿创新新区”的锐度、“开放活力新区”的广度和“一流品质新区”的精度，悄然书写着一座新城的进化论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“活跃的现代文化”是开放的，是包容的，也是创新的。在湖南湘江新区，历史与现代交织，传统与创新并行，本土与国际共鸣，文化与科技的共生不是一场革命，而是一次润物细无声的抵达。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730214.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730214.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>司法春风助企兴</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近年来，株洲两级法院充分发挥审判职能，主动作为，靶向发力，以司法服务“沉底”之功，筑营商环境“攀高”之势，为优化法治化营商环境提供强有力的司法保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;主动作为，织密司法服务&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“离职员工相关纠纷情况复杂，处理工作存在一定的难度。”在动力谷的某企业会议室内，与会的相关负责人眉头紧锁。“企业维权有以下几种方法……”随着法官娓娓道来，企业负责人的眉头渐渐舒展开来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　自株洲法院“百名法官进企业”法治宣讲活动启动以来，这样的场景在全市278家企业同步上演。株洲中院统筹全市法院法官组建专业宣讲团深入企业进行宣讲，为企业带来法治“大餐”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;靶向发力，疏通发展阻塞&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“法官，工地运输通道被阻，十万火急！”接到大唐华银株洲电厂项目负责人的求助，渌口法院淦田法庭迅速响应，联合公安、司法部门在3天内化解纠纷。在该项目推进过程中，淦田法庭积极对接，针对施工建设、合同签订等方面给予法律支持，护航全省重点能源项目“零障碍”落地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在白关连片丝瓜棚间，一场货款追索战宣告大捷。“20万元欠款到账，真是多亏了法官啊！”合作社负责人收到银行到账短信后，握着法官的手连声赞叹。由于本案牵涉众多瓜农利益，白关法庭当即开启绿色诉讼通道，从立案到执行全程开启“加速度”。事后，法官对当地经营易引发纠纷的问题，向种植户和相关人员针对性地提出司法建议，助力产业发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;机制创新，延伸服务链条&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　每周三，天元区的高科大厦内都人气火爆，在园区法治护航工作站里，大家排起了长队，等待法官答疑解惑。同时，在60公里外的醴陵法院，人大代表、法官和特邀调解员正携手调解一起成品泥购销纠纷……这些缩影正是株洲法院以法治力量推动营商环境持续优化的生动实践。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为全面提升优化法治化营商环境工作成效，今年2月，株洲中院出台了关于贯彻落实《湖南省优化营商环境条例》实施意见，为打造“审判质效高、权益保障实、司法服务优”的法治化营商环境注入了更强司法动能，也为“培育制造名城&amp;nbsp;建设幸福株洲”提供优质司法服务和强有力的司法保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　从轨道交通的钢铁洪流到釉下五彩的窑火流光，从航空发动机的轰鸣声浪到田垄丝瓜的藤蔓攀缘，株洲法院以司法润企的春潮，润泽营商环境的沃土。当法徽的银辉洒向制造名城每个角落，千百企业破土拔节之声，已然汇成高质量发展的时代交响，奏响“三高四新”美好蓝图的壮美乐章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（陈绍飞&amp;nbsp;谭&amp;nbsp;晶）&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730215.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730215.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>北湖区多措并举严把学生“入口关”</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月19日，华塘镇中心学校，学生们通过智慧系统刷脸后打饭就餐，老师与学生一起就餐，发现问题便能及时反馈给食堂管理人员。学生家长唐元清表示：“这种陪餐制度让学生和家长们感受到学校的关怀与温暖。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　学生餐盘，连接民心。近年来，北湖区教育局从监管、陪餐、食材管控、安装智慧系统等打出组合拳，不断提升食品质量与安全水平，确保“校园餐”真正成为“放心餐”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　该区建立中小学“校园餐”包保机制，每所学生食堂均明确了区级领导、局领导、乡镇领导联系包保。去年以来，区领导每月以“四不两直”方式到学校食堂陪餐；区纪委监委、区教育局等9个中小学校食堂管理成员单位组建联合督查组，对全区170所有经营校园食堂的学校（幼儿园）开展了全覆盖督导检查，发现并推动问题整改172个。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　“全区各学校还建立校园食品安全‘学生监督岗’，鼓励引导学生对发现的食品安全问题和餐饮浪费现象及时进行监督。”区教育局党组书记、局长，区委教育工委副书记张小文说，很多学校主动邀请辖区内的“两代表一委员”作为社会监督员，参与到学校食品安全日常监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同时，该区在监管机制上下功夫，建立食品安全管理制度，严格落实食品安全“日管控、周排查、月调度”工作机制，规范食材采购、贮存、加工和留样等关键环节管理，确保全流程安全可控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　在石盖塘中心学校食堂内，肉类品质检验合格证、食品进货台账、一周食谱等公示信息一应俱全。学校党总支部书记汤小虎介绍：“学校还引入智能化监管手段，利用物联网、大数据等技术，实现对食材采购、贮存、加工等环节的全程监控和数据分析。”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　食品安全无小事。从今年开始，区财政每年预算资金60万元，用于全面提升10所农村学校学生食堂菜品质量；进一步建立健全“定期陪餐、随机抽检、联系包干、强化保障”的学生食堂安全“四项机制”，构建“全链条”责任体系和“全覆盖”的监督格局，提升学生食堂管理的规范化、精细化、科学化水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同时，定期联合市场监管等部门组织学校食堂管理人员和从业人员开展食品安全知识和技能培训，通过系统化、常态化的学习，全面提升专业素养和操作技能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（罗&amp;nbsp;徽&amp;nbsp;刘正茂）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730216.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730216.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>益阳着力抓好政务服务突出问题整治</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　开展群众身边不正之风和腐败问题集中整治以来，益阳市行政审批服务局聚焦群众关注的政务服务领域不担当不作为突出问题深入开展专项整治，推动集中整治工作在行政审批服务部门落实落细、见行见效，持续擦亮“益事易办”政务服务品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　强化组织领导，高位谋划推进。该局党组会3次专题研究部署专项整治工作，强调从推动审批改革、规范审批行为、严肃作风纪律、提升审批效能等方面发力，助推集中整治与“三个提升”行动、“清廉大厅”建设以及重点业务工作深度融合。制定专项整治工作方案和任务分工表，明确责任到岗、任务到人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　落实整治举措，深入自查自纠。依托“12345”政务服务热线、“办不成事”反映窗口、政务服务回访等途径，广泛收集问题反映，整理审批服务、运行管理等方面问题6个，均已立行立改。严格落实“日检查、月通报、季评比”日常监督制度，不定期开展实地巡查和视频抽查，检查情况点对点通报至派出单位，强化“双重管理”和成果运用。将发现的作风纪律、行政效能、廉洁自律等方面问题作为重点移交纪检监察机关查处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　创新便民举措，提升服务效能。及时回应群众和企业诉求，39个市直部门1739项政务服务事项实现网上集中受理，30余类证明实现全程网办，75类证明在3000余项政务服务事项中实现免提交。如“火化证明”让5.5万余户家庭在办理逝者“身后事”时实现“减证办”。持续推进惠企政策兑现“线上一网&amp;nbsp;线下一窗”，在大厅设立惠企政策兑现专窗，通过“湘易办”发布政策兑现文件488个，发布政策事项1405个，办理惠企政策兑现事项4265件，惠及企业3081家，累计兑付金额达1.32亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（赵翔莹&amp;nbsp;&amp;nbsp;郭&amp;nbsp;盈）&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730217.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730217.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>农机轰鸣宝庆大地 烟田跃动智慧之心</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　吴继发&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　我在邵阳纺织机械有限责任公司从事机械研究工作30多年了。让我感到欣慰的是，近年来带头研制出一批智能制造设备，打通了一些纺织行业机械化的堵点难点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　深耕机械领域多年，我对烟草农业机械化发展也比较关注。烟草农业机械化能够大幅提高劳动生产率、资源利用率和土地产出率，推动烟叶生产提质增效。2022年，我多次走访调研后，提出“要加快构建全过程的机械化生产系统，实质性提升烟叶生产机械化水平”的建议。对此，国家烟草专卖局相关部门积极办理并到邵阳作了现场答复。我了解到烟草行业已印发相关行动方案，正围绕“机、艺、田、服”加快推进烟叶生产全程全面机械化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　如今，我欣喜地看到，在邵阳烟叶生产区，整齐的烟田垄体连成一线、笔直的机耕道纵横交错、便捷的入田坡道连通着相邻地块，高标准烟田建设为机械下田作业提供了良好条件。早春二月，正值烟叶移栽季，农机的轰鸣声在邵阳烟叶生产区上空回响，旋耕机、起垄机、移栽机轮番穿梭于田间地头，烟农们的脸上洋溢着喜悦的笑容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近年来，在湖南省烟草专卖局（公司）的统一部署下，邵阳烟叶生产区聚焦丘陵山地用机难题，以“农艺匹配、轻便适用、作业高效”为原则，加快农机研发改造升级步伐。比如，这两年春耕中，打塘施肥一体机和自走式开沟培土机就派上了大用场。它们成本低、操作简单、轻便适用，可谓烟农的“贴心小棉袄”。打塘施肥一体机能同时进行打塘、打孔、施肥作业，之前靠人工每小时只能完成130多株，现在每小时能完成2000株。自走式开沟培土机培土量大、沟底干净，作业质量高，作业效率是人工的20倍。烟农们笑称，原来是“耕牛跑断蹄”，现在是“铁牛不知疲”，种烟轻松高效多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　邵阳烟草农业机械化发展取得了明显成效，同时，数字化绿色化发展也迈出了坚实步伐。在隆回县调研时，我看到满眼绿色的乡村里，一座座现代化的烤房在阳光下“闪闪发光”。房顶，一块块光伏太阳能板持续将光能转化为电能，用于烘烤烟叶；房内，物联网将数据实时上传至智慧烘烤信息管理平台，烘烤师可以通过APP远程调控烤房温湿度。当地烟农对这种“光伏烤房”赞不绝口，既节约了烘烤成本，又提高了烘烤质量，烤后烟叶能卖上更好的价钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　烟草行业因地制宜发展农业新质生产力的生动实践，也带给纺织行业诸多有益启示。比如烟草行业推行的农机农艺融合对纺织机械的工艺适配很有启发，借鉴他们对智能传感和物联网的使用，纺织行业可以用类似技术实时监控生产线，提高纺织品质量。衷心希望烟草部门未来围绕机械化作业、数字化转型、绿色化生产等实现更多新突破，在支持乡村全面振兴、促进地方经济社会发展等方面发挥更大作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（作者系第十四届全国人大代表、湖南邵阳纺织机械有限责任公司副总经理；龚玲&amp;nbsp;明芸&amp;nbsp;唐涛/整理）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730218.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730218.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>湖南沅江船舶再起航</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近日，沅江市船舶协会第一次全体会议（筹备）在亚光科技集团（长沙）落下帷幕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　会议回顾了沅江船舶的发展史，绘就了美好的宏伟蓝图。提出了主要攻坚目标，建立产业链链长制，完善支撑服务体系，实施人才磁极计划，成立船舶协会等，继续书写沅江船舶创造的多个国内、省内“第一”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年，随着国际、国内市场需求的变化，市场需求波动，技术升级滞后，同质化竞争加剧，船舶行业面临着严峻考验。与此同时，国家“双碳”战略推进、内河航运升级、绿色船舶政策倾斜，打开万亿级市场蓝海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　沅江市船舶产业优势明显，船舶产业工业总产值占全省造船产值的80%以上。为加快发展沅江船舶产业，沅江市科学技术和工业信息化局建机制、抓履职、优环境、树品牌，切实打通产业链中的痛点、难点、堵点问题，着力培育发展新质生产力，建设内河绿色智能船舶产业集群。去年，该局走访后向船舶企业派出省派、益阳市派、沅江市派等三级科技特派员16人，开展一对一科技帮扶，解决一批船企发展难题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　截至目前，沅江高新区高技术转化应用产业示范基地涌现出亚光科技、海荃游艇、金航船舶、桃花江游艇等7家新能源船舶研发制造企业，沅江新能源船舶产值占沅江船舶产业总产值的三分之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（肖晓华）&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730219.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730219.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>娄底“一业一查”为企松绑</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;肖洋桂&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;罗达意&amp;nbsp;伍妮）“执法部门一般是一年来一次，市场监管、教育、公安、消防、卫健等5个部门组团过来，一次性检查了23个事项。其他时间，我们只管安心经营。”3月19日，娄底市领之航托管机构负责人伍毛红欣喜地介绍，现在政府部门“进一次门、查多项事”，真正做到“无事不扰”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　娄底市高度重视优化市场监管服务，在全省率先出台《“一业一查”部门联合抽查事项清单》，该清单涉及24个政府部门33个行业领域，明确每个抽查事项的检查对象、发起部门和配合部门，严格规范涉企行政检查，推动事中事后监管从“按事项管”向“按行业管”转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　该市坚持“应联尽联”，统筹制定联合监管抽查计划，按照一个行业一次联合抽查的要求，全年开展591项部门联合抽查任务，部门联合监管实现全覆盖。并与“双随机、一公开”监管、抽查企业信用风险等级紧密结合，对低风险企业“无事不扰”，对高风险企业监管“无处不在”，降低和减少对“合规守信”经营主体检查频次。据统计，2024年推行“一业一查”改革以来，娄底市执法部门减少30%的专项检查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同时坚持双随机监管全覆盖。该市建立涵盖48.8万户经营主体的检查对象库和7861人的执法人员库，市县两级开展“双随机、一公开”抽查任务，全市各执法部门的“两库”建立与更新、计划制定和完成、部门覆盖、结果公示达到6个100%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　娄底市还全力推行赋码入企检查制度，从备案、审查、赋码、亮码、评价到回访，形成完整闭环，对入企检查建立全链条监督评价机制。2023年以来，该市市场监督管理部门通过“娄底营商码”入企备案321次，入企检查企业1097家，企业评价满意率100%。在2024年度全省优化营商环境评价中，娄底市“优化监管服务”居优秀行列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730203.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730203.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>龙山擦亮“龙事浓情办”品牌</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;莫成&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;喻紫薇）“医保跨省互认政策好，9971.96元的医疗费用，我个人只花了1053.97元！”3月14日，湖北省恩施土家族苗族自治州居民何之蓉，谈起在湘西土家族苗族自治州龙山县的就医经历，连连点赞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　龙山县位于湘鄂渝黔边区，少数民族聚居，跨省业务繁多。龙山县擦亮“龙事浓情办”政务服务品牌，打造民族地区政务服务样板，龙山县行政审批服务局先后获评“全国民族团结进步模范集体”“全国巾帼文明岗”等荣誉；“龙事浓情办”典型经验做法，获得2024年度省政府推动高质量发展综合督查通报表扬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　龙山县政务服务中心“市民之家”入驻58个单位，设置137个窗口，1828个事项只进一扇门，年均办件289万件，满意率达99.9%。龙山县积极推行“专区+综窗+上门”模式，在企业开办、不动产登记等专区，实现一个专区事项集中在一个综窗办理，变“一事跑多窗”为“一窗办多事”。开通“美好生活号”政务服务直通车，打造集行政审批、公共服务等为一体的政务服务智慧“流动大厅”，1840个事项办理送到田间地头、厂房车间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　龙山县在政务大厅设立“帮代办”窗口，配备熟悉土家语、苗语的工作人员，为群众提供“个性化”“全方位”帮代办服务。对重点企业和招商引资重点项目，实行全程帮代办，并免费发放“企业开办大礼包”，实现证照、政策“一袋拎取”。全县21个乡镇（街道）、399个村（社区）均配备1名以上“帮代办”服务人员，实现“帮代办”工作全覆盖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　龙山县1409个事项可在湖北省来凤县受理办件，来凤县1050个事项可在龙山县异地办理，“市民之家”年均办理跨省业务3.3万件，打造出跨省通办的“龙凤样本”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730204.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730204.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>“税动力”助推岳阳农企发展</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;周磊&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;黎牧&amp;nbsp;周易）走进位于岳阳县生态工业园的中粮米业（岳阳）有限公司，大型稻米加工机器“吞谷吐米”，精米产品快速打包下线，发往中南地区。“去年加工稻谷24万吨，年产精米13万吨，产值达11亿元。”该公司财务总监肖静说，当地税务部门开展“政策辅导+风险排查”定制服务，企业建立全流程电子台账、优化进销项管理模块，强化涉税管理，涉税风险持续下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　岳阳市农产品加工业年产值突破800亿元，形成从田间管理到食品加工的完整产业链条。但岳阳从事农业生产相关企业规范化管理水平不高，涉税“警示红灯”频闪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为助力涉农企业合规经营，岳阳税务部门建立“事前预警、事中巡查、事后跟踪”全链条管理体系，实施靶向监管，依托大数据技术升级监管效能，通过系统数据交叉比对收购发票、农户登记及产能数据，精准筛查虚开发票线索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　针对农产品行业特性，岳阳税务部门发布免税核算指南、风险案例手册，主动上门开展税费政策、业务操作、涉税风险宣讲，开展“一对一”政策辅导。对恶意虚开行为从严打击，对非主观错误给予自查纠错期，引导企业从“被动应对”转向“主动合规”。岳阳市税务局负责人表示，将完善风险管理体系，深度服务农业产业，持续为农企发展提供“税动力”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730205.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730205.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>邵阳县重奖种粮大户</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;曾佰龙&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;周鹏&amp;nbsp;王萍）今天，邵阳县种粮大户杨文明，拿到了政府奖励的履带式全喂入谷物收割机1台，奖励他实现每亩水稻单产605.81公斤的目标。该县共有12名种粮大户获得奖励。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为提高种粮大户的积极性，邵阳县2024年开展“中国东方惠农杯”双季稻高产竞赛，奖励2024年双季稻种植高产指标达前12名的种粮大户，分300亩以上和300亩以下两个组。“300亩以上组，一等奖1名，奖励价值15万元履带式全喂入谷物收割机1台；二等奖2名，各奖励价值12万元乘坐式高速插秧机1台；三等奖3名，各奖励价值10万元履带式自走旋耕机1台。12名种粮大户获得了总价值130万元的现代化农机装备。”中国东方资产管理股份有限公司驻邵阳县定点帮扶工作组组长、县委常委、副县长代云彬介绍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　此次竞赛，是由中国东方资产管理股份有限公司安排的专项奖励资金支持。自2010年定点帮扶邵阳县以来，该公司累计投入超亿元帮扶资金，实施产业帮扶、就业帮扶、教育培训、金融帮扶等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730206.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730206.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>常宁发布“助企惠企10件实事”清单</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　湖南日报3月19日讯（全媒体记者&amp;nbsp;唐曦&amp;nbsp;通讯员&amp;nbsp;郭华）“‘10件实事’清单，提振企业信心！政策中提到加快手续办理、优化融资服务，正是我们急需的支持。”今天，常宁市水口山金翼有色金属综合回收公司董事长陶景波高兴地说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近日，常宁市以企业需求为导向，发布“2025助企惠企10件实事”清单。该清单涵盖深化政企沟通、推动原地倍增、强化要素保障、落实政策支持、加快手续办理、加强园区建设、优化融资服务、产业培优提质、加强宣传推介、强化人才支撑等10个方面内容，从精准服务到助企纾困，从招大引强到进一步优化营商环境，全方位助推企业稳增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　常宁市还依托“136”营商环境工作机制，通过书记、市长不定期分类分批组织企业家餐叙，及时了解企业需求，创新开展“益企护航”专项行动，建立问题收集、交办、督办机制，有效帮助解决用地、资金、用工、手续办理等问题，助力企业达产达效、增产增效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730207.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730207.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>图片新闻</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月19日，东安县吉他产业园，智能机械臂在抛光打磨吉他。近年来，该县发展32家乐器（吉他）制造配套的上下游企业，逐步形成全国中高端吉他制造第三大聚集地，产品远销欧美15个国家和地区。严洁&amp;nbsp;摄（湖南图片库）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730208.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730208.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>资产处置公告</title><description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中国中信金融资产管理股份有限公司湖南省分公司拥有对长沙馥园建设管理有限公司一户不良债权，拟依法进行公开处置，现予以公告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　债权金额：截至2024年9月30日，长沙馥园建设管理有限公司债权本金人民币466,890,059.09元，利息人民币72,194,146.51元，债权合计人民币539,084,205.60元。（如本金、利息数据与相关合同、借据、法院判决不一致的，以相关合同、借据、法院判决为准）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　债权担保措施：抵押物：以长沙市恒舟房地产开发有限公司名下位于长沙市天心区一宗住宅（安置房）用途划拨土地使用权提供抵押担保，土地面积23646.57平方米；保证人：第一顺位保证：长沙市南湖新城建设开发有限责任公司，第二顺位保证：华申恒盛投资有限公司、林崇海。（本公告披露的债权相关信息仅供投资者参考，具体情况以投资者自行阅档判断为准。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　交易条件为：投资者/买受人信誉良好，资金来源合法合规，可承担购买债权所带来的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　交易对象的要求：具有完全民事行为能力、支付能力的法人、组织或自然人，但以下人员或机构不得购买：（一）国家公务员、金融资产管理公司工作人员；（二）该项资产处置工作相关中介机构所属人员；（三）债务人、担保人为自然人的，其本人及其直系亲属；（四）债务企业的控股股东、实际控制人及其控股下属公司，担保企业及其控股下属公司，债务企业的其他关联企业；（五）上述主体出资成立的法人机构或特殊目的实体；（六）国家金融监督管理总局认定的其他不宜受让的主体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　公告有效期限：自公告发布之日起20个工作日，在公告期内受理投资者报名和对该资产处置的有关异议和咨询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　受理公示事项联系人：谢先生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　联系电话：0731-84845037&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　联系地址：湖南省长沙市开福区五一大道976号&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　受理排斥、阻挠征询或异议的举报电话：周先生&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　联系电话0731-84845036&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　中国中信金融资产管理股份有限公司湖南省分公司&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2025年3月20日&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;!--/enpcontent--&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; value=&quot;0&quot; name=&quot;titlecheckbox&quot; sourceid=&quot;&lt;Source&gt;SourcePh&lt;/Source&gt;&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;</description><link>https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730209.htm?div=-1</link><guid isPermaLink="false">https://hnrb.voc.com.cn/hnrb_epaper/html/2025-03/20/content_1730209.htm?div=-1</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>