<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>浙大研究生院 -- 全部公告</title><link>http://www.grs.zju.edu.cn/qbgg/list.htm</link><atom:link href="http://127.0.0.1:1200/zju/grs/1" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>浙大研究生院 -- 全部公告 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:15:59 GMT</lastBuildDate><ttl>60</ttl><item><title>研究生院2025年寒假春节期间工作安排的通知</title><description>研究生院2025年寒假春节期间工作安排的通知</description><link>http://www.grs.zju.edu.cnhttps//webplus.zju.edu.cn/_s1190/yjsy/list.psp#reloaded</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cnhttps//webplus.zju.edu.cn/_s1190/yjsy/list.psp#reloaded</guid><pubDate>Tue, 14 Jan 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于2024-2025学年春季学期研究生报到注册的通知</title><description>各学院（系）、各有关单位：&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 根据《中共浙江大学委员会办公室 浙江大学校长办公室关于寒假春节期间相关安排和做好安全管理各项工作的通知》（浙大党办〔2025〕1号）及《浙江大学研究生学籍管理实施办法》（浙大发研〔2024〕34号）相关要求，现将2024－2025学年春季学期研究生报到注册工作安排通知如下。一、2025年春季博士研究生新生入学1.2025年春季入学博士研究生新生定于2月14日报到、注册，地点为各学院（系）研究生科，报到时需携带以下验证材料：（1）博士录取通知书；（2）有效的本人证件：居民身份证；（3）硕博连读生应在报到日前先办理完硕士阶段离校手续，需有办妥硕士生阶段离校手续的电子离校单打印件；（4）完成“新生服务网”操作：学校将于2025年2月1日起开通研究生新生服务网（http://regi.zju.edu.cn/home），该系统包括学校的有关公告、缴费信息、新生需完成的测试以及其他环节。所有新生必须登录系统，完成相关手续。完成所有新生服务网环节后请下载信息维护确认后的新生登记表，并彩色打印新生登记表一份（含本人签字），在报到时上交学院（系）研究生教育科。2.新生因故不能按时报到者，应当事先请假，请假时间不得超过两周。未请假或请假逾期的，除因不可抗力等正当事由外，视为放弃入学资格。3.2025年春季入学博士研究生新生，需缴纳2024-2025学年春夏学期研究生学费，请在2月14日之前选择以下缴费方式完成自助缴费，以免影响正常报到。直接登录查询及缴费用户名均为学号，初始缴费密码均为ZJU_证件号后六位（如有字母，需大写）。（1）手机端扫描二维码自助缴费（支付宝或微信扫码）步骤：扫描二维码→输入用户名及密码→核对个人信息和缴费项→支付（2）计财处微信公众号自助缴费：步骤：关注微信公众号“浙江大学计财处”→打开智能财务-微信缴费（3）浙江大学收费平台自助缴费：登录http://pay.zju.edu.cn，按提示进行网上缴费。4.自2016级之后入学的研究生，均需自行购买综合商业保险。5.各学院（系）在新生报到后安排对新生进行始业教育，组织学习研究生教育管理有关工作文件，与学院（系）、研究所领导及导师见面、制定个人学习计划，建立党支部及班级组织等活动。6.2月14日-3月14日为本次入学春博研究生新生复查期，由各学院（系）复查新生入学资格、业务水平及政治表现等，并检查新生维护个人信息、参加校医院统一安排的体检复查情况，体检复查具体日程按校医院通知。体检不合格者由校医院通知有关学院（系）及研究生院。3月14日前各学院（系）将复查汇总表和未报到新生处理意见表（见附件1、2）交研究生管理处学籍管理办公室。7.新生请于3月14日前及时维护研究生管理系统中的新生信息。二、研究生老生注册1.春季学期研究生老生注册时间为2025年2月14日，研究生老生须在2月28日前完成注册，注册地点为各学院（系）研究生科。2.研究生老生注册注意事项：（1）研究生老生无特殊情况者应当本人持研究生证按时到校注册，有特殊原因不能按时到校的，要事先请假，批准后方为有效，到校后再予补注册。（2）定向和委托培养的研究生，如课程学习已结束，导师确认其不在校内做科研和论文工作的，应在开学后一个月内（3月14日前）完成注册。（3）未缴纳学费的研究生，应在注册前自行到学校计财处交足费用，否则不予注册（“绿色通道”除外）。三、其他注意事项&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 凡是没有注册的研究生，将取消评奖评优、停止发放岗位助学金，教育部学籍学历管理平台学年不注册。各学院（系）要十分重视研究生注册工作，及时通知研究生按学校规定办理注册手续。&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 浙江大学研究生院&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 2025年1月15日1.2025年春季入学博士研究生新生复查情况汇总表.docx2.2025 年春季未报到研究生新生处理意见表.docx3.2025年春季入学博士研究生新生复查表.docx</description><link>http://www.grs.zju.edu.cn/2025/0115/c62987a3012621/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cn/2025/0115/c62987a3012621/page.htm</guid><pubDate>Tue, 14 Jan 2025 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于评选2024年浙江大学优秀博士学位论文的通知</title><description>各学院（系）、各级学位评定委员会：为深化新时代教育评价改革，进一步提升研究生学位论文质量，充分发挥优秀博士学位论文的示范引领作用，根据《浙江大学优秀博士学位论文评选办法（试行）》（浙大发研〔2021〕36号）（附件1），学校决定开展2024年浙江大学优秀博士学位论文（以下简称“校优博论文”）评选工作。现将有关事宜通知如下。一、评选原则和范围（一）请各学院（系）、各级学位评定委员会高度重视，各单位可在学校文件基础上，结合学科、专业学位类别特点，制定实施细则，严格遴选，宁缺毋滥。（二）评选范围：参评论文原则上应为2023年9月1日至2024年8月30日获得博士学位者的学位论文。校优博论文按学术学位与专业学位分类评选，各学部级学位评定委员会推荐的总数不超过参评学年博士学位授予人数的5%，具体分配的推荐篇数附后，篇数不到1篇的，可根据具体情况推荐1篇，因其他原因不能推荐当年校优博论文的学科或专业，由学部级学位评定委员会统一安排。（三）各学院（系）、各级学位评定委员会在推荐论文时，要加大对学术失范和学术不端行为的审查力度。对申请论文或已获奖的校优博论文，如发现存在学术失范或学术不端问题，学校将取消其参评资格或撤销荣誉、追回相关奖励，并予以公布，同时扣减所在培养单位下一年度的推荐篇数。二、参评标准和条件参加评选的博士学位论文应同时具备以下条件：（一）论文选题为本学科或专业前沿领域，具有重要的理论或现实意义；（二）论文的研究成果在理论或技术方法上有创新，达到同类学科/专业的国内领先水平或国际先进水平，具有较好的社会效益或应用前景；（三）论文撰写符合学术规范要求，材料翔实，推理严密，文字表达准确；（四）论文获得评阅专家和答辩委员会的高度认可，总体评价原则上应在3优2良及以上。三、申请和推荐程序（一）各学院（系）接到通知后，根据各学部级学位评定委员会的要求通知有关导师和所有符合条件的申请者，积极做好校优博论文评选的宣传和推荐工作。参评论文需由作者本人提出申请，经导师同意提交到学院（系），由学院（系）向所属学科级学位评定委员会推荐，或者由学科级学位评定委员会直接推荐。申请者需填写《浙江大学优秀博士学位论文推荐表》（附件2），代表性成果证明材料（附件3），《浙江大学优秀博士学位论文基本信息汇总表》（附件4）。（二）各学科级学位评定委员会初评后，将符合要求的论文推荐至所属学部级学位评定委员会。（三）参评学位论文涉密的，评选过程中应当遵守学校保密管理的相关规定。（四）各学部级学位评定委员会根据学校下达的推荐篇数（附件5）复评并排序，经不少于3个工作日的公示（公示需附带学位论文和代表性成果证明材料等）后，填写《浙江大学优秀博士学位论文推荐汇总表（学部级用）》（附件6），并将结果报送到校学位办。（五）经校学位评定委员会全体委员会议审议后，确定本年度浙江大学优秀博士学位论文名单，并按比例推荐至浙江省研究生教育学会参评浙江省优秀博士学位论文。四、材料报送要求（一）截止日期请各学院（系）根据学科级学位评定委员会和学部级学位评定委员会要求制定推荐时间。各学部级学位评定委员会于2024年12月27日前，将相关书面材料报送至学位评定委员会办公室（研究生综合教育楼904室），电子材料发送至邮箱：yjsyxwb@zju.edu.cn。（二）书面材料1. 《浙江大学优秀博士学位论文推荐表》（附件2）与代表性成果证明材料（附件3）各1份，并装订在一起。2. 《浙江大学优秀博士学位论文推荐汇总表（学部级用）》（附件6）1份。（三）电子材料1. 《浙江大学优秀博士学位论文推荐表》（附件2）+代表性成果证明材料（附件3），命名格式：ZDYB学部级-学院（系）-一级学科/专业学位类别名称-论文作者姓名.PDF。2. 《浙江大学优秀博士学位论文基本信息汇总表》（附件4），命名格式：ZDYB附件4-学部级名称。3. 《浙江大学优秀博士学位论文推荐汇总表（学部级用）》（附件6），命名格式：ZDYB附件6-学部级名称。4. 博士学位论文。博士学位论文必须与毕业离校前提交的最终定稿版一样，不得修改，PDF博士学位论文命名为：ZDYBLW学部级-学院（系）-一级学科/专业学位类别名称-论文作者姓名.PDF。5. 学部级学位评定委员会推荐到学校的论文，为了方便在研究生教育公众号上推送，请论文作者提供：（1）论文总体介绍（300字以内）；（2）优博论文作者说（作者个人照1张+900字作者说，可提取小标题分小节书写）；（3）学术成果（若论文需要保密不便公布学术成果可选择不递交展示；若论文无需保密可以对外公布，则提供5项以内的图表及450字论文逻辑化精华节选或概括）。请指导教师提供“优博论文导师说（导师个人照1张+260字导师说）”。具体形式可参考浙江大学研究生教育微信公众号的“优博微享2023”专栏。以上电子文档压缩包命名“学部级名称+学院（系）名称+学生姓名”，由学部汇总后发送至yjsyxwb@zju.edu.cn，邮件主题“2024优博微享+学部级名称+学院（系）名称+学生姓名”。6. 各学部根据具体需求报送的其他材料。五、其他学位评定委员会办公室联系人：杨媛、凌正鸯咨询电话：0571-88206451、0571-88981435联系邮箱：yjsyxwb@zju.edu.cn浙江大学学位评定委员会办公室&amp;nbsp;2024年11月4日附件1 浙江大学优秀博士学位论文评选办法（试行）.pdf附件2 浙江大学优秀博士学位论文推荐表.docx附件3 代表性成果证明材料.docx附件4 浙江大学优秀博士学位论文基本信息汇总表.xlsx附件5 2024年浙江大学优秀博士学位论文推荐篇数.docx附件6 浙江大学优秀博士学位论文推荐汇总表（学部级用）.xlsx</description><link>http://www.grs.zju.edu.cn/2024/1104/c62987a2983321/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cn/2024/1104/c62987a2983321/page.htm</guid><pubDate>Sun, 03 Nov 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>2024年浙江大学研究生公派留学行前培训会顺利举行</title><description>为全面贯彻落实党的二十大精神和全国教育大会精神，进一步提升公派留学管理和服务水平，增强广大公派留学人员的荣誉感和责任感，并帮助他们以充分的准备和积极的心态迎接即将到来的海外学习生活，研究生院于10月18日在浙江大学紫金港校区组织召开了2024年浙江大学研究生公派留学行前培训会，并在舟山校区、海宁校区、宁波软件学院、义乌“一带一路”国际医学院设分会场。&amp;nbsp;紫金港校区主会场&amp;nbsp;舟山校区分会场海宁校区分会场宁波软件学院分会场&amp;nbsp;义乌“一带一路”国际医学院分会场本次培训会邀请了教育部留学服务中心出国处项目主管裴金灵、马丽，浙江省政府外事办综合处二级调研员俞弼文，浙江大学研究生培养处处长王青青，浙江大学计划财务处会计核算中心紫金港分中心（东区）副主任吴慧夏、财务信息技术管理办公室水甜甜，为师生们讲解公派留学相关事宜。会议由浙江大学研究生培养处副处长倪加旎主持。&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; 首先，教育部留学服务中心出国处项目主管裴金灵、马丽为大家详细解读了公派留学派出手续办理流程，包括国家公派出国留学服务体系、国家公派出国留学派出实务以及部分国家签证办理指导等。在互动答疑环节中，现场学生积极提问，裴老师和马老师耐心解答了大家的关注问题。&amp;nbsp;然后，浙江省政府外事办综合处二级调研员俞弼文处长结合目前的国际形势，通过多个案例，以“海外多风险、领保伴你行”为主题，同与会人员分享了海外主要安全风险、如何寻求领事保护、如何防范各类电信诈骗等实用信息，指导出国留学人员进一步提高安全风险防范意识、应急处理能力和自我保护能力。随后，研究生培养处处长王青青向师生们介绍了行前的重要准备工作以及浙江大学研究生公派留学派出手续，并就学生关心的学籍异动、在外管理、财务手续办理等问题作了重点解读。王青青希望同学们珍惜公派留学的机会，赴世界一流大学或科研机构，师从一流导师，坚守爱国主义精神，勤奋学习，勇于实践，力争学有所专、学有所成、学有所用，为中国式现代化贡献浙大力量。最后，计划财务处会计核算中心紫金港分中心（东区）副主任吴慧夏、财务信息技术管理办公室水甜甜为同学们详细介绍了研究生中长期出国财务报销和计财处系统操作流程，并耐心解答了同学们的疑问。&amp;nbsp;研究生是实现中华民族伟大复兴的生力军，希望同学们在公派留学的新征程中弘扬留学报国的光荣传统，矢志刻苦学习，练就过硬本领，与时代同奋进、与祖国共发展，做到“成功留学、健康留学、平安留学”。此次培训会共有400余名2024年公派留学研究生参会，学院（系）研究生科或对外交流事宜具体负责老师及其他近期拟因公出国（境）研究生参加了培训会。&amp;nbsp;</description><link>http://www.grs.zju.edu.cn/2024/1021/c62987a2979106/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cn/2024/1021/c62987a2979106/page.htm</guid><pubDate>Sun, 20 Oct 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>【资助】关于做好2024年毕业生第二批基层就业学费补偿和国家助学贷款代偿申请的通知</title><description>各院系及相关同学：根据《学生资助资金管理办法》（财科教〔2021〕310号）、《国务院办公厅关于优化调整稳就业政策措施全力促发展惠民生的通知》（国办发〔2023〕11号）、《教育部等四部门关于调整完善助学贷款有关政策的通知》（教财〔2023〕4号）、《关于召开中央高校基层就业资助管理系统上线运行启动会暨开展系统应用培训工作的通知》（教助中心〔2023〕39号）等有关文件规定，为做好浙江大学2024年毕业生第二批基层就业学费补偿和国家助学贷款代偿（以下简称为基代偿）工作，现将本次代偿申请有关事项通知如下：一、工作安排2024年基代偿工作为全流程线上申请，请申请人自行注册和登陆中央高校基层就业资助管理系统（https://jcjy.xszz.edu.cn/login，以下简称管理系统）进行线上申请。在申请完成后，请申请人及时关注系统信息，查询审核状态。在申请通过后，请申请人在规定时间内按批次进行在职在岗确认。&amp;nbsp;请计划申请2024年基代偿的同学务必加入钉钉群（群号：82085005346），以便及时接收后续申请信息及相关通知，防止漏报。二、申请条件及相关说明（一）申请学生范围1、我校应届毕业的全日制本科生、研究生，即2024年春、夏、秋季毕业生及预计2024年冬季毕业的毕业生（应届毕业生必须在毕业当年申请）；2、往届生、定向生（含国防生）、委培生及在校学习期间已全部免除学费的学生不符合相关政策要求，没有申请资格；3、在校期间免除部分学费的毕业生可以申请补偿差额部分学费或代偿助学贷款。（二）申请要求1、申请基层就业学费补偿贷款代偿的毕业生，实际工作地点必须同时满足区域范围、基层单位和工作岗位的相关要求，基层单位及行业和工作地点具体范围见附件1。2、申请学生在基层单位工作签约年限应达3年以上（含3年），无论何种情况（如公务员、选调生等），凡是工作派遣文件中，基层工作期限不满三年的，均不予批准。若由于政策规定无法签订3年以上劳动合同或工作协议的，需提供相关证明材料，详见下文说明。（三）申请材料需真实、准确、规范、详实1.学费补偿和国家助学贷款代偿涉及毕业生的切身利益。对提供虚假证明材料的毕业生，一经查实，将取消其补偿代偿资格。2.往年工作中中央不予审核通过最常见的情况：学生实际工作地点在非县以下地区（含中西部国家级新区、市辖区、县政府驻地乡镇街道）、就业单位为非县以下基层单位、在非艰苦行业就业等情况。3.2024届毕业生若存在当前未实际到岗、未确定具体岗位、未签署就业协议等无法提供完整申请资料的情况，只要已确定基层单位就业意向，就可以先申请。此类学生，当年将无法审核通过，但学生可在次年申报工作开始前提出复核申请。如果复核通过，予以补发资助资金。没有按时提交复核申请或者复核不通过的，不予补发资金。（四）申请代偿金额度1、根据《关于调整完善助学贷款有关政策的通知》（教财〔2023〕4号）规定，2023年秋季学期后（2023年9月1日起）签订基层就业协议或劳动合同的学生，学费补偿或用于学费的贷款代偿标准为本专科生每人每年不超过16000元、研究生每人每年不超过20000元。2、毕业生在校学习期间每年实际缴纳的学费或获得的国家助学贷款低于补偿代偿标准的，按照实际缴纳的学费实行补偿代偿。3、毕业生在校学习期间每年实际缴纳的学费或获得的国家助学贷款高于补偿代偿标准的，按照标准实行补偿代偿。4、毕业生只能选择申请学费补偿或国家助学贷款代偿其中一种，在补偿代偿的教育阶段内，不能某些年份申请学费补偿，其他年份申请国家助学贷款代偿。（五）贷款代偿还款及利息回收申请国家助学贷款代偿的高校毕业生，为避免违约，应按毕业时与经办银行签订的还款计划书如约还款。在确定获得贷款代偿资格后，学校才按期足额支付学生贷款及其产生的利息（利息需学生自行支付，在全部代偿金下发后可申请利息回补），申请利息回补须填写附件2。三、申请材料（一）申请必需材料1、学生本人填写、院系签字盖章的《学费补偿国家助学贷款代偿申请表》。2、就业协议书或劳动合同复印件。3、就业证明。4、学生本人签字确认的有关证明材料（部分特殊情况下，需要提供）。（二）“学生本人签字确认的有关证明材料”说明以下三类材料，部分存在特殊情况的申请学生需要提供：1、未签订就业协议书说明书。部分就业时未签订就业协议书，但确已就业的学生，无法出具申请所需的就业协议书，因而申请时需出具说明书，用以代替就业协议书，并说明情况原由。2、无法签订三年以上工作协议证明。部分学生因政策规定无法签订三年以上工作协议，因而申请时需提供以下相关证明：（1）由就业单位提供签订劳动合同或工作协议中，服务年限方面的规定；（2）毕业生需要书面承诺3年内不能离职离岗，换岗应根据就业单位需求调整，就业单位对承诺书盖章确认。3、二次分配就业证明。部分情况下，申请学生无法提供满足要求的就业证明，因而申请时需出具二次分配就业证明，用以代替普通就业证明，并证明从事的工作岗位及实际工作地点符合基层单位要求。具体说明如下：（1）需要二次定岗的毕业生。如，选调分派的选调生可能存在最初没有分配具体工作地点的情况；（2）虽不存在二次定岗，但就业证明无法直观鉴别工作地点在基层的毕业生。如，就业证明显示只位于城市的单位总部，但学生在下属基层单位开展实际工作；（3）其他未列举出的类似情况。4、特殊岗位证明材料。部分学生所在单位工作地点保密，需要提供特殊证明材料。注：上述材料需由用人单位及其上级主管部门加盖公章并由申请学生本人签字确认。四、工作时间安排10月20日23:59前，有意向申请的同学请完成用户注册登录及基层就业资助申请，具体操作可参考附件3。10月23日15:30前，各院系应完成审核工作。待计财处完成学费审核后，请各院系导出申请表并打印，在“院系审查意见”一栏盖好学院公章后，在10月25日15:30前上交。本科生申请表交至紫金港校区行政服务办事大厅107室3号窗口——党群综合（学工部窗口），研究生申请表交至紫金港校区研究生教育综合楼803办公室，管理系统具体操作可参考附件4。五、联系方式如有疑问，请联系学生资助服务社国家助学贷款服务部。办公地点：紫金港校区行政服务办事大厅107室3号窗口（本科生）、紫金港校区研究生教育综合楼803办公室（研究生）办公电话：0571-88981730（本科生）&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;0571-88981401（研究生）办公邮箱：dkzx@zju.edu.cn （本科生）ygbzzb@zju.edu.cn（研究生）办公时间：周一至周四：8:30—12:00；13:30—17:30周五：8:30-12:00；13:30-15:30(周末及节假日期间不值班)&amp;nbsp;附件1：基层单位及行业和工作地点说明.pdf附件2：国家助学贷款代偿利息支付表.xlsx附件3：中央高校基层就业资助管理系统操作手册（学生）.pdf附件4：中央高校基层就业资助管理系统院系审核权限录入及审核操作指南（院系负责资助工作的教师）.pdf&amp;nbsp;党委学生工作部党委研究生工作部2024年10月10日</description><link>http://www.grs.zju.edu.cn/2024/1010/c62987a2971528/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cn/2024/1010/c62987a2971528/page.htm</guid><pubDate>Wed, 09 Oct 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>研究生院2024年国庆值班安排</title><description>研究生院2024年国庆值班安排</description><link>http://www.grs.zju.edu.cnhttp//xwxx.zju.edu.cn//widgetShow.php?hid=760270&amp;url=http://xwxx.zju.edu.cn//widget/widgetHolidayDetail.js&amp;hid=760270&amp;rid=3891</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cnhttp//xwxx.zju.edu.cn//widgetShow.php?hid=760270&amp;url=http://xwxx.zju.edu.cn//widget/widgetHolidayDetail.js&amp;hid=760270&amp;rid=3891</guid><pubDate>Sun, 29 Sep 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>2024年港澳台学生中华文化知识大赛校内预赛通知</title><description>2024年港澳台学生中华文化知识大赛校内预赛通知</description><link>http://www.grs.zju.edu.cnhttp//www.ir.zju.edu.cn/2024/0923/c69796a2965471/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cnhttp//www.ir.zju.edu.cn/2024/0923/c69796a2965471/page.htm</guid><pubDate>Sun, 22 Sep 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于做好2025届毕业研究生图像信息采集工作(集中拍摄、补拍）的通知</title><description>&amp;nbsp;附件1：浙江大学2025届毕业研究生图像采集拍摄计划表.doc附件2：图像采集拍摄要求.jpg附件3：采集码保存的流程.docx</description><link>http://www.grs.zju.edu.cn/2024/0904/c62987a2957769/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cn/2024/0904/c62987a2957769/page.htm</guid><pubDate>Tue, 03 Sep 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>浙江大学2024年拟以研究生毕业同等学力申请博士学位名单公示</title><description>经本人申请，院系初审，研究生院院务会议审议，同意郑吉澍等154位申请人拟以研究生毕业同等学力申请博士学位，为保证申请工作公平公正，现将名单予以公示（见附件）。已经提交申请材料的申请人，如对公示信息有任何疑问，请联系相关院系，由各院系统一把情况汇总以后提交到研究生院。任何单位或个人如发现拟接收名单中存在弄虚作假、剽窃他人成果等学术不端行为或其他不符合以研究生毕业同等学力申请博士学位的申请者，需自公示之日起7日内向浙江大学研究生院以书面形式（包括必要的证明材料）提出。联系方式：地址：浙江大学紫金港校区研究生教育综合楼904 邮编：310058联系电话：0571-88981435电子邮箱：lingzy@zju.edu.cn浙江大学研究生院2024年8月30日浙江大学2024年拟以研究生毕业同等学力申请博士学位公示名单.pdf</description><link>http://www.grs.zju.edu.cn/2024/0906/c62987a2959221/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cn/2024/0906/c62987a2959221/page.htm</guid><pubDate>Thu, 29 Aug 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>关于开展2024年浙江大学学位与研究生教育管理骨干研修班的通知</title><description>各培养单位：为进一步提升研究生教育管理队伍专业化、职业化水平及管理服务能力，建设一支德才兼备、敬业奉献、业务精湛的研究生教育管理队伍，根据学校相关安排，决定举办2024年学位与研究生教育管理骨干研修班，现将有关事项通知如下：一、&amp;nbsp;培训主题以全面提高人才自主培养质量为目标，着力提升研究生教育管理队伍战略思维和管理能力二、&amp;nbsp;培训组织本次研修班由研究生院、研究生教育研究中心主办，由继续教育学院承办。三、&amp;nbsp;培训时间、地点培训时间：8月27日至8月29日27日下午报到，28、29日两天培训，29日下午离训。培训地点：宁波四、&amp;nbsp;参训人员各单位研究生教育工作分管副院长、副书记、研究生科科长、研究生辅导员等相关负责老师。五、&amp;nbsp;培训报名请各培养单位于2024年8月16日（星期五）前填写参训回执（具体详见附件1）。六、&amp;nbsp;其它事宜1、本次培训统一安排集中接送、住宿及用餐。8月27日下午集合统一前往培训地点。2、本次培训学员参训期间原则上不请假。请各位学员安排好相关工作，确保全程参训。若参训学员培训前有特殊情况不能参会，请务必提前一周请假。3、会务组联系方式：&amp;nbsp;张雨迪&amp;nbsp;&amp;nbsp;13588802009吴辰钦&amp;nbsp;&amp;nbsp;19921314643&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;附&amp;nbsp;&amp;nbsp;件：1．&amp;nbsp;2024年浙江大学学位与研究生教育管理骨干研修班参训回执https://www.wjx.top/vm/wg4Oqd6.aspx#&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;研究生院研究生教育研究中心2024年8月14日</description><link>http://www.grs.zju.edu.cn/2024/0814/c62987a2953120/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cn/2024/0814/c62987a2953120/page.htm</guid><pubDate>Tue, 13 Aug 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>浙江大学研究生因公出国派遣证明办理流程</title><description>各学院（系）、有关教学单位：为贯彻学校“一流管理、服务师生”精神，进一步优化我校研究生因公出国办事流程，推进“最多跑一次”改革，经研究商议，现就简化我校研究生办理因公出国签证所需派遣证明的手续通知如下：研究生因公出国统一持“因私普通护照”。研究生因公出国办理签证，如需开具单位派遣证明或者英文资助证明（学校资助部分），请学生根据各国签证要求，参考国合处网站（在线服务-出国出境-下载专区）相关模板，草拟派遣证明或者英文资助证明，使用所在学院（系）信笺纸打印。研究生携带（1）本人草拟并打印好的派遣证明或者英文资助证明、（2）签证要求、（3）《浙江大学研究生因公出国或赴港澳台申请表》（在浙江大学研究生管理信息系统https://yjsy.zju.edu.cn/提交出国（境）申请，审批通过后下载打印）、（4）资助来源证明材料（如涉及资助证明须提供）等至所在学院（系）研究生科或对外交流负责老师处审核并加盖学院（系）公章，无需至研究生院办理。若个别国家签证要求派遣证明/事业单位法人证明（见附件5）须由单位法人签名并加盖学校公章，在因公出国（境）申请经学院（系）审批通过后，请学生联系学院（系）提交用校印申请。学院（系）负责老师登录浙大服务平台（https://service.zju.edu.cn/），发起“部门用校印申请”（事项编号：Z0001）申请，附件上传（1）经学院（系）审批通过后的《派遣证明》、（2）签证要求、（3）《浙江大学研究生因公出国或赴港澳台申请表》，用印申请经学院（系）分管领导审核后，流转至研究生院，审核通过后，学院（系）负责老师点击右上角的打印图标打印《浙江大学电子用印联系单》（以下简称《用印联系单》），并将《用印联系单》交给学生。学生在《用印联系单》“申请人承诺”部分手写签字。学生携带《用印联系单》及用印材料至紫金港校区行政服务办事大厅1号党委办公室、校长办公室窗口办理盖章业务。特此通知。&amp;nbsp;咨询电话：研究生院：0571-88981407。&amp;nbsp;研究生院2024年5月24日&amp;nbsp;温馨提醒：1. 派遣证明仅供申请签证、入境需要使用，若签证不需要此项材料，则无需办理。2. 研究生因公出国办理签证，若需事业单位法人证书（组织机构代码证），可前往国合处网站（在线服务-出国出境-下载专区）下载。3. 研究生因公出国一般可直接由院系名义向前往国驻华使领馆出具派遣证明。4.研究生因公赴港澳台地区，如需相关材料，可参照执行。&amp;nbsp;附件（仅供参考，请根据实际情况修改）：1.研究生公派出国留学派遣证明（英文资助证明）模板2. 学生因公出国交流项目派遣证明模板3.日本派遣证明（学生用模板）4.瑞典派遣证明（学生用模板）5.&amp;nbsp;事业单位法人证书（组织机构代码证）6. 签证用派遣证明（经费证明）模板、法人证书、取消出访说明模板下载</description><link>http://www.grs.zju.edu.cn/2024/0524/c62987a2930414/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cn/2024/0524/c62987a2930414/page.htm</guid><pubDate>Thu, 23 May 2024 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>浙江大学研究生国（境）外状态变更（延期回国/提前回国）办理流程</title><description>原则上不接受因各种非客观原因造成的延期回国、提前回校、改派导师等申请。研究生应按照经审批的原出访截止日期按期回国（境）。确有变更的必要性和合理性的，原则上应于留学期限结束前一个月提出申请，并办理有关手续。一次出访原则上最多只能申请一次因公出国（境）状态变更。在邀请单位、出访地、出访总天数不变的情况下，出访人实际出访时间异于通过的出访时间前后2周内的（比如晚5天派出，晚5天回国），可视作按期出访，一般无须申请国（境）外状态变更。研究生公派出国进行联合培养，出国期限一般不超过1年（国家公派或学校公派的留学期限经批准可为2年），确因研究需要可申请延长留学期限，延长期限最长不超过原派出期限，在外累计留学期限原则上不超过24个月（含延长期间），赴港澳台参照执行。短期出访时间根据出访任务而定。相关事宜通知如下。一、申请事项1.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;变更留学国家（地区）及留学单位2.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;延期回国（境）3.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;提前回国（境）4.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;变更外方指导教师5.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;其他二、公派留学研究生国（境）外状态变更流程在派出时间到期前一个月登录浙江大学研究生管理信息系统（https://yjsy.zju.edu.cn/），在应用中心-因公出国（境）-国（境）外状态变更，填写信息，附件上传申请材料，并在线提交申请。申请由导师-学院研究生科-学院行政负责人审批。申请材料清单请见系统。国（境）外状态变更申请由导师-学院研究生科-学院行政负责人审批。温馨提醒：1.&amp;nbsp;如延期回国（境）时间超出学习年限（拟毕业时间），申请人应先办理延长修业年限的手续，之后再申请延期回国（境）。2.&amp;nbsp;国家公派留学人员如需学校出具公函的，申请时请勾选“需要学校出具公函”，下载公函模板，上传草拟的公函word格式，学院审批通过后，研究生院会在系统上传正式公函扫描件供学生下载交给驻外使（领）馆教育处（组）办理相关申请手续。国家留学基金委不资助延期期间的奖学金等费用。3.&amp;nbsp;受学校公派项目资助派出，资助期限有缩短的，须办理国（境）外状态变更，申请提前回国（境），学校不资助延期期间的奖学金等费用。4.申请人回国后，请及时办理回国（境）相关手续。附件：国家公派联培博士延期回国公函模板.doc&amp;nbsp;&amp;nbsp;研究生培养处2023年11月21日</description><link>http://www.grs.zju.edu.cn/2015/0709/c62987a2930415/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cn/2015/0709/c62987a2930415/page.htm</guid><pubDate>Mon, 20 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>浙江大学研究生因公出国或赴港澳台申请手续办理流程</title><description>浙江大学研究生因培养环节需要出国（境）进行联合培养、合作研究、参加国际会议或其他与学业相关的出国（境）事务属于因公出国（境）。浙江大学研究生因公出国或赴港澳台、参加线上对外交流须严格按照《浙江大学研究生因公出国或赴港澳台申请手续办理流程》有关规定办理研究生因公出国（境）申请、回国（境）申请等因公出国（境）相关审批手续，严格按批准期限出行。研究生未经批准连续2周未参加学校规定的教学活动；或出国（境）未经学校批准逾期2周以上未归的，应予退学。&amp;nbsp;一、因公出国（境）手续&amp;nbsp;研究生因公出国（境）申请手续如下：&amp;nbsp; 1.&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;提交出国（境）申请申请人原则上应在派出前至少1个月前完成学校研究生因公出国（境）申请的审批手续，以便预留充裕时间办理后续的签证申请等派出手续。原则上不接受研究生在出国（境）后补提交出国（境）申请。申请人登陆浙江大学研究生管理信息系统（以下简称“学校系统”，网址：https://yjsy.zju.edu.cn/），在应用中心-因公出国（境）-“出国（境）申请”，填写信息，附件上传（1）邀请信扫描件、（2）学习计划（外文）（90天及以上的出访须上传）、（3）定向研究生招生协议复印件及单位同意派出函（定向研究生须上传），提交申请。出国（境）申请审批通过并完成行前教育后，申请人应严格按照批准期限出行。填写注意事项：（1）出访时间和会议时间：会议时间须严格按照会议邀请信时间填写。出访时间请填写出入境中国大陆时间（提示：请严格按照实际出访时间填写，邀请函基础上可依照以下原则增加实际路程时间：欧洲、北美洲、大洋洲，前后总共不超过3天；亚洲，前后总共不超过2天；非洲、南美洲，前后总共不超过4天）。出访开始时间为离开中国境时间，出访截止时间为抵达中国境时间。如有特殊情况，须在系统填写特殊情况说明，并在附件上传相关证明材料。（2）邀请信：邀请信须使用正式抬头纸，邀请人手写签名，如邀请信为非英语的外语语种书写，必须附上导师审核签字认定的中文翻译件。出访任务应以学术交流为目的，有明确的出访目的、实质性内容、出访起止日期、停留期限、费用负担办法。不得接受外国驻华机构和海外华侨华人以个人名义发出的邀请，严禁通过中介机构联系或出具邀请函。（3）定向研究生：人事档案不在我校的定向研究生，提交出国（境）申请时，须上传招生协议书复印件及工作单位签字盖章的单位同意派出函（合并为一个PDF文件上传）。人事档案在本校的定向研究生，提交出国（境）申请时，须上传招生协议复印件。（4）已有项目申请的情况：如获得短期项目、公派研究生项目、对外交流项目、学术新星计划等项目录取，在办理出国（境）申请时，在“出国（境）申请”发起申请，点击“新增”，在“是否有项目申请？”选择“是”，根据项目类型和项目名称，选择已有项目，点击确定，填写出国（境）申请。（5）通过研究生境外交流协议派出：为加强对研究生境外合作与交流协议执行情况的跟踪和管理，如研究生通过已有研究生境外合作与交流协议派出，请研究生在提交出国（境）申请时，“是否通过境外交流协议派出”勾选“是”，并选择相应协议。&amp;nbsp;2.&amp;nbsp;审批流程一般审批流程：学生-导师-学院研究生科-（行前教育负责人）-学院行政负责人-学院党委负责人。国际学生审批流程：国际学生因公出国（境）相关审批实行双重管理，审批流程如下：学生-导师-学院研究生科-（行前教育负责人）-学院行政负责人-国际教育学院学生事务办公室-国际教育学院分管领导。申请人可在页面“操作”栏点击“下载”，下载审批表，即可用于办理财务手续等相关手续，无须线下签字盖章。&amp;nbsp;3.&amp;nbsp;行前教育学院（系）研究生科审批通过申请人的因公出国（境）申请后，学院（系）应指定专人对拟派出研究生进行行前教育，在学校系统-左侧行政审批菜单-因公出国（境）-行前教育，录入行前教育信息，完成行前教育确认。学院（系）应确认本单位所有拟因公出国研究生（不包括参加线上交流）已在“平安留学在线培训平台”（网址：http://palx.cscse.edu.cn/#/index）注册，登录平台后按系统提示完成在线行前培训学习。研究生应仔细阅读《平安留学-出国（境）行前交流指南》.pdf。&amp;nbsp;4.线上对外交流管理&amp;nbsp; &amp;nbsp; 为规范管理线上国际交流活动，研究生参加线上交流（在境外举行的国际会议、线上课程、学术交流活动等）须提前在学校系统中完成审批，审批通过后方可参加，审批流程参照实际出国（境）办理流程。&amp;nbsp; &amp;nbsp; 参加“线上对外交流”的学生也须在学校系统中提交出国（境）申请，“交流任务”选择“线上对外交流”。回国（境）申请时，上传线上交流报告。&amp;nbsp; &amp;nbsp; 各学院（系）要切实履行主体责任，应对研究生参加线上对外交流进行严格审核把关，研究生在参加外方主办的在线国际学术会议或交流项目时应严格遵守相关保密规定，严防敏感信息外泄。参加由港、澳、台地区单位主办的在线国际学术会议或交流项目，参照以上办法执行。&amp;nbsp;5.派出前情况变更&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;学生应严格按照审批通过的出访时间、出访目的国家（地区）、出访城市、出访单位进行出访。原则上不接受各种因非客观原因造成的派出前情况变更申请，包括但不限于延长留学资格有效期、改派留学单位或外导、缩短或延长留学期限等。如确有合理的特殊情况，请在学校系统-应用中心-因公出国（境）-“派出前情况变更”提交申请。6.国（境）外状态变更原则上不接受因各种非客观原因造成的改派留学单位或导师、提前回国（境）、延期回国（境）等申请。研究生应严格按照审批通过的出访结束日期按期回国（境）。对于未在原定出访结束日期内回国（境）的研究生，各学院（系）应督促学生尽快回国（境）。确有特殊情况，有必要性和合理性的，请按照《浙江大学研究生国（境）外状态变更办理流程（延期回国/提前回国/转导师）》（https://yjsybg.zju.edu.cn/2015/0709/c69954a2609593/page.htm）在学校系统-应用中心-因公出国（境）-国（境）外状态变更，提交申请。国家公派留学人员如需学校出具公函的，申请时请勾选“需要学校出具公函”，下载公函模板，上传草拟的公函word格式，学院（系）审批通过后，研究生院会在学校系统上传正式公函扫描件供学生下载交给驻外使（领）馆教育处（组）办理相关申请手续。90天以上的因公出国（境）任务，在出访地、出访单位、出访总天数不变的情况下，出访人实际出访时间异于经审批通过的出访时间前后2周内的（比如晚5天派出，且晚5天回国），可视作按期出访，无须申请国（境）外状态变更。研究生公派出国进行联合培养，出国期限一般不超过一年，确因研究需要可申请延长留学期限，延长期限最长不超过原派出期限（出访总时长一般不超过2年），如赴港澳台地区参照执行。短期出访时间根据出访任务而定。申请国（境）外状态变更的派出人员应于留学期限结束前一个月提出申请，并办理有关手续。一次出访原则上最多只能申请一次国（境）外状态变更。&amp;nbsp; 7.&amp;nbsp;温馨提醒&amp;nbsp;（1）两个任务出访时间相连：如两个任务出访时间（根据邀请信出访时间判断）相连，则合并提交一条出国（境）申请，申请人将两个邀请函合成一个PDF上传至附件邀请信，出访任务、出访单位等选择主任务（时间长的出访任务）情况即可，但是“出访时间”要填写两个出访任务的总时间（即前一个任务的开始时间和后一个任务的结束时间），“任务情况”须详细写明各个出访国家（地区）、城市的出访起止时间，如有多个出访地请在“是否有多个出访地”填写“是”并写明各个出访国家（地区）、城市的信息。如该任务获得浙江大学“研究生赴境外短期学术交流项目”的“国际会议资助”，主任务必须为国际会议，且主任务时长须大于顺访任务时长，否则不能申请学校短期项目资助。&amp;nbsp;（2）拟回国（境）日期超出拟毕业时间：须在申请出国（境）之前办理好延长修业年限的手续。（3）学籍异动：A.如出访时长为0-90天，在研究生因公出国（境）申请经学院（系）审批通过后生成“短期因公出境”学籍异动，异动开始时间为出访开始日期，“是否在校”从出访开始日期起变为“不在校”。 “短期因公出境”学籍异动期间，可以正常办理其他学籍异动手续。B.如出访时长大于90天，在研究生因公出国（境）申请经学院（系）审批通过后生成“因公出境”学籍异动，异动开始时间为出访开始日期，“是否在校”从出访开始日期起变为“不在校”。“因公出境”学籍异动期间，不能办理除了延长修业年限以外的学籍异动手续。（4）出国（境）申请审批通过后，在实际派出前，出国（境）时间如临时有变更：（1）90天以上出国（境）任务：A.&amp;nbsp;在邀请单位、出访地、出访总天数不变且出入境中国大陆月份不变的情况下，出访人实际出访时间异于通过的出访时间前后2周内的，可视作按期出访。B.&amp;nbsp;出访人实际出访时间提前或延期超过2周的，或出入境中国大陆月份有变动的，请联系学院（系）退回出国（境）申请，学生修改申请表后重新提交出国（境）申请。C.&amp;nbsp;在邀请单位、出访地、出访总天数有变动的情况下，学生需要联系学院（系）退回申请，修改申请表后重新提交出国（境）申请。若不修改出国（境）时间，将按原申请时间办理学籍异动手续。（2）90天及以下出国（境）任务：A.&amp;nbsp;国际会议以外的出访任务，在邀请单位、出访地、出访总天数不变且出入境中国大陆月份不变的情况下，出访人实际出访时间异于通过的出访时间前后1周内的，可视作按期出访。B.国际会议等有限定时间的任务应严格按照审批通过的出访时间进行出访，拟出国（境）时间如有变动，请联系学院（系）退回出国（境）申请，修改出访时间后重新提交申请。C.在邀请单位、出访地、出访总天数有变动的情况下，学生需要联系学院（系）退回申请，修改申请表后重新提交出国（境）申请。（5）注意预留充裕时间办理毕业、学位授予相关手续：学位论文答辩应在返校后进行，请各位同学预留充裕时间在回国（境）后办理学位论文答辩等毕业、学位授予相关后续。（6）境外交流期间赴第三国或其他地区：如申请人正在境外交流，欲前往中国大陆以外的第三国或地区参加国际会议、短期考察等出访任务，须提交“境外交流期间赴第三国或其他地区的出国（境）申请”，申请提交步骤如下：进入学校系统-应用中心-因公出国（境）模块，点击【出国（境）申请】应用，点击【申请】按钮，选择“境外交流期间赴第三国或其他地区申请”，选择原有的出国（境）记录，进入申请表单填写相关信息后点击【提交】。“境外交流期间赴第三国或其他地区的出访任务”不须做回国（境）申请，申请人应在结束原出访任务返校后办理原出访任务的回国（境）申请，如实申报“是否中途回国”，并填写“特殊情况报告”，写明境外交流期间赴第三国或其他地区的事由、起止时间、出访目的地、任务情况及和导师、学院报备批准情况，并上传相应证明材料。&amp;nbsp;温馨提示：A.通过“境外交流期间赴第三国或其他地区申请”发起的出国（境）申请，“出访时间”请填写出入境原境外交流国家或地区的时间，且必须在审批通过的原出访任务的出国（境）申请的出访时间内；B.通过“境外交流期间赴第三国或其他地区申请”发起的出国（境）申请，不能做国（境）外状态变更申请、学术新星计划考核申请，学院（系）审批时不需完成行前教育环节；C.如受学校短期项目资助，在境外交流期间赴第三国或其他地区参加国际会议或短期访学，需对“短期项目资助”项目申请记录发起“派出前情况变更”申请，步骤如下：进入【派出前情况变更】应用，点击【申请】按钮，选择获批的“短期项目资助”项目申请记录，申请事项为“选择已有境外交流期间赴第三国或其他地区申请记录“，选择小于90天的已通过的出国（境）申请记录。（7）添加出访单位：如果系统中没有拟出访单位：请申请人（学生）在系统-应用中心-因公出国(境)模块发起“添加出访单位申请，审批流程：学生提交-导师审核-学院研究生科审核-研究生院审核；或请申请人（学院研究生科）在系统-左侧行政审批菜单-因公出国(境)模块发起“添加出访单位申请，审批流程：学院研究生科提交-研究生院审核。（8）添加短期项目：如要申请学校短期项目资助，而学校系统中没有拟申请的国际会议或短期访学项目，请申请人在学校系统-应用中心-因公出国（境）-短期项目立项，提交申请，须经导师-学院研究生科-学院行政负责人审批，短期项目立项后再提交短期项目资助申请。（9）两个任务出访时间相近：如两个任务出访时间（根据邀请信出访时间判断）不相连，则不能合并提交出国（境）申请，须提交两条出国（境）申请，结束第一趟出访任务返校后办理回国（境）申请，再派出执行第二趟出访任务。（10）新生：新生未报到注册前，不能办理研究生因公出国（境）申请审批。已确定当年9月转博、当前为硕士生身份的硕博连读生或当前为本科生身份的本博连读生，应在新学期开学初完成相关学籍手续以后，再办理因公出国（境）申请手续。（11）研究生资助发放问题：因公出国（境）期间（仍在基本修业年限内）继续发放研究生资助，具体依照《浙江大学研究生资助管理办法（试行）(浙大发研〔2022〕46号)》，由研究生管理处综合事务办公室资助管理负责老师（紫金港校区研究生教育综合楼803，0571-88982880）负责解释。&amp;nbsp; 8.&amp;nbsp;出国（境）后续手续：（1）派遣证明/资助证明：如办理签证或入境手续等需要开具相关证明，请根据《浙江大学研究生因公出国派遣证明办理流程》（https://yjsybg.zju.edu.cn/2024/0524/c69964a2922019/page.htm），草拟证明并准备相应证明材料前往学院（系）审核并开具相关证明。（2）护照：根据原国家教育委员会、外交部、公安部教外留〔1997〕1号文，公派留学人员出国留学统一持“因私普通护照”。个别需要通过外交部办理的，将另行通知本人。若尚未办理护照，请持一份因公出国境申请表复印件到保卫处审核，办理户籍处理手续（详见保卫处《各类户籍证明及身份证补办手续流程》），再到公安局办理因私普通护照。（3）如赴台湾，需加填“浙江大学因公临时赴台人员备案表”一式二份，表格请到校国际合作与交流处、港澳台事务办公室网站-出国出境-材料清单处下载。请提前联系学校港澳台事务办公室（0571-88981032）进行咨询。&amp;nbsp; 二、返校手续&amp;nbsp;&amp;nbsp;研究生应按期回国（境），并在回国（境）后2周内提交回国（境）申请，办理返校手续，否则无法做学籍恢复处理。根据《浙江大学关于印发《浙江大学研究生学籍管理实施办法》的通知》（浙大发研〔2017〕115号），研究生未经批准连续2周未参加学校规定的教学活动；或出国（境）未经学校批准逾期2周以上未归的，应予退学。&amp;nbsp; 1.&amp;nbsp;回国（境）申请及返校手续（1）提交回国（境）申请：&amp;nbsp;回国（境）后两周（14天）内登陆学校系统，在应用中心-因公出国（境）-回国（境）申请，填写信息，按要求上传附件，提交申请。实际出境日期与入境日期以中国海关出入境记录为准。应上传的附件材料包括：（a）护照个人信息页、（b）出入境记录（出入境中国大陆红色边检章或行程单或登机牌或公安局出入境记录）、（c）签注/签证页、（d）机票行程单、登机牌、（e）回国（境）报告（1000以上，公派留学3000字以上）及在外交流照片（2-5张）、（f）特殊情况报告（如有）。国家公派项目、校级资助项目（包括但不限于求是飞鹰计划、博士新星计划、校派项目、陆氏基金、短期交流项目等）回国（境）资料具体要求请参考项目要求。&amp;nbsp;一般审批流程：学生-导师-学院研究生科-（回访谈话负责人）-学院行政负责人-学院党委负责人。&amp;nbsp;国际学生审批流程：学生-导师-学院研究生科-（回访谈话负责人）-学院行政负责人。&amp;nbsp;特殊情况：如果涉及报销，“乘坐非国内航空公司航班或改变中转地”勾选“是”，填写了《乘坐非国内航空公司航班和改变中转地审批表（学生）》的业务，学校系统中还须“计财处审核”。&amp;nbsp;审批通过后，申请人在页面“操作”栏点击“下载”，下载审批表，即可用于办理财务手续等相关手续，无须线下签字盖章。&amp;nbsp;回国（境）申请经学院（系）审批通过后生成“入境复学”学籍异动，异动开始时间为护照回国（境）日期，“是否在校”从“实际返校日期”起变为“在校”。（2）返校向学院（系）报到和进行回访谈话：&amp;nbsp;回国（境）后两周（14天）内（遇寒暑假可顺延至开学后），请本人持护照原件、签注/签证页、出入境记录原件等相关资料至学院（系）报到办理入境复学手续。学院（系）研究生科老师须见到学生本人并核实护照及出入境记录等相关信息。报到后，学院（系）应指定专人对研究生进行回访谈话，在学校系统-左侧行政审批菜单-因公出国（境）-回访谈话，录入回访谈话信息，完成回访谈话确认。如出国（境）期间有异常情况，学生应及时和学院（系）老师报告。&amp;nbsp; 2.&amp;nbsp;学籍注册手续“回国（境）申请”学院（系）审核通过后，请到学院（系）办理学籍注册手续。如果过了注册时间，请学院（系）负责注册的老师发邮件到研究生管理处学籍办公室学籍管理负责老师（紫金港校区研究生教育综合楼803，联系电话：0571-88208146）申请补办注册，请在邮件中注明学生的姓名、学号、申请补注册的原因。&amp;nbsp; 3.&amp;nbsp;特殊情况温馨提示&amp;nbsp;（1）实际未出国（境）办理：如果出国（境）申请已经通过但实际未出国（境）：&amp;nbsp;（A）没有项目申请（短期项目、公派研究生项目、对外交流项目、学生新星计划）的情况下，请在填写回国（境）申请时，在“是否因故取消”选择“是”，填写特殊情况说明，并上传相关证明材料。&amp;nbsp;(B）有项目申请通过的情况下，请联系学院（系）退回已通过的出国（境）申请，并办理派出前情况变更-选择“取消出访”/“放弃资格”。&amp;nbsp;（2）特殊情况处置：研究生应严格按照批准期限出行，原则上不接受研究生在出国（境）后补提交出国（境）申请。如因学院（系）认定合理的特殊原因，发生学生实际出入境日期与审批通过的出访时间不一致，或出国（境）申请提交晚于出访开始日期，或回国（境）申请提交晚于实际入境日期14天（不含）后，或其他特殊情况，学生需在出国（境）申请或回国（境）申请时，在“特殊情况报告”一栏中填写相应的特殊情况并在附件上传证明材料。导师、学院（系）在进行审核时，应明确给出具体的处理意见，比如“情况属实，已进行批评教育/取消本学期评奖评优资格等”。如涉及报销，应写明具体处理意见，比如“情况属实，不同意/同意报销”。&amp;nbsp;（3）若有报销任务：凭《浙江大学研究生因公出国或赴港澳台申请表》《浙江大学研究生因公出国或赴港澳台回国（境）审核表》、学院（系）签字盖章的签证费、保险费发票、登机牌和行程单、乘坐非国内航空公司航班和改变中转地审批表（学生）、支付情况说明书等相关原始票据至学校计财处办理。求是飞鹰计划等特定项目的财务报销请参考各项目相关通知。&amp;nbsp;（4）参加线上交流项目（境外举行的国际学术会议、校际学术交流项目、课程项目等）：请在回国（境）资料上传线上项目总结（包括参会情况、收获、心得体会等）。学院（系）审批后的《浙江大学研究生线上对外交流申请表》《浙江大学研究生线上对外交流办结审核表》可作为参加线上对外交流的报销材料。&amp;nbsp;（5）因公出国（境）经费借款未冲销的毕业生：请及时登录综合财务管理平台（cwcx.zju.edu.cn)完成网上预约报账并携带相关报销材料至所在校区会计核算分中心外汇窗口办理冲销手续，以免影响办理离校手续。办理地点如下：紫金港（东区）：东六117－2报销大厅二楼212-3室；紫金港（西区）：成均苑8幢116室；玉泉：外经贸大楼102室；华家池：老图书馆101室。办理时间:正常对外办公时间。&amp;nbsp;4.&amp;nbsp;交流分享&amp;nbsp;为使同学们更好地了解浙江大学研究生对外交流政策，更合理地制定对外交流和公派留学规划，学校在浙大研究生微信公众号上推出“惟学无际”专栏，邀请拥有不同学科背景的优秀学生代表分享项目申请、出国（境）手续、留学生活、国际会议参会经历等方面的经验感悟，欢迎大家关注和投稿。投稿内容可以从留学单位概况、科研学习经历、个人成长收获等角度入手，2000字左右即可，投稿邮箱yjsy_pyc@zju.edu.cn, 邮件和文件命名为“姓名-惟学无际专栏投稿”。&amp;nbsp;温馨提醒：新老系统过渡期间，如学生在老系统提交的出国（境）申请和回国（境）申请的审批已经通过，但是没有及时下载申请表并办理审批手续的，可以前往老系统-出国境-状态查询页面，自行下载出国（境）/回国（境）申请表，按照老的流程在线下签字盖章。附件：1.研究生因公出国（境）业务审批流程.pdf2.单位同意派出函模板.doc&amp;nbsp;研究生培养处2023年11月16日</description><link>http://www.grs.zju.edu.cn/2023/1116/c62987a2930416/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cn/2023/1116/c62987a2930416/page.htm</guid><pubDate>Wed, 15 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>【资助】关于做好2023年毕业生第二批基层就业学费补偿和国家助学贷款代偿申请的通知</title><description>各院系及相关同学：根据《学生资助资金管理办法》（财科教〔2021〕310号）、《国务院办公厅关于优化调整稳就业政策措施全力促发展惠民生的通知》（国办发〔2023〕11号）、《教育部等四部门关于调整完善助学贷款有关政策的通知》（教财〔2023〕4号）、《关于召开中央高校基层就业资助管理系统上线运行启动会暨开展系统应用培训工作的通知》（教助中心〔2023〕39号）等有关文件规定，为做好浙江大学2023年毕业生第二批基层就业学费补偿和国家助学贷款代偿工作，现将本次代偿申请有关事项通知如下：一、工作安排为提高工作效率，便捷资金发放，全国学生资助管理中心于10月20日正式上线中央高校基层就业资助管理系统（以下简称管理系统）（https://jcjy.xszz.edu.cn/login），2023年基层就业学费补偿和国家助学贷款代偿申请改为同学自行注册和登陆管理系统进行线上申请。请计划申请2023年基层就业学费补偿和国家助学贷款代偿的同学务必加入钉钉群（二维码如下），以便及时接收后续申请通知，防止漏报。本次通知请2023届毕业生知悉以方便做好申请准备，相关申请流程及须知以本次通知为准。二、申请条件及相关说明（一）申请学生范围1、我校应届毕业的全日制本科生、研究生（应届毕业生必须在毕业当年申请）；2、往届生、定向生（含国防生）、委培生及在校学习期间已全部免除学费的学生不符合相关政策要求，没有申请资格；3、在校期间免除部分学费的毕业生可以申请补偿差额部分学费或代偿助学贷款。（二）申请要求1、申请基层就业学费补偿贷款代偿的毕业生，实际工作地点必须同时满足区域范围、基层单位和工作岗位的相关要求，基层单位及行业和工作地点具体范围见附件1。2、申请学生在基层单位工作签约年限应达3年以上（含3年），无论何种情况（如公务员、选调生等），凡是工作派遣文件中，基层工作期限不满三年的，均不予批准。若由于政策规定无法签订3年以上劳动合同或工作协议的，需提供相关证明材料，详见下文说明。（三）申请材料需真实、准确、规范、详实1、学费补偿和国家助学贷款代偿涉及毕业生的切身利益。对提供虚假证明材料的毕业生，一经查实，将取消其补偿代偿资格。2、往年工作中中央不予审核通过最常见的情况：学生实际工作地点在非县以下地区（含中西部国家级新区、市辖区、县政府驻地乡镇街道）、就业单位为非县以下基层单位、在非艰苦行业就业等情况。3、2023届毕业生若存在当前未实际到岗、未确定具体岗位、未签署就业协议等无法提供完整申请资料的情况，只要已确定基层单位就业意向，就可以先申请。此类学生，当年将无法审核通过，但学生可在次年申报工作开始前提出复核申请。如果复核通过，予以补发资助资金。没有按时提交复核申请或者复核不通过的，不予补发资金。（四）申请代偿金额度1、根据《关于调整完善助学贷款有关政策的通知》（教财〔2023〕4号）规定，2023年秋季学期后（2023年9月1日起）签订基层就业协议或劳动合同的学生，学费补偿或用于学费的贷款代偿标准为本专科生每人每年不超过16000元、研究生每人每年不超过20000元。9月1日前签订基层就业协议或劳动合同的2023届毕业生，学费补偿、用于学费的贷款代偿和学费减免标准为本专科学生每人每年不超过12000元、研究生每人每年不超过16000元。2、毕业生在校学习期间每年实际缴纳的学费或获得的国家助学贷款低于补偿代偿标准的，按照实际缴纳的学费或获得的国家助学贷款金额实行补偿代偿。3、毕业生在校学习期间每年实际缴纳的学费或获得的国家助学贷款高于补偿代偿标准的，按照标准实行补偿代偿。4、毕业生只能选择申请学费补偿或国家助学贷款代偿其中一种，在补偿代偿的教育阶段内，不能某些年份申请学费补偿，其他年份申请国家助学贷款代偿。（五）贷款代偿还款及利息回收申请国家助学贷款代偿的高校毕业生，为避免违约，应按毕业时与经办银行签订的还款计划书如约还款。在确定获得贷款代偿资格后，学校才按期足额支付学生贷款及其产生的利息（利息需学生自行支付，在全部代偿金下发后可申请利息回补），申请利息回补须填写附件2。三、申请材料（一）申请必需材料&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; 1、学生本人填写、院系签字盖章的《学费补偿国家助学贷款代偿申请表》。&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;2、就业协议书或劳动合同复印件。&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;3、就业证明。&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;4、学生本人签字确认的有关证明材料（部分特殊情况下，需要提供）。（二）“学生本人签字确认的有关证明材料”说明以下三类材料，部分存在特殊情况的申请学生需要提供：1、未签订就业协议书说明书。部分就业时未签订就业协议书，但确已就业的学生，无法出具申请所需的就业协议书，因而申请时需出具说明书，用以代替就业协议书，并说明情况原由。2、无法签订三年以上工作协议证明。部分学生因政策规定无法签订三年以上工作协议，因而申请时需提供以下相关证明：（1）由就业单位提供签订劳动合同或工作协议中，服务年限方面的规定；（2）毕业生需要书面承诺3年内不能离职离岗，换岗应根据就业单位需求调整，就业单位对承诺书盖章确认。3、二次分配就业证明。部分情况下，申请学生无法提供满足要求的就业证明，因而申请时需出具二次分配就业证明，用以代替普通就业证明，并证明从事的工作岗位及实际工作地点符合基层单位要求。具体说明如下：（1）需要二次定岗的毕业生。如，选调分派的选调生可能存在最初没有分配具体工作地点的情况；（2）虽不存在二次定岗，但就业证明无法直观鉴别工作地点在基层的毕业生。如，就业证明显示只位于城市的单位总部，但学生在下属基层单位开展实际工作；（3）其他未列举出的类似情况。4、特殊岗位证明材料。部分学生所在单位工作地点保密，需要提供特殊证明材料。注：上述材料需由用人单位及其上级主管部门加盖公章并由申请学生本人签字确认。四、工作时间安排11月7日23:59前，有意向申请的同学请完成用户注册登录及基层就业资助申请，具体操作可参考附件3。11月10日15:30前，各院系应完成审核工作，并在“院系审查意见”一栏盖好学院公章后上交。本科生申请表交至紫金港校区行政服务办事大厅107室3号窗口——党群综合（学工部窗口），研究生申请表交至紫金港校区研究生教育综合楼803办公室，&amp;nbsp;管理系统具体操作可参考附件4。五、联系方式如有疑问，请联系学生资助服务社国家助学贷款服务部。办公地点：紫金港校区行政服务办事大厅107室3号窗口（本科生）、紫金港校区研究生教育综合楼803办公室（研究生）办公电话：0571-88981730（本科生）&amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp; &amp;nbsp;0571-88981401（研究生）办公邮箱：dkzx@zju.edu.cn&amp;nbsp;（本科生）ygbzzb@zju.edu.cn（研究生）办公时间：周一至周四：8:30—12:00；13:30—17:30周五：8:30-12:00；13:30-15:30(周末及节假日期间不值班)附件1：基层单位及行业和工作地点说明.pdf附件2：国家助学贷款代偿利息支付表.xlsx附件3：中央高校基层就业资助管理系统操作手册（学生）.pdf附件4：中央高校基层就业资助管理系统院系审核权限录入及审核操作指南（院系负责资助工作的教师）.docx&amp;nbsp;党委学生工作部党委研究生工作部2023年10月31日</description><link>http://www.grs.zju.edu.cn/2023/1031/c62987a2820477/page.htm</link><guid isPermaLink="false">http://www.grs.zju.edu.cn/2023/1031/c62987a2820477/page.htm</guid><pubDate>Mon, 30 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>