<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>发展改革工作-国家发展和改革委员会</title><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/</link><atom:link href="http://rsshub.pseudoyu.com/gov/ndrc/fggz" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>发展改革工作 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 21:22:02 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>4091件建议提案背后 国家发展改革委直面焦点回应关切</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p&gt;　　“真没想到自己提的建议这么快就落地了。”在国家发展改革委回访部分人大代表、政协委员后，一位代表不禁感叹，这背后体现的是国家发展改革委在代表委员建议提案办理工作中高效与务实的工作作风。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　去年全国两会期间，多位代表聚焦革命老区发展的关键议题，在传承弘扬红色文化、基础设施建设、特色产业发展、民生福祉改善、政策资金支持等方面，提出了140余项具体建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　民之所望，政之所向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　建议一经提出，很快得到了积极反馈。2024年，国家发展改革委会同有关部门迅速行动，深入了解情况。在推动革命老区振兴工作中，通过加大部际协商，将代表们的建议梳理汇总后提交部际联席会议审议。2024年的联席会议成功议定了支持河南新县、湖北红安加快红色旅游融合发展等47项具体事项，为革命老区发展注入强大动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　同时，积极开展经验交流借鉴，对革命老区重点城市对口合作工作进行评估，总结推广有效经验，并组织召开现场经验交流会议，促进老区工作者相互学习、共同进步。此外，针对专业性较强的建议，开展实地调研，2024年先后奔赴陕甘宁、赣闽粤、大别山等多个革命老区。基于调研成果起草的多篇信息被采纳，有力推动了老区振兴工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　初步统计，2024年，12个革命老区实现地区生产总值约17万亿元，人均地区生产总值超6.5万元，均是2012年的2倍多，发展成果令人瞩目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年国家发展改革委所承办建议提案的数量依旧保持高位，共计4091件，其中承办人大代表建议2417件，政协委员提案1674件，国家发展改革委根据内容精准及时批分，以有力措施将办理建议提案与促进发展改革中心工作紧密结合起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　记者了解到，在建议提案办理工作时间紧、任务重的情况下，国家发展改革委构建起&amp;nbsp;“五位一体”&amp;nbsp;办理体系，即由司局主要负责同志、司局分管负责同志、司局联络员、处室负责人、具体承办人共同构成办理体系，逐件落实承办责任，确保办理工作环环相扣、高效推进。并且坚持对重点问题反复沟通，用耐心与诚意回应社会关切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　例如，在收到黑龙江代表团8条意见建议后，国家发展改革委的同志积极与代表委员及相关部门先后电话沟通过数十余次，总通话时长&amp;nbsp;3个多小时。对能采纳的建议尽量采纳，不能采纳的建议向相关部门逐一说明情况，最终获得当地有关部门的一致理解和好评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　持续完善工作机制，激励保障措施进一步优化，是国家发展改革委为高质量推进办理工作实施的重要举措。其通过优化绩效考核，将办理工作列入全委绩效考核体系，以制度为保障，提升办理质效；强化日常培训，制作《建议提案办理简明手册》，涵盖办理工作的方方面面细节，为工作人员提供精准指导；加强督促检查，建立任务工作台账，逐级明确责任，进行穿透式管理和“点对点”督办，全方位提升建议提案办理工作水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　国家发展改革委相关负责人介绍，将建议提案办理同业务工作一体部署、一体推进，真正让代表委员的诉求建议在助推发展改革事业高质量发展中发挥重要作用，切实推动实际问题的解决，变民意民智为经济发展良策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年的《政府工作报告》明确提出，推进新型城镇化和区域协调发展，进一步优化发展空间格局，其中就包括支持革命老区、民族地区加快发展。这为国家发展改革委的工作指明了新的方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　围绕建议提案办理的意义，国家发展改革委相关负责人表示，建议提案办理工作是凝聚合力、推进解决问题的重要契机，能够找到最大公约数、画出最大同心圆。在未来的工作中，国家发展改革委将继续秉持认真负责的态度，不断提升建议提案办理水平，为国家的发展改革事业持续贡献力量，助力实现更加协调、更可持续的发展目标。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/t20250319_1396719.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/t20250319_1396719.html</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 09:48:37 GMT</pubDate><author>人民网</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>本周“发展改革热点，我知道”（3月10日至3月14日）</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;两会受权发布｜关于2024年国民经济和社会发展计划执行情况与2025年国民经济和社会发展计划草案的报告&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月11日，第十四届全国人民代表大会第三次会议批准《关于2024年国民经济和社会发展计划执行情况与2025年国民经济和社会发展计划草案的报告》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;受权发布｜中共中央办公厅&amp;nbsp;国务院办公厅印发《提振消费专项行动方案》&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发《提振消费专项行动方案》，部署了城乡居民增收促进行动、消费能力保障支持行动、服务消费提质惠民行动、大宗消费更新升级行动、消费品质提升行动、消费环境改善提升行动、限制措施清理优化行动以及完善支持政策等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家粮食和物资储备局调运中央防汛物资&amp;nbsp;支持内蒙古做好防凌工作&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月14日，根据国家防总办公室调运通知，国家粮食和物资储备局闻令而动，组织相关储备仓库调运大流量排涝泵、防汛抢险集装袋、金属网箱、防洪铅丝网等，共计1.3万件中央防汛物资，支持内蒙古自治区开展防凌工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;芬太尼问题政治化无益于解决美国“芬太尼之痛”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　国家发展改革委金轩发表署名文章《芬太尼问题政治化无益于解决美国“芬太尼之痛”》，文章指出，美国芬太尼问题根源在于自身监管漏洞和药物滥用，美国无视我国在芬太尼物质管控和打击芬太尼物质违法犯罪方面做出的巨大贡献，将芬太尼问题政治化并采取加征关税等极端手段，无益于解决自身“芬太尼之痛”。美国需正视自身问题，将解决芬太尼问题转化为促进国际合作的契机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　&lt;b&gt;　各地扎实有序开展新型城镇化工作&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　国务院印发《深入实施以人为本的新型城镇化战略五年行动计划》以来，安徽省、四川省、广东省、宁夏回族自治区从本省（自治区）实际出发，抓紧出台实施方案，细化实化多项任务举措，加快推动新型城镇化建设取得实效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;中央网信办通报表扬2024年度走好网上群众路线百个成绩突出账号&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近日，2024年度走好网上群众路线百个成绩突出账号推选活动结果正式发布。国家发展改革委快手账号、新华社微信公众号、北京交警微博账号、陕西文旅抖音账号等100个账号，受到中央网信办通报表扬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;听民意汇民智&amp;nbsp;赋能高质量发展&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年全国两会期间，国务院办公厅和国家发展改革委、财政部等相关部门抽调精干力量，到人大各代表团、政协各界别会议现场开展旁听。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;专家谈丨大力提振消费&amp;nbsp;路径几何？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　习近平经济思想研究中心研究一部主任、研究员顾严表示，在当下的居民消费中，首发经济、冰雪经济、银发经济彰显出带动性广、显示度高的特点，其发展成就主要体现在以下三个方面：一是首发新品引领消费热潮。二是让“冷资源”变成“热产业”。三是让为老服务更贴心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;专家谈丨对外开放水平持续提升&amp;nbsp;关键何在？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　国家发展改革委国际合作中心研究员鲍淑君表示，当前我国对外开放水平持续提升，贸易合作质量与规模不断优化，展现出强劲的国际竞争力和吸引力，主要体现在稳外贸、稳外资、共建“一带一路”三个关键层面：一是外贸稳规模、优结构、提质效，实现总量、增量、质量“三量”齐升。二是对外投资大国地位不断巩固。三是“一带一路”贸易成果丰硕。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/t20250317_1396593.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/t20250317_1396593.html</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 01:11:05 GMT</pubDate><author>政研室</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>国家发展改革委环资司与国家节能中心召开结对合作座谈会</title><description>&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　为落实国家发展改革委党组部署要求，3月13日上午，国家发展改革委环资司司长刘德春与国家节能中心主任刘琼共同签署2025年度合作事项清单，并就进一步深化双方结对合作进行座谈交流。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;双方一致认为，过去一年，环资司与国家节能中心认真贯彻落实党中央、国务院决策部署，按照委党组部署要求，落实《关于加强结对合作的协议》和2024年度合作事项清单，共同推动大规模设备更新和消费品以旧换新，积极稳妥推进碳达峰碳中和，扎实推动重点领域节能降碳，推进美丽中国建设，结对合作取得了丰富成果。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;div&gt;　　双方一致表示，2025年是“十四五”规划收官和“十五五”工作谋划的关键之年，双方要提高政治站位，深刻认识推进资源节约和环境保护工作的重要意义，围绕更高水平更高质量做好节能工作、积极稳妥推进碳达峰碳中和、加力扩围实施“两新”政策等重点任务，进一步拓展合作领域、深化合作内容、扩大合作成果，共同培养锻炼&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;一支富有战斗力的干部队伍，推动2025年环资工作迈上新台阶。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/jnhnx/202503/W020250315345038262122_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250315345038262122.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/jnhnx/202503/t20250314_1396591.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/jnhnx/202503/t20250314_1396591.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 11:17:56 GMT</pubDate><author>环资司</author><category>节能和能效</category><category>概况信息</category></item><item><title>两会受权发布｜关于2024年国民经济和社会发展计划执行情况与2025年国民经济和社会发展计划草案的报告</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;b&gt;关于2024年国民经济和社会发展计划执行情况与2025年国民经济和社会发展计划草案的报告&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;b&gt;——2025年3月5日在第十四届全国人民代表大会第三次会议上&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;b&gt;国家发展和改革委员会&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各位代表：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　受国务院委托，现将2024年国民经济和社会发展计划执行情况与2025年国民经济和社会发展计划草案提请十四届全国人大三次会议审查，并请全国政协各位委员提出意见。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一、2024年国民经济和社会发展计划执行情况&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年是中华人民共和国成立75周年，是实现“十四五”规划目标任务的关键一年。一年来，面对外部压力加大、内部困难增多的复杂严峻形势，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，各地区各部门坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大和二十届二中、三中全会精神，按照党中央、国务院决策部署，认真执行十四届全国人大二次会议审查批准的2024年国民经济和社会发展计划，落实全国人大财政经济委员会审查意见，迎难而上、奋力前行，坚持稳中求进工作总基调，完整准确全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，全面深化改革开放，加大宏观调控力度，我国经济运行总体平稳、稳中有进，全年经济社会发展主要目标任务顺利完成，高质量发展扎实推进，新质生产力稳步发展，民生保障扎实有力，我国经济实力、科技实力、综合国力持续增强，中国式现代化迈出新的坚实步伐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（一）因时因势加强和创新宏观调控，推动经济回升向好。扎实开展宏观政策逆周期调节，加大政策力度，释放政策效能，特别是9月26日中央政治局会议果断部署一揽子增量政策，市场预期、社会信心有效提振，四季度经济明显回升。全年国内生产总值（GDP）134.9万亿元、增长5%，其中，一、二、三产业分别增长3.5%、5.3%、5%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560888426940_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560888426940.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是宏观政策效果持续显现。聚焦突出问题，围绕加力提效实施宏观政策、扩大国内有效需求、加大助企帮扶力度、推动房地产市场止跌回稳、提振资本市场等方面，深入贯彻落实一揽子增量政策，打出一套“组合拳”，强化存量和增量政策合力，推动需求较快回升，生产增长加快。有力实施财政货币政策。重点领域财政支出得到保障，新增地方政府专项债务限额3.9万亿元，扩大专项债券投向领域和用作项目资本金范围，支持地方加大重点领域补短板力度。保持流动性合理充裕，社会融资成本进一步降低，建立支持小微企业融资协调工作机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是发行超长期特别国债支持“两重”建设取得积极进展。着眼于系统解决强国建设、民族复兴进程中一些重大项目建设的资金问题，从2024年起发行超长期特别国债支持国家重大战略和重点领域安全能力建设。坚持自上而下、软硬结合，建立实施项目储备、集中联审、专款专用、强化监督等全链条推进保障机制。“硬投资”方面，严格做好项目筛选，2024年安排7000亿元超长期特别国债支持1465个重大项目建设，项目基本全部开工、全年完成投资超过1.2万亿元。“软建设”方面，坚持项目建设和配套改革相结合，扎实推进规划编制、政策制定和体制机制改革创新，不断完善投入机制、提高投入效率。规范项目全过程管理方面，出台“两重”建设有关管理办法，督促项目加快开工建设，严格资金监管，加强监测调度和现场监督检查，确保建成优质工程、精品工程、放心工程。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560888667752_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560888667752.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是大规模设备更新和消费品以旧换新政策落地见效。印发“两新”行动方案，出台工业、建筑市政、交通、农业、教育、文旅、医疗等七大领域设备更新实施方案和消费品以旧换新、回收循环利用、标准提升引领行动方案。安排3000亿元超长期特别国债加力支持“两新”工作。2024年，“两新”政策带动全国设备工器具购置投资增长15.7%，高于固定资产投资（不含农户）增速12.5个百分点；限额以上单位家用电器和音像器材类、家具类商品零售额分别增长12.3%、3.6%，带动大宗耐用消费品销售额超过1.3万亿元；消费品以旧换新活动中，新能源汽车销量占比超过60%，一级能效家电销售额占比超过90%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560888747431_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560888747431.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是政策协调和预期引导不断增强。健全宏观政策取向一致性评估机制，加强各类政策统筹协调，确保同向发力、形成合力。多渠道多角度多层次开展经济形势和重大政策宣传解读，主动回应社会关切。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（二）进一步全面深化改革，发展动力活力不断增强。认真落实党的二十届三中全会部署的重要改革举措，深化经济体制改革，经济发展内生动力、创新活力持续激发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是“两个毫不动摇”要求进一步落实落细。深入实施国有企业改革深化提升行动。深化国有经济布局优化和结构调整，健全国有企业投资管理制度，完善国有企业分类考核评价体系。加快推动民营经济促进法立法。建立促进民营经济发展壮大部际联席会议制度，健全国家、省、市、县多层级政企常态化沟通交流和问题解决机制，上线运行民营经济发展综合服务平台，帮助民营企业解决实际问题。开展清理拖欠企业账款专项行动。支持专精特新中小企业发展，累计培育“小巨人”企业1.46万家。传承弘扬“晋江经验”，实施新时代民营企业家培养赋能计划，大力弘扬企业家精神。出台完善中国特色现代企业制度的意见，加快培育世界一流企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是全国统一大市场建设有力有效。出台全国统一大市场建设指引，试点开展经营主体活动发生地统计。京津冀、长三角、成渝等地区率先启动推进区域市场一体化探索实践。提升商品市场联通水平，破除跨互联网平台间结算壁垒。统一的要素资源市场建设深入推进。多层次多品类多功能的全国统一电力市场体系初步形成。规范地方招商引资行为。推动招标投标市场规范健康发展，制定评标专家和评标专家库管理办法。开展重点领域突出问题专项治理，一批地方保护、市场分割问题得到解决。规范涉企行政检查，规范和监督罚款设定与实施，开展涉企违规收费专项整治。发布全国优化营商环境创新实践案例，启动京津冀一流营商环境建设三年行动。依法办理涉企行政复议案件7.9万件，纠正侵犯企业合法权益的违法或不当行政行为6516件，助力营造法治化营商环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是市场经济基础制度不断健全。出台完善市场准入制度的意见，全面开展市场准入效能评估。实施知识产权保护体系建设工程，全面推进专利转化运用专项行动，推进知识产权民事、行政、刑事案件“三合一”审判机制改革。深化农村集体产权制度改革，深化农村集体经营性建设用地入市试点。出台实施公平竞争审查条例。加强反垄断和反不正当竞争监管执法。完善信用修复机制，加强跨部门信用修复结果互认。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是重点领域改革走深走实。推动出台增值税法。水资源费改税进入全面试点阶段。出台加强监管防范风险推动保险业、资本市场、期货市场高质量发展的意见。推动中长期资金入市，完善股份减持、量化交易、融券等制度规则和监管措施。健全自然垄断环节监管体制机制。大力推进绿证绿电市场建设，绿证核发和绿电交易基本实现全覆盖。完善价格治理机制，推进电价市场化改革，健全成品油管道运输价格机制，深化公用事业和公共服务价格改革，建立公共数据资源授权运营价格形成机制，新增近8000万亩耕地灌溉面积实施农业水价综合改革。深圳综合改革试点首批授权事项全面落地、新一批授权事项有序实施，浦东新区、厦门综合改革试点首批授权事项多数形成落地场景。党政机关和国有企事业单位培训疗养机构改革全面完成。稳妥有序实施渐进式延迟法定退休年龄改革，出台实施弹性退休制度暂行办法。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560888845225_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560888845225.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（三）深入实施创新驱动发展战略，创新引领作用进一步发挥。加快健全支持全面创新的基础制度，科技成果加速向现实生产力转化。全员劳动生产率17.4万元/人、实际增长4.9%，全社会研究与试验发展（R&amp;amp;D）经费投入3.6万亿元、实际增长8%，基础研究经费投入占研发经费投入比重为6.91%，每万人口高价值发明专利拥有量达到14件。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560888930800_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560888930800.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是科技创新体系持续健全。充分发挥新型举国体制优势，强化国家战略科技力量，全面启动实施国家科技重大专项。国家实验室体系建设稳步推进。加快推进重大科技基础设施体系化建设，提升全生命周期管理水平，已有39个设施投入运行。健全企业主导的产学研深度融合体系，推动建立企业研发准备金制度，支持创业投资高质量发展，培育壮大科技领军企业、专精特新中小企业，企业科技创新主体地位不断强化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是重大创新成果持续涌现。“嫦娥六号”在人类历史上首次实现月球背面采样返回。“空间环境地面模拟装置”建成投用。我国首艘超深水大洋钻探船“梦想”号建成入列。第五座南极考察站秦岭站开站。集成电路全产业链核心技术加速突破，鸿蒙操作系统生态蓬勃发展。第三代自主超导量子计算机“本源悟空”上线运行。祖冲之3.0处理器在量子计算优越性测试上建立新优势。在全球首次发现引力子激发。水冷磁体技术打破世界纪录，碳基新材料领域取得原创性突破。人工智能大模型实现突破。人形机器人等智能终端新业态加速涌现。1000千瓦级民用涡轴发动机取得型号合格证，300兆瓦级F级重型燃气轮机完成首次满负荷试验，全球最大26兆瓦级海上风力发电机组总装下线。第三代自主产权核电“国和一号”示范工程首堆建成投运。时速450公里的CR450中国标准高速动车组完成设计制造。全球最大无人货运飞机总装下线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是教育科技人才一体推进迈出新步伐。完善人才培养与经济社会发展需求适配机制，深化高等教育综合改革，扩大基础学科和国家关键急需领域研究生培养规模。制定促进各类创新主体协同联动、创新要素顺畅流动与优化配置的政策。深化科技成果赋权改革。深入推进科技人才分类评价改革，加强青年科技人才全链条培养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（四）积极激发消费活力、提高投资效益，内需潜力不断释放。全年社会消费品零售总额增长3.5%，固定资产投资（不含农户）增长3.2%，最终消费支出、资本形成总额对经济增长的贡献率分别为44.5%、25.2%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是实物消费稳定扩大。积极促进住房、汽车、电子产品、家具家装等大宗消费。将全国层面商业性个人住房贷款最低首付比例统一降至15%，取消全国层面商业性个人住房贷款利率政策下限，降低存量房贷利率和个人住房公积金贷款利率，降低住房交易、开发环节的税收负担，四季度全国新房、二手房交易网签面积环比分别增长21.6%、7.7%。开展新能源汽车促消费活动，全年汽车销量达3143.6万辆、增长4.5%，其中，新能源汽车销量达1287万辆、增长35.5%，市场占有率达40.9%。发布升级和创新消费品指南（轻工第十一批）。深入推动新能源汽车、绿色建材、绿色智能家电等下乡，乡村消费品零售额增长4.3%。直播带货、即时零售等新业态带动作用持续发挥，实物商品网上零售额达12.8万亿元、增长6.5%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是服务消费增长较快。出台促进服务消费高质量发展的意见，完善服务消费支持政策。全年服务零售额增长6.2%、高于商品零售额增速3个百分点。完善全国年节及纪念日放假办法，新增2天法定节假日。出台促进文化和旅游消费的支持政策，大力发展县域旅游、冰雪旅游、研学旅游、红色旅游、旅游列车等，国内出游人次、居民出游花费分别增长14.8%、17.1%。文娱消费持续增长，体育消费日益升温，马拉松、骑行、户外运动等加速大众化，赛事经济日益成为新增长点。深入实施数字消费提升行动，通信信息服务类零售额保持两位数增长。印发关于发展银发经济增进老年人福祉的意见，促进老年人康养、文旅等消费潜力释放。提升外籍人员入境旅游支付便利化水平，单方面免签国家增至38个，互免签证国家增至26个，将过境免签外国人在境内停留时间延长至240小时，入境游客1.32亿人次、增长60.8%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是消费环境持续优化。开展“消费促进年”等活动，着力打造消费新场景培育消费新增长点。推动老字号守正创新发展，全国中华老字号数量扩围至1455个。因地制宜建设新消费品牌孵化基地。深化国际消费中心城市培育建设，大力发展智慧商圈，累计建设一刻钟便民生活圈4335个、服务社区居民1.07亿人。完善县域农村消费基础设施。出台实施《消费者权益保护法实施条例》，加强消费领域监管执法，开展2024年儿童和学生用品安全守护行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是政府投资作用有效发挥。统筹用好中央预算内投资、地方政府专项债券、2023年增发国债、超长期特别国债等支持重点项目建设。优化中央预算内投资投向领域，强化项目监督管理。优化地方政府专项债券管理机制，实施专项债券投向领域“负面清单”管理。加强项目谋划储备，强化用地、用海、用能、环评等要素保障，加强项目全生命周期管理。推动“十四五”规划102项重大工程取得积极进展。2023年1万亿元增发国债支持的1.5万个项目加快实施，一大批灾后恢复重建和防灾减灾救灾能力提升项目按期建成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　五是民间投资健康发展。扣除房地产开发的民间投资增长6%，制造业民间投资增长10.8%。5个新核准核电项目引入民间资本参股比例达10%。规范实施政府和社会资本合作（PPP）新机制。全年依托项目推介平台吸引民间资本参与项目531个、总投资4136亿元。建立全国重点民间投资项目库，持续加强资金和要素支持。构建基础设施领域不动产投资信托基金（REITs）常态化发行制度体系，累计62个项目发行上市、发售基金1660亿元，城镇供热、水利设施、农贸市场均实现“首单”推荐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（五）加快构建现代化产业体系，新质生产力稳步发展。出台加快建设现代化产业体系的意见，提高产业基础能力和产业链现代化水平，加强质量支撑和标准引领，发展新动能新优势不断培育壮大。规模以上高技术制造业、装备制造业增加值分别增长8.9%、7.7%，增速分别快于规模以上工业增加值增速3.1个、1.9个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是传统产业转型升级步伐加快。实施产业结构调整指导目录（2024年本），引导制造业加快向高端化、智能化、绿色化方向转型。修订钢铁、水泥、玻璃等行业产能置换实施办法，推动落后低效产能稳步退出。出台精细化工产业创新发展实施方案。制定71项强制性国家标准，批准发布2259项行业标准，牵头制定144项国际标准。形成一批先进制造产业集群和智能工厂。推动生产性服务业向专业化和价值链高端延伸，制造业中试平台数量超过2400个。举办中国品牌日系列活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是新兴产业加快发展和未来产业有序布局。推动战略性新兴产业融合集群发展。支持新能源汽车骨干企业优化布局、做强做优。推动电子信息制造业提质升级，规模以上计算机、通信和其他电子设备制造业增加值增长11.8%。加快推进生物医药产业发展，全链条支持创新药加快发展，上市新药和在研新药数量均跃居全球第二。加快北斗规模化应用和卫星互联网建设，商业航天取得新进展。C919大型客机实现规模化运营，累计承运旅客超100万人次。《无人驾驶航空器飞行管理暂行条例》正式实施，无人机唯一产品标识码、实名登记、缺陷召回等制度加快落地。集成电路技术攻关加速推进，2024年集成电路出口2981亿块，成为出口额最高的单一商品。“人工智能+”行业应用加快落地，具有全球竞争力的人工智能产品和服务不断涌现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是数字经济创新发展。制定实施数字经济高质量发展政策，印发国家数据基础设施建设指引。深入实施“东数西算”工程，推动构建全国一体化算力网。加快完善数据基础制度体系，深入实施“数据要素×”行动，大力培育全国一体化数据市场。我国数据总量和算力总规模稳居全球第二位。数据产业孕育兴起，催生一批数智应用新产品新服务新业态。数字化转型工程深入实施。智慧农业建设取得积极进展。服务业数字化扩面提质，数字文化、智慧旅游场景更加丰富。2024年，我国数字经济核心产业增加值占GDP比重达到10%左右。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是现代化基础设施体系更加完善。国家综合立体交通网加快建设，总里程突破600万公里，“6轴7廊8通道”主骨架已基本成型，覆盖全国超过80%的县。截至2024年底，全国铁路营业里程16.2万公里，其中高铁里程4.8万公里。川藏铁路、国家水网等重大工程建设稳步推进。深入建设国家物流枢纽、国家骨干冷链物流基地，深入实施国家综合货运枢纽补链强链，现代物流运行体系不断健全。全国充电基础设施达到1281.8万台、增长49.1%，98%的高速公路服务区具备充电能力。新型基础设施加快发展，第五代移动通信（5G）网络覆盖全国所有乡镇和90%以上行政村，用户普及率71%；工业互联网覆盖全部41个工业大类。光纤接入端口达到11.6亿个，占互联网宽带接入端口的96.5%，千兆及以上宽带接入用户达到2.07亿户。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560889029995_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560889029995.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（六）加快建设更高水平开放型经济新体制，高水平对外开放取得积极成效。全年货物进出口总额43.8万亿元，服务进出口总额7.5万亿元，外商直接投资1162亿美元，境外直接投资1438亿美元。年末外汇储备规模达32024亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560889117776_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560889117776.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是高质量共建“一带一路”成效显著。成功召开第四次“一带一路”建设工作座谈会。共建“一带一路”高质量发展八项行动重点任务顺利推进，对共建“一带一路”国家进出口总额增长6.4%，占我国进出口总额的比重首次超过50%。与巴西、非盟等23个国家和国际组织签署共建“一带一路”合作规划。2024年中非合作论坛北京峰会成功举办。高质量举办首届中国－海合会国家产业与投资合作论坛、大湄公河次流域经济合作第八次领导人会议。统筹重大标志性工程和“小而美”民生项目建设取得重要进展。中吉乌铁路举行项目启动仪式，中老铁路、雅万高铁安全稳定运营，中巴经济走廊“升级版”建设稳步推进，中俄东线天然气管道全线提前建成、满输运行。中泰铁路、匈塞铁路建设取得新成果，中越跨境标准轨铁路取得积极进展，中欧跨里海直达快运开通。鲁班工坊、菌草技术、“丝路一家亲”等民生项目扎实推进。中欧班列稳定通畅运行，布局建设一批中欧班列集结中心，全年开行1.94万列，累计开行突破10万列，通达欧洲26个国家229个城市。“丝路海运”命名航线通达46个国家145个港口，空中丝绸之路通航56个国家107个城市。积极发展“丝路电商”，与塔吉克斯坦、巴林等33个国家建立双边电商合作机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是外贸出口对经济增长贡献增大。出台关于促进外贸稳定增长、拓展跨境电商出口推进海外仓建设、推动服务贸易和数字贸易发展的政策，货物和服务净出口对经济增长的贡献率达30.3%。进博会、广交会、服贸会、投洽会、中俄博览会等重大展会成功举办。出台扎实推进高水平对外开放更大力度吸引和利用外资行动方案。发布外商投资准入特别管理措施（负面清单）（2024年版），制造业领域外资准入限制措施全面取消。推进服务业扩大开放综合试点示范，开展增值电信、生物技术、独资医院开放试点。发布实施全国版和自贸试验区版跨境服务贸易负面清单。推出第八批标志性重大外资项目。健全境外投资管理服务体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是开放平台作用更好发挥。加强全国各类开放平台统筹规划布局。实施自由贸易试验区提升战略，22个自贸试验区进出口额达到8.45万亿元。加快推进跨境电商综合试验区建设，区内企业跨境电商贸易规模占全国比重超过95%。海关特殊监管区域全年实现进出口额8.37万亿元，增长4.6%。出台浙江省义乌市深化国际贸易综合改革总体方案、支持苏州工业园区深化开放创新综合试验的若干措施。设立吉林延吉－长白重点开发开放试验区，持续推动长吉图开发开放先导区建设，《黑瞎子岛（大乌苏里岛）联合保护开发规划》正式签署，深化面向东北亚开放合作。西部陆海新通道辐射范围拓展至125个国家和地区的542个港口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是多双边经贸合作持续深化。坚定维护多边贸易体制，积极推动世贸组织改革，推动达成投资便利化协定、电子商务协定。全面高质量实施《区域全面经济伙伴关系协定》。积极推动我国加入《数字经济伙伴关系协定》《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》进程。在二十国集团、金砖国家、亚太经合组织等多边区域机制下，推动各方围绕贸易投资自由化便利化、贸易数字化、供应链互联互通、可持续发展等达成多份成果文件。实施与尼加拉瓜、厄瓜多尔、塞尔维亚的自贸协定，与新加坡的自贸协定进一步升级议定书。签署与白俄罗斯的服务贸易和投资协定，与秘鲁的自贸协定升级议定书。中国－东盟自由贸易区3.0版谈判实质性完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（七）统筹推进新型城镇化和乡村全面振兴，城乡融合发展取得新进展。印发实施以人为本的新型城镇化战略五年行动计划、乡村全面振兴规划和加快建设农业强国规划，城乡发展协调性持续增强。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是脱贫攻坚成果持续巩固拓展。持续健全完善防止返贫致贫动态监测和帮扶机制。用好东西部协作、定点帮扶机制，重点区域帮扶成效明显。推进帮扶产业高质量发展，832个脱贫县主导产业总产值超过1.7万亿元。开展支持易地搬迁安置区可持续发展专项行动，易地搬迁脱贫劳动力就业率超过95%。大力实施以工代赈，全年吸纳330多万名低收入群众务工就业。深入实施防止返贫就业攻坚行动，脱贫人口务工规模超过3300万人。开展消费帮扶“新春行动”“金秋行动”，推动建立产销对接关系和产业协作体系，全年消费帮扶总额超4500亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是现代乡村产业发展水平稳步提升。粮食总产量再创历史新高，首次跃上1.4万亿斤新台阶。“菜篮子”产品供给充裕。深入践行大食物观，粮经饲统筹、农林牧渔结合、植物动物微生物并举的多元化食物供给体系加快构建。加快实施农业重大科技创新项目，农机装备补短板行动取得新突破。支持农村产业融合发展，农产品加工业效益改善，乡村旅游和特色文化产业富民作用日益显著。新型农业经营主体提质增效，109.4万个经营性主体年服务面积超过21.4亿亩次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是乡村建设取得新成效。学习运用“千万工程”经验，加快推进宜居宜业和美乡村建设，落实农村人居环境整治提升五年行动方案、乡村建设行动实施方案、金融支持乡村全面振兴专项行动。全国农村自来水普及率达到94%，规模化供水工程覆盖农村人口比例达到65%。健全农村生活垃圾收运处置体系，支持各地因地制宜选择合适的改厕模式，分类梯次推进生活污水治理，全国生活垃圾得到收运处理的行政村比例稳定在90%以上，农村卫生厕所普及率达75%左右，农村生活污水治理（管控）率达45%以上。深入推进农村客货邮融合发展。农村养老服务体系逐步健全，县域基层医疗设备条件持续改善。农民精神文化生活不断丰富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是新型城镇化建设成效显现。2024年末常住人口城镇化率达67%，比上年末提高0.84个百分点。有序推进农业转移人口市民化，深化户籍制度改革，推进常住地提供基本公共服务，义务教育阶段进城务工人员随迁子女在公办学校就读或享受政府购买学位比例达97%。加快以县城为重要载体的城镇化建设，培育发展优势特色产业，提高县城综合承载能力。持续推进城市更新行动，着力补齐城市安全韧性短板，完成燃气管道老化更新改造6.6万公里，建设改造各类管网17.5万公里，城镇老旧小区改造新开工5.8万个。实施城中村改造项目1863个，建设筹集安置住房189.4万套，改造城市危旧房7.9万套。扎实推进成渝地区双城经济圈建设，10个川渝毗邻地区合作平台全面建设，经济区与行政区适度分离等重点改革取得积极进展，综合交通、科技创新、产业发展等领域一批重大项目落地实施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（八）统筹实施区域协调发展战略，区域经济布局更趋优化。系统谋划出台实施一批重要区域规划和政策，加大区域战略落实力度，各地比较优势进一步发挥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是区域协调发展积厚成势。京津冀协同发展走深走实，在京相关高校、医院、中央企业总部及二三级子公司分批向雄安新区疏解，北京城市副中心行政办公、商务服务、文化旅游等功能不断完善，进一步支持天津滨海新区高质量发展若干政策措施出台实施，三省市互联互通交通网络更加完善、产业链上下游协作持续强化、公共服务共建共享水平进一步提升。长三角一体化高质量发展深入推进，生态绿色一体化发展示范区改革授权压茬推进，港口资源整合、轨道互联互通等取得新进展，上海“五个中心”建设进一步加快。粤港澳大湾区建设迈上新台阶，横琴粤澳深度合作区封关“一线”“二线”分线管理运行顺利，超1.6万名澳门居民在合作区居住生活，支持河套深港科技创新合作区深圳园区、香港园区联动发展，创新要素跨境流动更加便捷。长江经济带共抓大保护、不搞大开发成效显著，进一步抓实抓好长江大保护工作三年行动计划出台实施，长江十年禁渔取得明显成效，长江干流连续5年保持Ⅱ类水质，综合立体交通走廊加快构建，沿江高铁全线开工建设。黄河流域生态保护和高质量发展迈出坚实步伐，农业面源、城镇生活、工业和尾矿库污染治理深入推进，8万余个入河排污口开展溯源整治，一批生态保护修复重点项目加快建设，黄河干流连续3年保持Ⅱ类水质。海洋强国建设深入推进，海洋强省、现代海洋城市、全国海洋经济发展示范区创新发展，海洋生态环境质量持续改善，海洋生产总值超10万亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　海南自由贸易港封关准备工作有序开展，政策制度体系持续完善，配套措施落地实施，南繁种业、深海科技、商业航天等特色产业加快发展。国家级新区高质量建设行动计划深入实施，一批具有较强竞争力和影响力的产业集聚发展。边境地区支持政策不断完善，开放合作平台加快建设。革命老区加快振兴发展，重点城市对口合作建设产业项目1400余个，总投资超3000亿元。老工业城市加快转型，中德（沈阳）高端装备制造产业园和中韩（长春）国际合作示范区稳步建设。积极探索资源型地区转型发展新路径，加强采煤沉陷区综合治理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　进一步推动西部大开发形成新格局的若干政策措施出台，青藏高原生态屏障区等重要生态系统保护和修复重大工程深入实施，西部地区鼓励类产业目录修订发布。东北全面振兴支持农业发展、沿边开放、人才振兴等配套政策陆续出台，东北地区冰雪经济高质量发展方案印发实施。新时代推动中部地区加快崛起的若干政策措施出台实施，全国重要粮食生产基地、能源原材料基地、现代装备制造及高技术产业基地和综合交通运输枢纽建设进一步加快。东部地区加快推进现代化，经济总量占全国比重达52%，进出口总额占全国比重达80%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560889191908_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560889191908.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是区域间协同联动扎实推进。区域战略融通互动，京津冀、长三角、粤港澳大湾区引领带动作用进一步增强，长江经济带、黄河流域绿色联动不断深化，海南自由贸易港与粤港澳大湾区相向发展，东中西部和东北地区产业协作和布局持续优化。对口支援新疆、西藏和四省涉藏州县成效明显，东北地区与东部地区部分省市对口合作扎实推进。跨区域重大工程深入实施，南水北调东中线一期工程累计调水771.6亿立方米，水质稳定达标；西气东输三线中段、四线和川气东送二线顺利推进；西电东送北、中、南段加快建设，输电能力超过3亿千瓦，有力支撑东中部用电需求。区域务实合作步伐加快，苏皖鲁豫省际交界地区协同推进高质量发展行动方案出台实施，湘赣中南部地区与粤港澳大湾区合作发展，广西加快打造粤港澳大湾区重要战略腹地。区域间合作机制逐步完善，产业对接合作、生态共保联治、公共服务共享、干部人才交流务实开展，检验检测、知识产权、检察监督等领域深化跨区域协作。涉税事项加快跨区域通办，全国征纳互动运营中心办理超53万笔跨区域通办业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（九）坚定不移推进生态文明建设，全面绿色转型取得积极进展。出台加快经济社会发展全面绿色转型的意见，持续深入打好污染防治攻坚战，积极稳妥推进碳达峰碳中和，大力实施全面节约战略，美丽中国建设成效明显。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是生态环境质量持续改善。深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，全国地级及以上城市细颗粒物（PM2.5）平均浓度为29.3微克/立方米、下降2.7%，空气质量优良天数比率为87.2%；地表水质量达到或好于Ⅲ类水体比例为90.4%，城市生活污水集中收集率76.6%；化学需氧量排放量、氨氮排放量、挥发性有机物排放量、氮氧化物排放量持续下降。印发土壤污染源头防控行动计划。深入实施环境基础设施建设水平提升行动，强化塑料污染和过度包装全链条治理，深入推进快递包装绿色转型。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560889375677_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560889375677.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是生态系统保护修复不断强化。不断健全山水林田湖草沙一体化保护和系统治理机制，加快实施重要生态系统保护和修复重大工程，持续深化水土流失综合防治和荒漠化治理，全面启动“三北”工程三大标志性战役。加快推进母亲河复苏行动，全面推进幸福河湖建设。丹江口库区及其上游流域等江河湖库生态保护治理、东北黑土区等水土流失治理、华北地区等地下水超采综合治理深入推进。积极开展大规模国土绿化行动，完成国土绿化任务11505万亩。实施中国生物多样性保护战略与行动计划，出台候鸟迁飞通道保护修复中国行动计划。基本建立全域覆盖的生态环境分区管控体系。印发关于建设美丽中国先行区的实施意见。出台《生态保护补偿条例》，重要流域横向补偿机制建设持续推进。出台加快建立生态产品价值实现机制实施方案，开展首批国家生态产品价值实现机制试点。探索生态工程建设管理多元投入机制。深入落实青藏高原生态保护法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是推进碳达峰碳中和取得积极进展。加快构建碳排放双控制度体系，完善碳排放统计核算、预算管理和标准计量体系，完善碳定价机制，推进国家碳达峰试点建设。稳步扩大全国碳排放权交易市场行业覆盖范围，启动全国温室气体自愿减排交易市场。发展绿色低碳产业，制定2024年版绿色低碳转型产业指导目录和绿色技术推广目录。在钢铁、炼油、合成氨、水泥、电解铝、数据中心、煤电等重点行业实施节能降碳专项行动，粗钢、电解铝、水泥熟料、平板玻璃等单位产品综合能耗均处于世界领先水平。新型能源体系建设取得新进展，全年新增风电、太阳能发电装机3.6亿千瓦，占新增总装机比重超过82%，总装机规模突破14亿千瓦，提前6年完成对外承诺目标。新核准江苏徐圩一期、浙江三澳二期、山东招远一期、广东陆丰一期、广西白龙一期等五个核电项目。扣除原料用能和非化石能源消费量后的单位国内生产总值能耗降低3.8%，单位国内生产总值二氧化碳排放量降低3.4%，非化石能源占能源消费总量比重19.8%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是实施全面节约战略成效明显。严格固定资产投资项目节能审查，深入开展重点用能单位能效诊断，坚决遏制高耗能高排放项目盲目上马。出台粮食节约和反食品浪费行动方案。推动土地资源节约集约利用和矿产资源综合利用。出台《节约用水条例》，强化用水总量和强度双控，推进重点城市再生水利用三年行动，万元国内生产总值用水量下降4.4%。大力发展循环经济，出台加快构建废弃物循环利用体系的意见，分品类推进废钢铁、废有色金属、退役动力电池、建筑垃圾等废弃物循环利用。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560889475490_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560889475490.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十）持续提升安全保障能力，重点领域风险有序化解。牢固树立和践行总体国家安全观，更好统筹发展和安全，有效防范化解国家经济安全风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是粮食安全保障有力。扎实推进藏粮于地、藏粮于技。严格落实耕地保护和粮食安全党政同责。深化粮食购销和储备管理体制机制改革。启动实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动。支持建设高标准农田1.05亿亩，亩均中央补助标准大幅提高至2000元以上。印发实施全国农田灌溉发展规划。持续推进现代种业提升工程。深入开展粮油等主要作物大面积单产提升行动。继续提高稻谷、小麦最低收购价，扩大完全成本保险和种植收入保险政策实施范围，完善化肥等农资保供稳价应对机制。统筹做好粮食市场化收购及政策性收储、棉糖化肥市场调控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是能源资源安全基础持续巩固。配合出台能源法、修订矿产资源法，公布《稀土管理条例》。稳步推进能源产供储销体系建设，一次能源生产总量49.8亿吨标准煤，其中，原油产量2.13亿吨，天然气产量2464.5亿立方米；全年发电量10.1万亿千瓦时。煤炭先进产能有序释放，全国统调电厂存煤保持在2亿吨以上。保障各类发电机组多发满发，加强电力需求侧管理。扎实做好重点时段能源保供工作。持续加大国内油气勘探开发力度，加快建设管网和储气基础设施，“全国一张网”更加完善。深入推进新一轮找矿突破战略行动。加快构建大国储备体系。务实推进能源国际合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是产业链供应链韧性稳步提升。加力推进重点领域关键核心技术攻关，全面实施制造业重点产业链高质量发展行动，加强产业链供应链风险监测预警和及时处置。持续推动产业链供应链国际合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是数据安全保障能力不断强化。网络安全态势感知、互联网协议第6版（IPv6）监测预警和应急处置能力不断加强，数据安全管理认证和个人信息保护认证工作有序推进，数据分类分级标准规范实施。出台《网络数据安全管理条例》。建立健全数据流通安全治理机制，全国一体化算力网络枢纽节点安全保障不断强化。促进和规范数据跨境流动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　五是经济金融重点领域风险化解有序有效。发挥城市房地产融资协调机制作用，打好商品住房项目保交房攻坚战。积极稳定资本市场，新设并稳步推进使用证券、基金、保险公司互换便利以及股票回购增持专项再贷款两项工具，四季度沪深两市股票成交量、成交金额环比分别增长1.1倍、1.6倍。积极化解地方政府债务风险，一次性增加6万亿元地方政府专项债务限额置换存量隐性债务，其中2024年安排2万亿元。加大金融支持融资平台债务风险化解力度，平稳有序压降融资平台数量和债务规模。健全金融稳定保障体系，地方中小金融机构改革化险稳妥推进。开展打击非法集资专项行动，清理“伪金交所”活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　六是安全生产和防灾减灾救灾有力有序。开展安全生产治本攻坚三年行动，强化安全生产全过程监管，全国生产安全事故起数下降11.2%。扎实做好防灾减灾救灾工作，抓好以京津冀为重点的华北地区、积石山灾后恢复重建，甘肃、青海两省因灾倒损民房维修加固和重建全部完成。支持海河流域重大水利、重要城市防洪排涝、重点区域气象应急、重点水域交通安全保障等工程建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　七是国防动员和国防建设有力推进。健全国防建设军事需求提报机制，深入推进新兴领域战略能力有关战略和规划落地实施，加强重大项目共建和资源要素共享。推动深化人民防空管理体制改革，以空间规划牵引人防工程布局优化，提升防空防灾融合能力，强化疏散体系建设和防护设备规范管理。持续做好国防培训教育、宣传普及和阵地建设工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十一）落实落细惠民举措，民生保障扎实有力。坚持以人民为中心的发展思想，加力推进稳就业促增收，社会保障和基本公共服务水平进一步提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是稳就业促增收取得积极成效。出台实施就业优先战略促进高质量充分就业的意见。延续实施失业保险援企稳岗政策，优化整合吸纳就业补贴和扩岗补助。强化高校毕业生、脱贫人口、农民工以及就业困难人员等就业帮扶。实施高校毕业生等青年就业服务攻坚行动、先进制造业促就业行动和百万就业见习岗位募集计划，构建高校毕业生高质量就业服务体系。加大力度支持公共实训基地建设，持续做好重点人群技能培训。做好退役军人就业服务保障，提高优抚补助标准。城镇新增就业1256万人，城镇调查失业率平均为5.1%。全国居民人均可支配收入实际增长5.1%。城乡居民人均可支配收入比为2.34，城乡居民收入相对差距继续缩小。指导地方上调最低工资标准。向困难群众发放一次性生活补助，惠及1100多万人。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560889594974_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560889594974.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是社会保障水平稳步提高。年末参加基本养老保险人数10.7亿人，其中，参加城镇职工基本养老保险人数5.3亿人。按照3%的总体水平调整退休人员基本养老金，提高城乡居民基础养老金最低标准。企业职工基本养老保险全国统筹制度持续推进。工伤、失业保险省级统筹进一步巩固完善。新就业形态人员职业伤害保障试点工作进展顺利。规范完善医保体系，建立基本医保参保长效机制，制度化常态化开展药品耗材集采。将城乡居民基本医疗保险财政补助标准提高至每人每年670元，有序开展儿童参加基本医疗保险专项行动，不断提高高校学生医疗保障质量。落实和完善异地就医结算，全年跨省异地就医直接结算惠及2.38亿人次。健全低保标准确定和调整机制。加强低收入人口动态监测，持续做好分层分类社会救助工作。建设筹集配售型保障性住房、保障性租赁住房、公租房共计180万套（间）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是公共服务体系更加完善。深入实施基础教育扩优提质行动计划，实施高等教育提质扩容工程，支持高校改善学生宿舍等基本办学条件，加快推进一批“双一流”高校新校区建设。提高义务教育阶段家庭经济困难学生生活补助标准。国家奖助学金提标扩面、助学贷款提额降息，惠及学生3400多万人次。九年义务教育巩固率95.9%，高中阶段教育毛入学率92%，普通高等教育本科招生数500.9万人，研究生招生数135.7万人。统筹推进国家医学中心、国家区域医疗中心建设，全面推进紧密型县域医共体建设，促进优质医疗资源扩容下沉和区域均衡布局。推进医疗机构检查检验结果跨区域、跨医疗机构共享互认。促进中医药传承创新，推动医疗机构制剂跨省调剂使用。每千人口拥有医疗卫生机构床位数7.38张，每千人口拥有执业（助理）医师数3.59人。以“一老一小”为重点，实施城市社区嵌入式服务设施建设工程。持续开展居家和社区养老服务提升行动，丰富养老产品和服务供给。加快完善生育支持政策体系，支持社会力量发展普惠托育服务，完善普惠托育服务价格形成机制，高质量推进儿童友好城市建设。每千人口拥有3岁以下婴幼儿托位数3.7个。持续提升民族地区公共服务能力，加快构建互嵌式社会结构和社区环境。实施家政服务质量提升十大行动，深化家政服务业产教融合。加强残疾人、困境儿童等特殊困难群体关爱服务保障，开展全国流动儿童和留守儿童监测摸排，首次建立流动儿童在居住地享有关爱服务基础清单。强化残疾人权益保障，为残疾人服务设施数达4614个。推动省级盲人按摩医院建设。加强公益性殡葬设施建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是文化事业和文化产业繁荣发展。深入实施中华优秀传统文化传承发展工程，持续推进长城、大运河、长征、黄河、长江国家文化公园建设，开展第四次全国文物普查，北京中轴线成功列入世界遗产名录，“春节”列入人类非物质文化遗产代表作名录，推动完善文化遗产保护领域法规制度体系。召开全国旅游发展大会，推出新一批国家5A级旅游景区、国家级旅游度假区。湖南十八洞村等7个乡村入选联合国旅游组织“最佳旅游乡村”。铸牢中华民族共同体意识，各民族交往交流交融更加广泛深入。持续构建更高水平全民健身公共服务体系，完善大运河国家步道体系，加快体育公园建设，加强社会足球场地和青少年足球训练中心建设。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560889704976_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560889704976.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年经济和社会发展计划执行情况总体较好。经济增长、社会民生等预期目标较好实现；创新驱动发展深入推进，全社会研发经费投入持续较快增长，基础研究经费投入占研发经费投入比重、数字经济核心产业增加值占比持续提高；绿色低碳转型步伐加快，生态环境质量持续改善，单位国内生产总值能耗下降超额完成年度目标任务，主要污染物排放量继续下降，非化石能源消费占比稳步提升；民生保障扎实有力，城镇就业整体稳定，居民收入增长快于经济增长；安全保障能力进一步提升，粮食和原油、天然气产量持续增长。但全员劳动生产率增速略低于国内生产总值增速，主要原因是：年均就业人员较上年增加；社会消费品零售总额增长较慢，主要原因是：外部环境变化带来的不利影响加深，导致国内就业增收压力加大，叠加价格因素，对社会消费品零售总额增长形成制约；居民消费价格指数水平较低，主要原因是：受国际大宗商品价格下降传导、国内需求不足、部分行业低价竞争等影响，居住、汽车等商品和服务价格走势不及预期；外商直接投资规模有所下降，主要原因是：外部环境复杂性、严峻性、不确定性明显上升，各国引资竞争加剧；单位国内生产总值二氧化碳排放降低不及预期，主要原因是：受疫后经济复苏和极端天气频发影响，工业和民用领域能源消费增长较快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　过去一年，面对变乱交织的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，我国经济社会发展取得上述成绩来之不易、值得倍加珍惜。这些成绩的取得，根本在于习近平总书记领航掌舵，在于习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引，是以习近平同志为核心的党中央坚强领导的结果，是全党全军全国各族人民团结奋斗的结果。在此过程中，全国人大实行正确监督、有效监督、依法监督，全国人大代表依法参加行使国家权力，对经济社会发展工作提出很多很好的意见建议；全国政协加强政治协商、民主监督、参政议政，全国政协委员积极建言献策，在推动落实党中央重大决策部署上发挥了重要作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　当前，外部环境变化带来的不利影响加深，我国经济运行仍面临不少困难和挑战。从国际看，世界百年变局加速演进，外部环境更趋复杂严峻，可能对我国贸易、科技等领域造成更大冲击。世界经济增长动能不足、分化加剧，地缘政治紧张因素依然较多，全球治理面临严峻挑战，单边主义和贸易保护主义升级，多边贸易体制正常运转受到严重影响，民粹主义和内顾倾向增强，关税壁垒增多，影响全球市场预期和投资信心，冲击全球产业链供应链稳定，对国际经济循环造成阻碍，外部输入性风险增多。从国内看，经济回升向好基础还不稳固，有效需求仍然不足，特别是消费增长内生动力偏弱；一些行业出现“内卷式”竞争，部分企业利润收缩、生产经营困难增多，账款拖欠问题仍较突出；民生保障存在短板，群众就业增收面临压力，基本公共服务均等化水平仍需提升；一些地方基层财政困难，重点领域风险隐患仍然较多；社会矛盾化解和风险防范工作还需加强；安全生产形势严峻复杂，自然灾害点多面广，生态环境质量稳定改善压力依然较大。同时，工作效能和依法行政能力有待提升，形式主义、官僚主义现象仍较突出，一些工作协调配合不够，有的政策落地偏慢、效果不及预期，有的干部缺乏担当实干精神，一些领域腐败案件频发，这都需要我们高度重视，在工作中认真加以改进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　我们既要正视困难问题，更要坚定发展信心。从发展机遇看，经济全球化仍是历史发展的大势所趋，新一轮科技革命和产业变革深入发展，共建“一带一路”进入高质量发展新阶段，我国国际贸易投资合作空间不断拓展。从有利条件看，我国经济基础稳、优势多、韧性强、潜能大，长期向好的支撑条件和基本趋势没有变。我国具有社会主义市场经济的体制优势、超大规模市场的需求优势、产业体系配套完整的供给优势、大量勤劳智慧高素质劳动者和企业家的人才优势，有需求升级、结构优化、动能转换的广阔增长空间，进一步全面深化改革300多项重大改革举措加快落地将激发经济发展内生动能，因地制宜发展新质生产力将培育更多新的增长点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　最为重要的是，我们有以习近平同志为核心的党中央的坚强领导，有习近平新时代中国特色社会主义思想的科学指引，有集中力量办大事的中国特色社会主义制度优势。只要我们坚决贯彻落实党中央、国务院决策部署，努力把各方面积极因素转化为发展实绩，就能够战胜前进道路上的一切艰难险阻，推动中国经济回升向好、行稳致远。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二、2025年经济社会发展总体要求、主要目标和政策取向&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2025年是“十四五”规划收官之年，做好经济社会发展工作意义重大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（一）总体要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　要在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中、三中全会精神，按照中央经济工作会议部署，坚持稳中求进工作总基调，完整准确全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，扎实推动高质量发展，进一步全面深化改革，扩大高水平对外开放，建设现代化产业体系，更好统筹发展和安全，实施更加积极有为的宏观政策，扩大国内需求，推动科技创新和产业创新融合发展，稳住楼市股市，防范化解重点领域风险和外部冲击，稳定预期、激发活力，推动经济持续回升向好，不断提高人民生活水平，保持社会和谐稳定，高质量完成“十四五”规划目标任务，为实现“十五五”良好开局打牢基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　做好经济社会发展工作，必须坚持党中央集中统一领导。在实际工作中，要统筹好有效市场和有为政府的关系，形成既“放得活”又“管得住”的经济秩序；统筹好总供给和总需求的关系，畅通国民经济循环；统筹好培育新动能和更新旧动能的关系，因地制宜发展新质生产力；统筹好做优增量和盘活存量的关系，全面提高资源配置效率；统筹好提升质量和做大总量的关系，夯实中国式现代化的物质基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（二）主要预期目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　深刻把握发展机遇和风险挑战，兼顾需要与可能，并做好与中长期规划充分衔接，提出2025年经济社会发展主要预期目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——国内生产总值增长5%左右。主要考虑：从客观需要看，无论是应对经济运行面临的突出挑战，稳就业、防风险、惠民生，还是应对外部环境复杂变化，持续提升国际竞争力，都需要一定的经济增长作为支撑，设定这一增长目标，有利于明确导向、凝聚共识，调动各方积极性。从现实可能看，我国具备保持经济平稳健康发展的支撑条件，宏观政策还有加力空间，通过进一步全面深化改革开放创新，加大宏观政策实施力度，可以有效激发新的发展动能，有能力、有条件实现这一预期目标。从目标衔接看，这一目标兼顾当前和长远，与中长期发展目标、近几年经济增速均充分衔接。同时，在外部形势更趋复杂、经济运行困难挑战增多的情况下，实现这一目标并非易事，需要我们锐意进取、攻坚克难，付出艰苦努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——全国城镇调查失业率5.5%左右，城镇新增就业1200万人以上。关于全国城镇调查失业率，主要考虑：2025年重点人群就业压力仍然较大，将城镇调查失业率目标定为5.5%左右，与2024年保持一致，体现了加大稳就业力度的导向。关于城镇新增就业，主要考虑：2025年需在城镇就业的新成长劳动力规模进一步增加，就业总量与结构性矛盾依然突出，1200万人以上的预期目标与2024年目标保持一致，能够更好体现稳就业惠民生的力度和决心；同时，随着经济持续回升向好，就业政策持续发力，实现这一目标是有支撑的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——居民消费价格（CPI）涨幅2%左右。主要考虑：这一目标有利于稳定市场预期，通过各类政策和改革共同作用，改善供求关系，使价格总水平处在合理区间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——居民收入增长和经济增长同步。主要考虑：收入增长是广大人民群众的期盼，也是宏观经济运行和微观主体感受的结合点。居民收入增长和经济增长同步，与2024年预期目标保持一致，体现了保持居民收入稳定增长的信心和决心；同时，随着经济持续回升向好，扩大中等收入群体、增加低收入群体收入等政策进一步加力，实现这一目标也有支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——国际收支保持基本平衡，外贸进出口稳量提质。主要考虑：国际环境变乱交织，世界经济延续低位增长态势，保护主义进一步升级，稳外贸稳外资面临更大挑战。同时，我国加快建设更高水平开放型经济新体制，稳步扩大制度型开放，超大规模市场优势和完整产业体系优势持续显现，与共建“一带一路”国家等多双边经贸合作关系持续强化，数字贸易、跨境电商等发展加快，都有利于稳定外贸外资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——单位国内生产总值能耗降低3%左右。主要考虑：一方面，预计2025年工业用能、服务业用能、居民生活用能仍将刚性增加，要保障好用能需求。另一方面，新能源消费快速增长、主要工业产品生产能耗水平持续降低，单位国内生产总值能耗继续下降也有支撑。综合考虑完成“十四五”规划目标、经济发展用能需要、节能降碳工作实际等，2025年扣除原料用能和非化石能源消费量后，单位国内生产总值能耗目标为下降3%左右，为能耗双控向碳排放双控全面转型创造条件、打好基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　——粮食产量1.4万亿斤左右。主要考虑：为全方位夯实粮食安全根基，需要持续增强粮食综合生产能力。我国粮食产量连续10年稳定在1.3万亿斤以上，其中2024年首次突破1.4万亿斤，2025年设定1.4万亿斤左右的目标，与乡村全面振兴规划、加快建设农业强国规划提出的中长期目标相衔接，有助于稳定农业生产和社会预期，也符合自然规律和农业发展规律。随着藏粮于地、藏粮于技战略深入实施，粮食安全保障能力持续提升，实现这一目标有基础、有支撑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（三）主要宏观政策取向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　要坚持稳中求进、以进促稳，守正创新、先立后破，系统集成、协同配合，充实完善政策工具箱，根据形势变化动态调整政策，加大宏观政策逆周期调节，提高宏观调控的前瞻性、针对性、有效性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　实施更加积极的财政政策。提高财政赤字率，加大财政支出强度，优化支出结构，加强重点领域保障，提升财政资金使用效能，确保财政政策持续用力、更加给力。2025年财政赤字率拟按4%左右安排，比2024年高1个百分点，赤字规模5.66万亿元，比2024年增加1.6万亿元。增加发行超长期特别国债，2025年拟发行超长期特别国债1.3万亿元，持续支持“两重”项目和“两新”政策实施。拟发行特别国债5000亿元，支持国有大型商业银行补充核心一级资本。增加地方政府专项债券发行使用，2025年拟安排新增地方政府专项债券4.4万亿元。更加注重惠民生、促消费、增后劲，中央财政加大对地方一般性转移支付力度，向困难地区和欠发达地区倾斜，兜牢基层“三保”底线。党政机关要坚持过紧日子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　实施适度宽松的货币政策。发挥好货币政策工具总量和结构双重功能，适时降准降息，保持流动性充裕，使社会融资规模、货币供应量增长同经济增长、价格总水平预期目标相匹配。优化和创新结构性货币政策工具，更大力度促进楼市股市健康发展，加大对科技创新、绿色发展、提振消费以及民营、小微企业等的支持。进一步疏通货币政策传导机制，完善利率形成和传导机制，落实无还本续贷政策，推动社会综合融资成本下降。加大对实体经济支持力度，支持金融机构深入挖掘有效信贷需求，加快推动储备项目转化，保持货币信贷合理增长。强化预期引导，保持汇率弹性，保持人民币汇率在合理均衡水平上的基本稳定。探索拓展中央银行宏观审慎与金融稳定功能，创新金融工具，维护金融市场稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　强化宏观政策民生导向。坚持以人民为中心，经济政策的着力点更多转向惠民生、促消费，以消费提振畅通经济循环，以消费升级引领产业升级，在保障和改善民生中打造新的经济增长点。推动更多资金资源“投资于人”、服务于民生，支持扩大就业、促进居民增收减负、加强消费激励，形成经济发展和民生改善的良性循环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　打好政策“组合拳”。加强财政、货币、就业、产业、投资、消费、价格、区域、贸易、环保、监管等政策协同以及与改革开放举措的协调配合，完善部门间有效沟通、协商反馈机制，增强政策合力。加强财政货币政策工具协同配合，让有限的财政资金引导撬动更多金融资源，更好支持重点领域和关键环节。进一步健全和用好宏观政策取向一致性评估工作机制，把经济政策和非经济性政策统一纳入宏观政策取向一致性评估，统筹政策制定和执行全过程，提升政策目标、工具、时机、力度、节奏的匹配度，促进政策从“最初一公里”到“最后一公里”衔接协同，提高政策整体效能。出台实施政策能早则早、宁早勿晚，保证足够力度。强化社会预期管理，加强经济宣传和舆论引导，讲好中国经济故事，密切关注经济运行动态，深入了解微观主体感受，积极回应社会关切，营造稳定透明可预期的政策环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三、2025年国民经济和社会发展计划的主要任务&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2025年，要认真贯彻落实中央经济工作会议精神和全国“两会”部署，重点做好十方面工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（一）大力提振消费、提升投资效益，全方位扩大国内需求。加快培育完整内需体系，使内需成为拉动经济增长的主动力和稳定锚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是实施提振消费专项行动。制定提升消费能力、增加优质供给、改善消费环境政策举措，稳定大宗消费、扩大服务消费、拓展新型消费、合理增加公共消费，推动消费提质升级。多渠道促进居民增收，推动中低收入群体增收减负，完善劳动者工资正常增长机制。因城施策调减房地产消费限制性措施，推动建设安全、舒适、绿色、智慧的“好房子”，更好满足人民群众刚性和改善性住房需求、高品质居住需要。进一步优化汽车限购管理政策，加快构建充电建充电基础设施体系，开展汽车流通消费改革试点。加快拓展文化、旅游、体育、健康、养老、托幼、家政、数字等服务消费，实施服务消费提质惠民活动、“百城百区”文化和旅游消费行动计划。加快培育带动性广、显示度高的消费新场景，支持影视游戏创作与中华优秀传统文化、特色旅游资源相结合等融合式沉浸式消费新场景发展。积极发展首发经济、冰雪经济、银发经济。完善游艇、房车露营等新型消费领域管理机制和行业标准，促进“人工智能+消费”，优化消费新业态新领域市场准入环境，加快推动各类新技术应用推广并向消费级产品转化。清理对消费的不合理限制。深入实施优化消费环境三年行动，加强消费信用体系和质量标准体系建设，规范网络销售、直播带货领域不合理经营行为，强化消费者权益保护。落实和优化带薪年休假制度。完善外国人入境居留政策和免税店政策，推动扩大入境消费。深化国际消费中心城市建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是扩大有效益的投资。统筹传统和新型基础设施建设、传统和新兴产业发展、“投资于物”和“投资于人”，着力提高投资的经济、社会、生态等综合效益。2025年安排中央预算内投资7350亿元，比2024年多350亿元。扎实推进重大工程项目建设，推动“十四五”规划102项重大工程圆满收官，及早谋划“十五五”重大项目。常态化做好项目谋划储备，加强用地、用海、用能、环评等要素和融资保障，高质量推进项目前期工作和建设实施，尽快形成实物工作量。加快地方政府专项债券发行使用，优化完善专项债券管理机制，额度分配向项目准备充分、投资效率较高、资金使用效益好的地区倾斜，扩大用作项目资本金的领域、比例，实施好投向领域“负面清单”管理、下放项目审核权限等措施，在部分省市开展“自审自发”试点。建立政府投资支持基础性、公益性、长远性重大项目建设长效机制。深化投资审批制度改革，完善项目全周期监督管理机制。更大力度促进民间投资，从放宽准入、权益保护、要素协同、融资支持等方面进一步健全民营企业参与国家重大项目建设的长效机制，常态化向民间资本推介项目，在铁路、核电、水利、生态环保、仓储物流、新型基础设施、公共服务等领域推出一批吸引民间资本参与的重大项目，规范实施政府和社会资本合作（PPP）新机制，推动基础设施领域不动产投资信托基金（REITs）扩围扩容。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560889819380_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560889819380.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是加力推进“两重”建设。进一步完善自上而下的工作机制，加强“两重”建设项目储备，更好统筹“硬投资”与“软建设”。安排超长期特别国债8000亿元支持“两重”建设，进一步优化具体投向并提高项目支持比例，重点支持基础研究能力提升、未来产业发展、东北等重点地区高标准农田建设、大中型灌区新建改造及大中型引调水和大中型水库建设、长江经济带生态环境保护和绿色发展、农业转移人口市民化公共服务体系建设、高等教育提质升级、城市地下管网管廊建设改造等方面任务，强化超长期贷款等配套融资，高质量推进“硬投资”项目谋划实施。加大力度推动“软建设”政策落地见效。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560889959529_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560889959529.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是加力扩围实施“两新”政策。安排超长期特别国债5000亿元支持大规模设备更新和消费品以旧换新，统筹投资、财政、金融等综合性政策，深入推进设备更新、消费品以旧换新、回收循环利用、标准提升四大行动。进一步加大重点领域设备更新项目支持力度，加力实施设备更新贷款贴息，加快存量设备评估诊断和项目储备。进一步支持消费品以旧换新，扩大汽车报废更新支持范围，完善汽车置换更新补贴标准，实施手机、平板等数码产品购新补贴，积极支持家装消费品换新，简化补贴申领和支付流程，完善资金监管机制，严厉打击价格欺诈和违规骗补套补行为。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560894112151_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560894112151.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（二）因地制宜发展新质生产力，加快建设现代化产业体系。加快推进新型工业化，出台关于发展新质生产力的意见和提升产业科技创新能力的意见，加快培育壮大新发展动能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是推动传统产业改造提升。出台化解重点产业结构性矛盾的政策措施，通过强化产业调控、提质升级破“内卷”。坚持“减油、增化、提质”，推动石化产业向精细化工延伸。持续实施粗钢产量调控，推动钢铁产业减量重组。推动新能源汽车、锂电池、光伏产业有序发展和技术创新，健全新能源汽车动力电池回收利用体系，巩固提升竞争优势。实施造船基地能力提升工程，提高研发设计能力和智能化绿色化水平。拓展先进纺织材料应用场景，加快推动高性能纤维及其复合材料在航空航天、轨道交通等领域技术突破与应用验证。推动工业互联网规模化应用，支持人工智能赋能新型工业化，实施制造业数字化转型行动和绿色低碳发展行动。开展标准提升引领传统产业优化升级行动。编制世界级先进制造业集群培育实施方案。增加制造业中长期贷款投放。加大服务业投资力度。聚焦工业设计、检验检测、认证认可、共性技术服务、中试验证等重点环节，推进生产性服务业高质量发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是持续培育壮大新兴产业。深入实施国家战略性新兴产业集群发展工程，开展培育新兴产业打造新动能行动。促进虚拟现实、视听电子、智慧家庭、先进计算、光电融合、新型储能、开源指令集架构等新兴领域抢先突破，支撑电子信息制造业加快迈向全球价值链中高端。推进新能源和智能网联汽车产业整车、零部件、后市场一体化发展，拓展智能网联汽车城市级规模化应用场景。出台促进低空经济高质量发展的政策，建立健全以安全监管为基础的规则规制体系，适度超前研究布局低空智能网联等基础设施，推动低空装备研制应用，持续增强低空飞行安全监管处置能力，因地制宜拓展低空应用场景。进一步扩大北斗应用规模和国际合作，加快时空信息产业布局。建立健全商业航天基础性制度，支持持续提升商业航天发射能力，加快推动海南商业航天发射场二期项目建设。进一步提升C919大型客机批量化生产能力，加快拓展C909海外市场。推动深海科技等产业安全健康发展。加快生物医药和医疗器械产业提质升级。深化先进制造业和现代服务业融合发展试点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是加快布局建设未来产业。出台关于加快培育发展未来产业的意见，支持创新资源集聚、产业基础雄厚的地方打造未来产业先导区。培育生物制造、量子科技、具身智能、未来能源、第六代移动通信（6G）等未来产业。持续强化算力、数据等人工智能基础要素高效能供给，构建开源模型体系。深入实施“人工智能+”行动，因地制宜、分类施策建设国家人工智能行业应用中试基地。大力发展智能网联新能源汽车、人工智能手机和电脑、智能机器人等新一代智能终端。完善适应人工智能健康发展的政策体系，将安全和伦理融入人工智能技术研发和应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是促进实体经济与数字经济深度融合。出台建立健全数据产权制度、培育全国一体化数据市场、促进数据交易机构高质量发展的政策文件，推动数据流通安全治理制度细化落地。深入推进数字中国试点。因地制宜布局建设世界级、区域支柱型、区域特色型数字产业集群。培育壮大数据产业，打造数据产业集聚区。深化实施数字化转型工程和智能制造工程，建设5G工厂，梯度培育一批智能工厂。深化国家数字经济创新发展试验区建设。推动国家数据基础设施建设。深入开展数据要素综合试验区建设，编制首批“数据要素×”场景指引。开展公共数据资源登记和授权运营，推动数据资源场景化、多元化融合应用。持续推进数据标注基地建设，打造一批重点行业高质量数据集。强化数据标准规范体系建设。促进平台经济健康发展，健全常态化监管制度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　五是加快完善现代化基础设施体系。高质量推进川藏铁路等重大项目建设，加快构建国家水网工程体系，高水平共建西部陆海新通道。深入实施降低全社会物流成本专项行动。持续推进国家物流枢纽、国家骨干冷链物流基地、国家综合货运枢纽体系、大宗商品资源配置枢纽等布局建设。加快完善应急物流体系。深入推进公路水路交通基础设施数字化转型升级。推动各种运输方式规则标准统一协同，加快多式联运“一单制、一箱制”应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（三）深入实施科教兴国战略，提升国家创新体系整体效能。一体推进教育发展、科技创新、人才培养，大力实施创新驱动发展战略，构建支持全面创新体制机制，充分激发创新创造动力活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是加快建设高质量教育体系。制定实施教育强国建设三年行动计划。促进学前教育普及普惠，逐步推行免费学前教育。加强义务教育学校标准化建设，推动义务教育优质均衡发展。扩大高中阶段教育学位供给，提升县域高中质量。推进职普融通、产教融合、科教融汇。健全终身职业技能培训制度。支持高等教育提质升级，扎实推进优质本科扩容，适度扩大“双一流”建设范围，完善学科设置调整机制和人才培养模式，加强基础学科、新兴学科、交叉学科建设和拔尖人才培养。优化区域教育资源配置，建立同人口变化相协调的基本公共教育服务供给机制。办好特殊教育、继续教育、专门教育，引导规范民办教育发展。积极开展学校体育活动，普及心理健康教育，关爱师生身心健康。弘扬教育家精神，建设高素质专业化教师队伍，加强师德师风建设和教师待遇保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是推进高水平科技自立自强。一体化推进自主创新能力建设、关键核心技术攻关、重大工程示范应用。加强国家战略科技力量建设，加强科技基础条件保障，系统推进重大科技基础设施建设。优化科技支出结构，推动提高科技支出用于基础研究比重，为基础学科发展、前沿领域原始创新等提供长期稳定支持。推进大飞机、航空发动机及燃气轮机等国家科技重大专项实施，在智能制造等领域加快部署实施一批新的重大项目。引导企业加大研发投入，支持有能力的民营企业牵头承担国家重大技术攻关任务，向民营企业进一步开放国家重大科研基础设施。开展新技术新产品新场景大规模应用示范行动。完善科技成果转化支持政策和市场服务，出台指导科技服务业高质量发展的政策文件，推进职务科技成果赋权和资产单列管理改革，加快概念验证和中试验证平台建设。健全多层次金融服务体系，壮大耐心资本，强化政策性金融对创业投资支持，梯度培育创新型企业。深入实施促进大中小企业融通创新“携手行动”，推动大中小企业在技术创新、产品配套、市场开拓等方面深入合作。弘扬科学家精神，推动形成鼓励探索、宽容失败的创新环境。加强科学普及工作，提高全民科学素质。扩大国际科技交流合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是全面提高人才队伍质量。加快建设国家战略人才力量，加强拔尖创新人才、重点领域急需紧缺人才和高技能人才培养。完善青年创新人才发现、选拔、培养机制，大力支持、大胆使用青年科技人才。弘扬工匠精神，建设一流产业技术工人队伍。深化人才管理和使用制度改革，赋予用人单位更大自主权，推动产学研人才联合培养和交流，促进人才区域合理布局，鼓励优秀人才在中西部地区建功立业。建立以创新能力、质量、实效、贡献为导向的人才评价体系，健全保障科研人员专心科研制度。完善海外引进人才支持保障机制，优化外籍人才服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（四）充分发挥经济体制改革牵引作用，构建高水平社会主义市场经济体制。以建设全国统一大市场为重点，全力破除体制机制障碍，激发全社会内生动力和创新活力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是纵深推进全国统一大市场建设。组织实施全国统一大市场建设指引。强化统一的市场基础制度规则，出台实施市场准入负面清单（2025年版），进一步压减清单事项，开展市场准入壁垒清理整治行动。出台公平竞争审查条例实施办法，强化反垄断反不正当竞争监管执法。出台健全社会信用体系的意见，制定统一的信用修复制度。完善经营主体登记事项管理制度，提升企业迁移即办服务效率。加快推进按经营主体活动发生地统计改革。推动商品异地退换货、公积金异地取用、社保卡异地激活使用、医保账户异地结算等。扎实推进有违统一大市场建设、妨碍公平竞争等领域专项整治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是深化要素和资源市场化配置改革。全面推进要素市场化配置综合改革试点，构建更加完善的要素市场化配置体制机制，持续推进土地、资本、劳动力、技术、数据等要素市场建设。持续创新数据要素市场化价值化的新模式和新路径。制定出台建立健全全国统一电力市场体系的意见，初步建成全国统一电力市场体系。推动电力现货市场全面加快建设，完善电力容量补偿机制和辅助服务市场，促进各级各类电力市场衔接协同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是促进各种所有制经济优势互补、共同发展。高质量完成国有企业改革深化提升行动。实施国有经济布局优化和结构调整指引，完善国有企业分类、分行业考核评价体系，深入推进战略性重组和专业化整合。落实民营经济促进法，加快配套制度建设。进一步加大拖欠企业账款清偿力度，建立拖欠企业款项信用监管机制。开展加力帮扶小微企业纾困解难专项行动，用好支持小微企业融资协调工作机制。健全企业信用状况综合评价体系，提升融资信用服务平台质效。完善全国中小企业服务“一张网”，加强个体工商户分型分类精准帮扶。持续推动完善中国特色现代企业制度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是破解重点领域关键环节改革难点。统筹推进财税体制改革，开展中央部门零基预算改革试点，支持地方深化零基预算改革，推动部分品目消费税征收环节后移并下划地方。深化资本市场投融资综合改革，打通中长期资金入市卡点堵点。落实经营自然垄断环节业务企业定期报告制度，推动完善监管制度。推动优化油气管网运行调度机制，提升油气资源在全国范围配置能力和运行效率。稳妥有序推进公用事业和公共服务价格改革，完善殡葬服务等价格政策。深化新能源上网电价市场化改革，优化电力系统调节性资源市场化价格机制，健全输配电价监管制度。完善省内天然气管道运输价格形成机制。推进农业水价综合改革全面收官。持续深化上海浦东新区、深圳、厦门等地改革创新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　五是持续优化营商环境。深入开展营商环境改进提升行动。推出一批“高效办成一件事”重点涉企事项。推动修订招标投标法，纵深推进招标投标全流程电子化数字化智能化，减少人为干预。推动修改政府采购法。健全统一规范、信息共享的公共资源交易平台体系。建立健全涉企收费长效监管机制，开展规范涉企执法专项行动，集中整治乱收费、乱罚款、乱检查、乱查封，坚决防止违规异地执法和趋利性执法，加强各类经营主体合法权益保护。进一步构建亲清政商关系。健全完善知识产权综合管理体制、海外纠纷应对机制，推动完善知识产权法院跨区域管辖制度。主动对接国际高标准经贸规则，推动国内政策法规与相关规则实现更好对接。优化通关作业流程，深化国际贸易“单一窗口”建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（五）扩大高水平对外开放，积极稳外贸稳外资。稳步扩大制度型开放，有序扩大自主开放和单边开放，以开放对内促改革促发展、对外促合作促共赢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是推动高质量共建“一带一路”走深走实。强化金色十年共建“一带一路”高质量发展顶层设计。加强共建“一带一路”合作规划统筹管理，深化与共建国家发展战略对接。继续深化与共建国家经济发展领域经验交流。统筹推进重大标志性工程和“小而美”民生项目建设。加快推进创新、数字、绿色、健康、冰雪、空中丝绸之路等建设。加快推进中欧班列集结中心高质量发展，提升口岸基础能力建设。办好第二届中欧班列国际合作论坛、第七届“丝路海运”国际合作论坛。加快推进“丝路海运”港航贸一体化发展，推动建设中沙（福建）产业合作区，加强空中丝绸之路品牌建设。推进优化区域开放布局，稳步推进沿边重点开发开放试验区布局建设。高质量建设“丝路电商”合作先行区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是着力稳定外贸发展。深化外贸体制改革，加大稳外贸政策力度，优化融资、结算、外汇等金融服务，强化进出口信贷和出口信用保险支持力度，更好发挥服务贸易创新发展引导基金作用，支持企业稳订单拓市场。促进跨境电商发展，加强海外仓布局建设，推动跨境电子商务综合试验区发展提档升级，拓展境外经贸合作区功能，推进综合保税区转型。积极发展服务贸易、绿色贸易、数字贸易。积极发展边境贸易。支持内外贸一体化发展，促进标准认证衔接、市场渠道畅通。办好进博会、广交会、服贸会、数贸会、消博会等重点展会。便利商务人员的跨境往来，稳妥推进与更多国家商签互免签证协定。支持外贸企业与航运企业加强战略合作。支持有条件的地区建设国际物流枢纽中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是大力提升利用外资和境外投资质量。实施2025年稳外资行动。发布鼓励外商投资产业目录（2025年版），引导更多外资投向先进制造业、现代服务业、高新技术、节能环保领域以及中西部和东北地区。推出新一批标志性重大外资项目，强化项目要素保障。稳步推进服务业开放，优化服务业扩大开放综合试点示范，扩大电信、医疗、教育等领域开放试点。持续打造“投资中国”品牌。搭建跨国企业和地方投资对接平台。深入实施自贸试验区提升战略，推动自贸试验区提质增效和扩大改革任务授权。优化境外投资指导、服务、监管和风险防控。推动产业投资合作，深化第三方市场合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是持续深化国际经贸合作。积极参与联合国、二十国集团、亚太经合组织、金砖国家、上海合作组织等多边机制合作，积极参与世贸组织改革工作，推进世贸组织第14届部长级会议筹备。积极推动加入《数字经济伙伴关系协定》和《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》进程，推动签署中国－东盟自贸区3.0版升级协定、中国－海合会自贸协定，持续推进中日韩自贸区以及与洪都拉斯、萨尔瓦多、新西兰、瑞士的自贸协定谈判或升级谈判，与更多非洲国家签署共同发展经济伙伴框架协定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（六）狠抓重点领域安全能力建设，牢牢掌握应对风险挑战主动权。更加注重统筹高质量发展和高水平安全，坚持在发展中逐步化解风险，牢牢守住不发生系统性风险的底线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是全方位夯实粮食安全根基。坚持产量产能、生产生态、增产增收一起抓，稳定粮食播种面积，调整优化粮食种植结构，提高粮食单产和品质。继续开展耕地保护和粮食安全责任制考核，强化耕地保护和质量提升，严守耕地红线，严格耕地占补平衡管理。高质量推进高标准农田建设，完善建设、验收、管护机制。推进退化耕地治理和撂荒地复垦。深入推进粮油作物大面积单产提升行动，加强农业防灾减灾能力建设。保护调动好种粮农民和粮食主产区积极性，健全粮食生产支持政策体系，启动实施中央统筹下的粮食产销区省际横向利益补偿，在产粮大县实施粮食流通提质增效项目。健全粮食价格形成机制，落实好稻谷、小麦最低收购价政策，推动粮食等重要农产品价格保持在合理水平。扩大大豆完全成本保险和种植收入保险实施范围。有序做好粮食收购，持续强化政府储备管理，提升粮食收储调控能力。加强化肥市场调控，提高农资保供稳价能力。持续推进豆粕减量替代。全面实施粮食节约和反食品浪费行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是大力提升能源资源安全保障能力。加快规划建设新型能源体系，加强能源产供储销体系建设。有序实施煤炭产能储备制度，持续增强煤炭生产供应能力，强化煤炭兜底保障作用。加快构建新型电力系统，加快支撑性调节性电源、跨省跨区输电通道和灵活互济工程建设，持续提升西电东送输电能力，完善电网主网架。积极安全有序发展核电。持续加大国内油气勘探开发力度，推动“七年行动计划”顺利完成，加快管网和储气基础设施建设。完善战略性矿产资源探产供储销统筹和衔接体系。持续深化海外矿产资源开发合作。加强能源统筹调度，更好发挥中长期合同在能源保供中的“压舱石”作用，做好迎峰度夏、迎峰度冬能源保供工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是全力确保重要产业链供应链安全。针对集成电路、工业母机、医疗装备、仪器仪表、基础软件、工业软件、先进材料等重点领域，健全新型举国体制，创新技术攻关组织模式，发挥应用场景的驱动效应，加大技术研发力度，扩大攻关成果应用范围，不断增强产业链供应链韧性和安全水平。建立产业链供应链安全风险评估和应对机制，统筹推进重大技术装备攻关和产业基础再造工程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是稳步推进国家储备建设。加快落实战略物资增储年度任务，持续扩大储备规模。稳步推进粮棉糖肉化肥仓储设施、国家石油储备基地、国家储备通用仓库等建设。强化国家储备设施与国家物流枢纽、大宗商品资源配置枢纽的对接，提升储备管理运行效能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　五是有效防范化解重点领域风险。持续用力推动房地产市场止跌回稳。加快构建房地产发展新模式，完善改善性住房交易政策，因城施策加快消化存量房。加快发展保障性住房，推进收购存量商品房用作保障性住房，加大对进城务工人员的租房购房支持。有效防范房企债务违约风险。加大“白名单”项目贷款投放力度，推进城市房地产融资协调机制扩围增效。坚持在发展中化债、在化债中发展，落实一揽子化债方案，做好置换存量隐性债务工作，推动PPP存量项目合规建设、平稳运营，继续做好金融支持融资平台债务接续、置换和重组，有力推动融资平台市场化转型和债务风险化解。“一省一策”稳妥有序推进中小金融机构改革化险。加强跨部门合作，强化央地监管协同，合力打击非法金融活动。进一步提振资本市场，增强资本市场内在稳定性，更加有效保护投资者特别是中小投资者合法权益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　六是扎实做好公共安全等工作。坚决落实安全生产责任制，持续增强矿山重大灾害治理能力，加快化工老旧装置淘汰退出和更新改造。增强防灾减灾救灾能力，深入开展重大基础设施、城乡房屋等涉灾风险隐患排查和改造提升，精准预置救援力量装备，及时调拨救灾资金和物资，做好灾区群众安置救助。指导西藏做好定日地震灾后恢复重建工作。强化基层应急基础和力量，完善乡镇（街道）应急消防机制，提升组织指挥、风险防范、救援实战、应急处置、支撑保障等综合能力。完善食品药品安全责任体系。坚持和发展新时代“枫桥经验”，强化社会治安综合治理，积极化解基层社会矛盾，维护社会大局稳定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　七是扎实推进国防动员和国防建设。健全战建备统筹推进机制，加强国防动员和后备力量建设，完善国防动员体系。加强军地规划统筹衔接，完善重大建设项目贯彻国防要求政策措施，推动重大基础设施统筹建设。优化国防科技工业布局，加强国防科技工业能力建设。构建现代人民防空体系，健全人防行业标准体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（七）推进新型城镇化和乡村全面振兴有机结合，促进城乡融合发展。全面提高城乡规划、建设、治理融合水平，因地制宜推动兴业、强县、富民一体化发展，促进城乡要素平等交换、双向流动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是提高农业综合效益和竞争力。高质量推进粮食生产功能区、重要农产品生产保护区和特色农产品优势区建设。坚持多油并举、巩固大豆扩种成果，推动棉糖胶等稳产提质，保障重要农产品稳定安全供给。推进肉牛奶牛产业纾困发展，实施饲草生产能力提升行动。积极发展深远海养殖，实施水产养殖绿色循环整县推进试点。推进农业科技力量协同攻关，加快科技成果大面积推广应用。发挥南繁硅谷等重大农业科研平台作用，加大力度推进种业振兴行动，完善国家农业种质资源库体系，有序推进生物育种产业化应用。加快先进适用农机装备研发应用，推进老旧农机报废更新。支持开展设施农业更新改造，发展智慧农业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是毫不松懈巩固拓展脱贫攻坚成果。提升防止返贫致贫监测帮扶效能，建立农村低收入人口和欠发达地区分层分类帮扶制度，持续巩固提升“三保障”和饮水安全保障水平。加大以工代赈投入力度，在重点工程项目和农业农村基础设施建设领域推广以工代赈。以大中型集中安置区为重点，扎实做好易地搬迁后续帮扶工作。深入开展消费帮扶专项行动，持续推进消费帮扶重点城市和重点产区建设。加强产业、就业等开发式帮扶，稳定脱贫人口务工就业规模在3000万人以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是着力提升乡村发展水平和治理能力。发展各具特色的县域经济，因地制宜发展乡村特色产业，做好“土特产”文章，支持现代农业产业园、农村产业融合发展项目建设，打造特色农业产业集群，积极培育乡村新产业新业态，完善联农带农机制，促进当地群众就近就业增收。加快构建农产品和农资现代流通网络，推动农村电商高质量发展。巩固和完善农村基本经营制度，有序推进第二轮土地承包到期后再延长30年试点，发展农业适度规模经营。支持发展新型农村集体经济。有序推进农村集体经营性建设用地入市改革。加强县域城乡规划建设统筹，开展以村庄公共设施、农村生活污水和垃圾处理、村内道路为重点的和美乡村项目建设，扎实推进中西部地区农村改厕，全面完成农村人居环境整治提升五年行动任务。推动城镇基础设施向乡村延伸，实施好新一轮农村公路提升行动。优化县域公共服务设施布局，推动县乡村公共服务功能衔接互补，提高农村基本公共服务水平。推进乡村文化和旅游深度融合，提升乡村旅游标准化、精品化、规范化水平。健全乡村治理体系，实施文明乡风建设工程，加强新时代农村精神文明建设，积极开展移风易俗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是稳步推进新型城镇化。扎实推进以人为本的新型城镇化战略五年行动计划。指导各地因城施策完善城市落户政策，健全常住地提供基本公共服务制度，更好保障随迁子女在常住地平等接受义务教育权利，加强对农业转移人口的住房保障，进一步扩大农民工社会保险覆盖面。推动城镇化率低、人口规模大、资源环境承载力较强的县市因地制宜加快产业导入，加强以县城为重要载体的城镇化建设，促进农业转移人口就近就业安居。提高都市圈同城化发展水平，实施都市圈城际通勤效率提升工程，提升超大特大城市现代化治理水平，促进大中小城市协调发展。持续推进城市更新，基本完成已排查出的老化燃气管道更新改造任务，加快城市排水防涝能力提升工程建设。全面完成2000年底前建成的城镇老旧小区改造任务，推进城市危房和老旧房屋改造，加力实施城中村改造，推进货币化安置。推动成渝地区双城经济圈建设走深走实，加快提高对外开放水平，确保规划的各项目标任务顺利完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（八）统筹区域战略深化实施和区域联动融合发展，增强区域发展活力。发挥区域协调发展战略、区域重大战略、主体功能区战略的叠加效应，完善国土空间规划实施机制，提升经济发展优势区域创新能力和辐射带动作用，积极培育新的增长极。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是进一步推动区域战略深化实施。支持京津冀进一步形成更紧密的协同工作格局，加快推进疏解高校、医院、央医院、央企在雄安新区落地建设，高标准高质量建设北京城市副中心，抓好进一步支持滨海新区高质量发展的若干政策措施落实，加快科技创新和产业协作等重点领域协同发展。深入推进长三角科技创新和产业创新跨区域协同，进一步提升虹桥国际开放枢纽能级，加强长三角生态绿色一体化发展示范区制度创新成果推广应用，推动上海与苏州、南通、嘉兴等周边地区深化一体化发展。深入推进粤港澳大湾区规则衔接、机制对接，进一步便利人员、资金、数据等要素跨境流动，加快建设国际科技创新中心，研究制定支持横琴合作区建设的一揽子政策举措，着力推进前海、南沙、河套等重大合作平台建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　坚持共抓大保护、不搞大开发推进长江经济带发展，围绕城市生活污水管网、工业污染治理、重要湖泊治理等领域开展攻坚，坚定不移推进长江十年禁渔，大力提升长江黄金水道功能，推动三峡水运新通道项目尽早开工建设，加快船舶等重点领域绿色转型，加强长江流域石漠化综合治理。坚持重在保护、要在治理全面推动黄河流域生态保护和高质量发展，系统提升上游水源涵养能力，加强中游水土保持，推进下游湿地保护和生态治理，加快建立强制性用水定额制度，保障重要堤防水库和基础设施安全。支持宁夏建设黄河流域生态保护和高质量发展先行区。加快建设海洋强国，打造现代海洋产业体系，高效开发利用海洋资源，积极参与国际海洋合作，持续保护和改善海洋生态环境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　精心做好海南自由贸易港封关准备工作，加紧推进海南自由贸易港核心政策落地，支持构建具有海南特色和优势的现代化产业体系。研究支持经济大省挑大梁的政策措施。支持国家级新区加快建设现代化产业体系，深化探索体制机制等重点领域改革。加强边境地区重点地市、重点县城、重点村镇建设，深入推进新时代兴边富民行动，强化边疆治理，进一步推动稳边固边。加力支持革命老区振兴发展，进一步完善政策举措。继续开展老工业城市产业链图谱研究，支持加快产业转型发展。加大对欠发达地区县域振兴发展的支持力度，创新帮扶协作机制。紧紧围绕铸牢中华民族共同体意识主线，加快民族地区高质量发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　聚焦大保护、大开放、高质量发展进一步推动西部大开发形成新格局，深入实施青藏高原生态屏障区等重要生态系统保护和修复重大工程，提升重庆、成都、西安等辐射带动作用，加强互联互通，做强做大特色优势产业。支持东北地区进一步提升维护国家“五大安全”能力，统筹推进传统产业转型升级和战略性新兴产业培育壮大，加快建设交通、能源、信息等现代化基础设施体系，深化与东北亚区域合作。落实落细新时代推动中部地区加快崛起的若干政策措施，扎实推进“三基地一枢纽”建设，依托重要功能平台有序扩大内陆开放。鼓励东部地区加快推进现代化，推动福建全方位高质量发展、建设两岸融合发展示范区，以更大力度支持山东新旧动能转换、提升济南新旧动能转换起步区产业能级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是进一步推动区域间联动融合发展。发挥区域战略叠加效应，进一步挖掘释放各地发展潜力。提升京津冀、长三角、粤港澳大湾区等经济发展优势区域的创新能力，共同抓好长江、黄河大保护。深化东、中、西、东北地区产业协作，强化机制建设、平台搭建、政策设计，促进产业优化布局和梯度有序转移。推动西部陆海新通道与长江黄金水道、中欧班列相互联通，深入实施东数西算、西电东送、西气东输、川气东送等工程，推进沿海、沿江高铁建设，加强长三角、京津冀、粤港澳大湾区世界级机场群跨区域合作，优化港口布局，提升资源跨区域调配能力。推动苏皖鲁豫、陕晋豫等交界区域合作发展。支持区域间通过委托管理、投资合作等多种形式建设合作园区。推动完善区域合作发展机制，促进区域间科创产业对接协作、生态环境共保联治、公共服务便利共享。强化区域战略融合发展的法治、人才、用地、资金等保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（九）协同推进降碳减污扩绿增长，加快经济社会发展全面绿色转型。坚定不移走生态优先、节约集约、绿色低碳高质量发展道路，深化国家生态文明试验区建设，全面推进美丽中国建设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是持续改善生态环境质量。落实空气质量持续改善行动计划，支持京津冀及周边、长三角、汾渭平原等重点区域加强大气污染治理，大力推进挥发性有机物、氮氧化物等污染物协同减排，推进北方地区清洁取暖、重点行业超低排放改造。持续实施噪声污染防治行动。深入推进长江、黄河等大江大河和重要湖泊保护治理，加快推进全国入河、入海排污口排查整治，开展城市、县城黑臭水体整治环境保护行动，开展污水处理绿色低碳标杆厂建设。加强土壤污染源头防控，推进受污染耕地安全利用和建设用地管控修复。制定固体废物综合治理行动计划，推进“无废城市”建设，推动典型大宗工业固体废物规模化利用处置，推进磷石膏综合治理，强化危险废物、尾矿库、重金属等重点领域的环境隐患排查和风险防控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是加强生态系统保护修复治理。加快实施“三北”工程、重要生态系统保护和修复等重大工程，持续加大对秦岭等重点区域生态保护修复、自然保护地及野生动植物保护、森林草原防灭火等重点项目的支持力度。实施生物多样性保护重大工程。健全三江源“中华水塔”保护支持体系。全面推进以国家公园为主体的自然保护地体系建设，进一步完善国家公园管理体制机制，推动国家公园建设实现全民共建共享。深化集体林权制度改革，统筹推进国有林区、国有林场高质量发展。加强水土流失和荒漠化综合治理，深入推进母亲河复苏行动和地下水超采综合治理。实施分区域、差异化、精准管控的生态环境管理制度。健全生态产品价值实现机制，启动第二批国家生态产品价值实现机制试点建设，推进生态综合补偿和生态环境损害赔偿。持续开展全国生态状况调查评估。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是加快推动绿色低碳发展。持续构建碳排放双控制度体系，制定出台碳达峰碳中和综合评价考核办法，建立健全碳排放统计核算制度、碳排放预算管理制度、产品碳足迹管理体系、产品碳标识认证制度，丰富完善国家温室气体排放因子数据库。推动全国碳排放权交易市场、温室气体自愿减排交易市场、绿色电力证书市场建设。发布第二批绿色低碳先进技术示范项目清单，扎实开展第二批国家碳达峰试点，出台零碳园区建设方案。延长碳减排支持工具实施年限至2027年，有序推进碳金融产品和衍生工具创新，发展绿色保险。有力有效管控高耗能高排放项目，加快推动重点领域节能降碳改造和用能设备更新，加强重点用能单位节能管理，完善节能降碳标准体系，深入实施能效标识制度。健全资源环境要素市场化配置体系。营造绿色低碳产业健康发展生态，培育绿色建筑、绿色能源、绿色交通等新增长点。加强煤炭绿色智能开发、清洁高效利用。统筹新能源开发与消纳，有力有序推进集中式和分布式新能源健康发展，加快“沙戈荒”新能源基地建设，有序开发建设海上风电基地，统筹就地消纳和外送通道建设。大力实施可再生能源替代行动。推进煤电低碳化改造示范。进一步规范新型储能并网管理，持续完善调度机制。实施全面节约战略，持续推动“能水粮地矿材”一体化节约，深入实施国家节水行动。大力发展循环经济，加强废弃物循环利用，推广再生材料使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（十）加大保障和改善民生力度，增强人民群众获得感幸福感安全感。加强普惠性、基础性、兜底性民生建设，解决人民急难愁盼问题，让发展成果更多更公平惠及全体人民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一是更大力度稳就业促增收。着力解决结构性就业矛盾，实施重点领域、重点行业、城乡基层和中小微企业就业支持计划，用足用好稳岗返还、税费减免、就业补贴等政策，支持企业减负稳岗特别是劳动密集型产业吸纳和稳定就业。优化就业创业服务，拓宽高校毕业生等青年就业创业渠道，做好退役军人安置和就业服务，促进脱贫人口、农民工就业，强化大龄、残疾、较长时间失业等就业困难群体帮扶。加快职业技能培训基础设施建设，加大技能强企工作力度，分领域高质量开展项目化培训。加强灵活就业和新就业形态劳动者权益保障，推进扩大职业伤害保障试点。支持返乡入乡创业带动就地就近就业增收。发挥创业投资基金作用，支持创业就业。深化收入分配制度改革，着力提高居民收入在国民收入分配中的比重、劳动报酬在初次分配中的比重，健全按要素分配政策制度，多渠道增加中低收入群众要素收入。引导企业建立健全基于岗位价值、能力素质和业绩贡献的技能人才薪酬分配制度。指导地方合理调整最低工资标准。切实保障劳动者工资发放，清理整治欠薪。健全上市公司分红激励约束机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二是织密扎牢社会保障网。完善基本养老保险全国统筹制度，健全基本养老、基本医疗保险筹资和待遇合理调整机制，合理确定社会保障待遇水平，适当提高退休人员基本养老金，再提高城乡居民基础养老金月最低标准20元，再提高城乡居民医保人均财政补助标准30元。健全灵活就业人员、农民工、新就业形态人员社保制度，扩大失业、工伤、生育保险覆盖面，进一步取消在就业地参保户籍限制，完善社保关系转移接续政策。加大力度推动灵活就业人员参加住房公积金制度。持续深化医保支付方式改革，完善大病保险和医疗救助制度，强化医保基金使用常态化监管，落实和完善异地就医结算。优化药品和耗材集采政策，强化质量评估和监管，稳步推进基本医疗保险省级统筹。健全分层分类的社会救助体系。加强困境儿童、流动儿童和留守儿童关爱服务。关心关爱残疾人等重点群体。健全退役军人保障服务体系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三是促进公共服务普惠均衡。完善国家基本公共服务制度体系，创新和完善普惠均衡的公共服务供给方式。实施医疗卫生强基工程，提高基层医疗卫生机构服务能力。加强国家医学中心、国家区域医疗中心建设和规范管理，支持妇幼保健和疾控机构建设。充分发挥中医药防病治病优势和作用，持续实施中医药振兴发展重大工程。加强护理、儿科、病理、全科、老年医学专业队伍建设。加强省级精神专科医院或综合医院精神病区建设，支持公立医疗机构提供心理咨询等心理健康服务，提升心理健康和精神卫生服务能力。深入实施积极应对人口老龄化国家战略。支持公办养老机构建设护理型床位，加大养老护理人员培训力度，增强居家、社区、机构等不同服务形态照护服务功能，多措并举促进普惠养老服务高质量发展。加快建立长期护理保险制度，强化以失能老年人照护为重点的基本养老服务。加快发展智慧养老。全面开展早孕关爱服务，科学规划托育服务体系，发放育儿补贴，大力发展托幼一体服务，抓好普惠托育服务发展示范项目实施。推进城市社区嵌入式服务设施建设。持续推动家政服务业提质扩容。完善全民健身公共服务体系，广泛开展全民健身活动，推进群众身边的运动场地建设，办好第十五届全国运动会。加强社会福利服务设施建设，强化殡葬的公益属性。提升公共法律服务均衡性和可及性。建设更高水平的平安中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四是推动文化文艺繁荣发展。推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，着力构筑中华民族共有精神家园。发展哲学社会科学、新闻出版、广播影视、文学艺术、图书档案和古籍保护等事业。推进历史文化遗产系统性保护和活化利用，实施文化遗产数字传承计划。继续实施中华文明探源工程、考古中国重大项目，完善文物保护利用体系，推进非物质文化遗产系统性保护传承。建好用好国家文化公园。加大对文化精品创作生产支持力度，促进网络文艺高质量发展。实施戏剧振兴行动。推进《复兴文库》出版工程，实施学术出版精品工程。推动优质文化资源直达基层，健全社会力量参与公共文化服务机制。大力推进全民阅读。健全文化产业体系和市场体系，加快发展新型文化业态。推进旅游强国建设，扩大优质旅游产品供给，加强重大公共文化和旅游设施建设，推进文化和旅游深度融合发展。建设国家文化和科技融合试验区。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/W020250314560894210197_r75.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250314560894210197.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　五是加强重要民生商品供应保障。压实“菜篮子”市长负责制。做好农产品质量安全监管。落实好北方大城市冬春蔬菜储备制度，完善生活必需品储备体系。加强粮食市场调控，强化生猪产能调控和猪肉储备调节，促进牛羊肉和奶类供需平衡，确保粮油肉蛋菜等商品平稳供应。支持全国骨干农产品批发市场建设。推动地方强化应急保供能力建设，因地制宜建立健全平价销售机制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　全面准确、坚定不移贯彻“一国两制”、“港人治港”、“澳人治澳”、高度自治的方针，坚守“一国”之本、善用“两制”之利，坚持中央全面管治权和保障特别行政区高度自治权相统一，落实“爱国者治港”、“爱国者治澳”原则，支持香港、澳门充分发挥独特地位、强化内联外通，积极参与高质量共建“一带一路”和粤港澳大湾区建设，加快融入国家发展大局，提升香港国际金融中心地位，促进航运、贸易中心转型，支持澳门经济适度多元发展，更好发挥“一中心、一平台、一基地”作用，保持香港、澳门长期繁荣稳定，不断增加民生福祉。坚决贯彻新时代党解决台湾问题的总体方略，坚持一个中国原则和“九二共识”，坚决反对“台独”分裂行径和外部势力干涉，推动两岸关系和平发展，促进两岸经济文化交流合作，深化两岸融合发展，坚定不移推进祖国统一大业，维护中华民族根本利益，共创中华民族绵长福祉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　今年还有一项重要任务，就是要按照党中央、国务院决策部署，在全面评估“十四五”规划实施情况基础上广泛征求意见，编制国民经济和社会发展第十五个五年规划《纲要》，统筹推动“十五五”国家级专项规划、区域规划和省级规划研究编制，做好“十五五”规划《纲要》草案提交十四届全国人大四次会议审查的准备。同时，加快国家发展规划法立法进程，强化规划编制实施的法治保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　各位代表：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　做好2025年经济社会发展工作任务艰巨、责任重大。我们要更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，高举中国特色社会主义伟大旗帜，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中、三中全会精神，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，坚决贯彻落实党中央、国务院决策部署，自觉接受全国人大的监督，认真听取全国人大代表、全国政协委员的意见和建议，坚持干字当头，增强信心、迎难而上、奋发有为，努力完成全年经济社会发展目标任务，确保“十四五”规划圆满收官，以高质量发展的实际成效全面推进强国建设、民族复兴伟业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　（注：PM2.5为PM右下角加2.5）&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/t20250314_1396569.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/t20250314_1396569.html</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 07:08:23 GMT</pubDate><author>新华社</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>本周“发展改革热点，我知道”（3月3日至3月7日）</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;郑栅洁主任在十四届全国人大三次会议经济主题记者会上答记者问&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月6日，十四届全国人大三次会议举行经济主题记者会。国家发展改革委主任郑栅洁、财政部部长蓝佛安、商务部部长王文涛、中国人民银行行长潘功胜、中国证监会主席吴清出席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;金融监管总局与国家发展改革委召开座谈会 推动金融资产投资公司股权投资试点更好支持民营企业发展新质生产力&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月26日，为深入贯彻落实习近平总书记在民营企业座谈会上的重要讲话精神，总结金融资产投资公司股权投资试点经验，优化完善试点政策，进一步加大对科技创新和民营企业的支持力度，金融监管总局与国家发展改革委在京召开金融资产投资公司股权投资试点座谈会。金融监管总局党委书记、局长李云泽，国家发展改革委党组成员、副主任李春临出席会议并讲话。金融监管总局党委委员、副局长周亮主持会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;2024年度社会信用体系建设成果总观摩会在江苏省南京市召开&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月28日，2024年度社会信用体系建设成果总观摩会在江苏省南京市召开，国家发展改革委党组成员、副主任李春临，江苏省省委常委、常务副省长马欣，南京市市委副书记、市长陈之常出席会议并讲话。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委副主任李春临主持召开民营企业座谈会&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月27日，国家发展改革委副主任李春临在江苏省南京市主持召开民营企业座谈会。江苏润和软件股份有限公司、亿嘉和科技股份有限公司、南京埃斯顿酷卓科技股份有限公司、江苏芯德半导体科技股份有限公司、江苏满运软件科技有限公司、江苏奥赛康药业有限公司、南京翼辉信息技术有限公司、南京世和基因生物技术股份有限公司负责人围绕企业发展情况、存在的困难问题和有关工作建议作了交流发言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;关于2024年国民经济和社会发展计划执行情况与2025年国民经济和社会发展计划草案的报告（摘要）&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　3月5日，受国务院委托，国家发展改革委提请十四届全国人大三次会议审查《关于2024年国民经济和社会发展计划执行情况与2025年国民经济和社会发展计划草案的报告》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;专家谈｜中国经济持续向好 底气何来？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　国家信息中心经济预测部产业经济研究室主任、研究员魏琪嘉表示，当前我国经济持续向好态势不断巩固，经济实力、科技实力、综合国力显著增强。宏观政策有力度、有节奏、有空间，与其他政策紧密配合，政策协调和预期引导效果不断提升，各方面有利因素不断积累，为2025年经济持续回升向好创造了良好条件。他认为，要将这些积极因素转化为发展实绩，关键在于不折不扣抓好贯彻落实，推动中央经济工作会议关于2025年经济工作的部署落地落细。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/t20250310_1396480.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/t20250310_1396480.html</guid><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:38:35 GMT</pubDate><author>政研室</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>本周“发展改革热点，我知道”（2月24日至2月28日）</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委组织召开深化投贷联动试点合作工作推进会&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月27日，国家发展改革委组织召开深化投贷联动试点合作工作推进会。国家发展改革委党组成员、副主任刘苏社出席会议并讲话。国家开发银行、中国农业发展银行、中国工商银行、中国农业银行、中国银行、中国建设银行、中信银行等12家银行负责同志参会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;支持小微企业融资协调工作机制推进会在京召开&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月25日，金融监管总局、国家发展改革委联合召开支持小微企业融资协调工作机制推进会，深入学习贯彻习近平总书记在民营企业座谈会上的重要讲话精神，落实中央经济工作会议和全国金融系统工作会议要求，总结前期经验，部署下一步重点工作。金融监管总局党委书记、局长李云泽出席会议并讲话。国家发展改革委党组成员、副主任李春临提出有关工作要求。商务部党组成员、部长助理唐文弘，全国工商联副主席安立佳分别就相关领域落实工作机制作出具体安排。金融监管总局党委委员、副局长丛林主持会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委投资司组织开展全国发展改革系统投融资工作培训&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月14日，国家发展改革委投资司举办全国发展改革系统投融资工作培训，重点围绕促进民间投资、政府和社会资本合作（PPP）新机制、基础设施领域不动产投资信托基金（REITs）等进行政策解读和培训指导，帮助地方全面准确把握各项政策要求，进一步提高全系统投融资工作能力和业务水平，促进民间投资、PPP新机制、基础设施REITs等工作落实落细，积极助力投资高质量发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;绘就高质量发展新篇章——中央区域办、国家发展改革委负责人就京津冀协同发展成效进展答记者问&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　京津冀，是我国经济最具活力、开放程度最高、创新能力最强的地区之一。2014年2月，以习近平同志为核心的党中央站在国家发展全局的高度，作出了推进京津冀协同发展这一重大决策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　京津冀协同发展最新进展如何？取得了哪些新成效？中央区域协调发展领导小组办公室、国家发展改革委负责人27日接受了新华社记者专访。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委、民政部、自然资源部负责同志就《促进普惠养老服务高质量发展的若干措施》答记者问&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近日，国家发展改革委会同民政部、财政部、自然资源部、住房城乡建设部、农业农村部、国家卫生健康委、市场监管总局公开印发《促进普惠养老服务高质量发展的若干措施》。日前，国家发展改革委、民政部、自然资源部有关负责同志就《若干措施》回答了记者提问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;2025年春运圆满收官&amp;nbsp;出行规模创历史新高&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月22日，为期40天的2025年春运顺利结束。在各方共同努力下，春运总体平稳有序，群众出行规模创历史新高。春运期间全社会跨区域人员流动量90.2亿人次，较去年春运同期增长7.1%。下一步，国家发展改革委将会同春运工作协调机制各成员单位深入总结春运经验做法，持续提升春运组织水平，更好满足群众出行需要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/t20250303_1396375.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202503/t20250303_1396375.html</guid><pubDate>Mon, 03 Mar 2025 00:39:56 GMT</pubDate><author>政研室</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>绘就高质量发展新篇章——中央区域办、国家发展改革委负责人就京津冀协同发展成效进展答记者问</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;&quot;&gt;京津冀，是我国经济最具活力、开放程度最高、创新能力最强的地区之一。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;2014年2月，以习近平同志为核心的党中央站在国家发展全局的高度，作出了推进京津冀协同发展这一重大决策。&lt;/span&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　京津冀协同发展最新进展如何？取得了哪些新成效？中央区域协调发展领导小组办公室、国家发展改革委负责人27日接受了新华社记者专访。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;问：疏解北京非首都功能是京津冀协同发展的“牛鼻子”，这项工作进展如何？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;答：&lt;/b&gt;国家发展改革委认真履行中央区域办职责，会同有关方面在推进京津冀协同发展工作中，始终牢牢牵住疏解北京非首都功能这个“牛鼻子”，压茬推进标志性疏解项目落地，不断完善疏解支持政策体系，取得了突破性进展。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　高校方面，北京交通大学、北京科技大学、北京林业大学、中国地质大学（北京）4所高校的雄安校区正在紧锣密鼓地全面施工，北京理工大学、北京航空航天大学、华北电力大学、北京语言大学、中国传媒大学雄安校区正在编制报批总体规划建设方案。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　医院方面，北京大学人民医院雄安院区加快建设，北京协和医院国家医学中心（雄安院区）很快将开工，阜外医院、整形外科医院、广安门医院雄安院区正在编制报批可研报告等前期要件。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　央企方面，中国星网总部及4家所属企业已于2024年10月入驻雄安办公，中国中化、中国华能雄安总部也将在未来几个月建成投用，中国矿产集团雄安总部正在加快建设。中国大唐、中国华电、中国诚通、中国农业发展集团雄安总部今年将开工建设。国家电网、中国中化、中国华能所属的30多家二三级子公司也将向雄安新区搬迁。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　按照“三个不低于”的原则，即保障疏解人员在雄安新区的创业条件、居住条件、福利待遇不低于留在北京时的水平，围绕交通、住房、医保、教育、养老等方面，出台实施了系列支持政策，目前北京的医保、公积金等在雄安使用和在北京一样。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　下一步，将积极稳妥推进后续疏解项目落地，进一步细化完善配套服务举措，让疏解单位在雄安新区实现更好发展，让疏解人员更有获得感。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;问：作为千年大计、国家大事，雄安新区建设进展如何？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;答：&lt;/b&gt;雄安新区是党中央明确的北京非首都功能疏解集中承载地，当前已进入大规模建设与承接北京非首都功能疏解并重的阶段，一座现代化新城正在拔节生长。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　现代化城市框架加快形成。截至2024年底，雄安开发面积累计超过200平方公里，完成投资超过8300亿元。先行启动区域内的路网框架已经成型，总部商务区、互联网产业园及4个综合居住片区基本建成。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　公共服务水平不断提升。新区新建片区已建成200多个社区便民服务场所，群众购物、休闲等基本需求在步行“15分钟生活圈”内就能满足。北京援建的雄安北海幼儿园、史家胡同小学和北京四中雄安校区已经顺利开学。京津冀共有70多所优质学校、近70家高水平医疗卫生机构与新区建立了帮扶合作关系。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　白洋淀生态治理成果持续巩固。淀区水质稳定保持Ⅲ类，生物多样性持续提升，野生鸟类从新区设立前的206种增至295种，野生鱼类从27种增至48种，蓝绿交织、清新明亮、水城共融的生态画卷进一步显现。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;问：作为北京“新两翼”之一，北京城市副中心发展情况如何？与城市副中心一河之隔的河北廊坊北三县在与北京通州一体化高质量发展方面取得哪些新成效？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;答：&lt;/b&gt;去年，北京第二批市级机关已完成向副中心搬迁，目前累计80余个北京市级部门、约3.3万名工作人员在副中心办公，优质医院和学校等配套项目、商务活动和文化旅游等服务功能日益完善。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　通州区与北三县朝着一体化的方向加快前行，区域内450多项高频便民事项和290多项涉企服务事项实现区域通办。厂通路及跨潮白河桥梁建成通车，连通通州区与北三县的跨界道路已有11条、跨河桥梁6座。京津冀区域内首条跨省城轨平谷线加快建设，北三县连通北京的公交线路达到20多条、日客运量约14万人次。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　同时，积极支持京津冀三省市因地制宜、各展所长，重点地区表现出良好的发展势头。去年，国务院出台了支持天津滨海新区高质量发展的若干政策措施，现在政策效果已经初步显现，天津滨海—中关村科技园去年新增注册企业超过800家，天津港2024年集装箱吞吐量完成2328万标准箱，同比增长5%。张家口首都水源涵养功能区和生态环境支撑区2024年细颗粒物（PM2.5）平均浓度为19微克/立方米，与北京等地共同发布涵盖红色文化、冰雪、民俗、美食等领域的11条热门旅游线路。唐山市去年地区生产总值首次突破1万亿元，单位GDP能耗“十四五”期间累计下降超过25%。2024年对接引进京津地区节能环保等科技成果70多项，曹妃甸累计实施亿元以上京津项目100多个。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;问：在交通、产业、生态、公共服务、科技创新等支撑协同发展的关键领域中，取得了哪些重要进展？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;答：&lt;/b&gt;近年来，与有关方面不断拓展协同发展的深度和广度，在推进“硬联通”的同时，也更加注重“软协同”。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　科技创新和产业发展加快融合。三省市建立了成果转化、科技服务等14个创新平台，2024年北京流向津冀技术合同成交额843.7亿元、同比增长12.7%。共同培育形成集成电路、安全应急装备等7个国家先进制造业集群，并面向未来联合建设氢能、生物医药、网络安全和工业互联网、新能源和智能网联汽车、高端仪器设备和工业母机、机器人6条产业链，逐链出台了配套方案。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　互联互通交通网络更加完善。去年津兴城际二期、承平高速等多条铁路和公路建成通车，京津冀主要城市已形成1至1.5小时交通圈。京津冀机场群建设迈上新台阶，2024年三省市机场共同完成旅客吞吐量1.5亿人次，同比增长22.5%。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　生态环境联防联治成效显著。去年京津冀区域优良天数比率接近75%，地表水国控断面劣Ⅴ类水质全部消除。&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;&quot;&gt;　　公共服务共建共享扎实推进。京津冀社会保障卡“一卡通”已经实现6.4万家定点医疗机构、3900多条交通线路、190多家旅游景区“一卡通用”。三省市临床检验结果互认医疗机构达910多家、项目达60多项。北京、天津240多所优质学校以智慧课堂远程教学、教师挂职交流等形式与河北学校开展合作办学，促进了优质教育资源共建共享。（&lt;span style=&quot;&quot;&gt;新华社记者魏玉坤&lt;/span&gt;）&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250228_1396354.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250228_1396354.html</guid><pubDate>Fri, 28 Feb 2025 06:40:23 GMT</pubDate><author>政研室</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>污水处理绿色低碳标杆厂典型经验（四）——综合利用可再生能源</title><description>&lt;span style=&quot;font-size: 12pt; text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 加强能源回收利用，利用沼气、光伏和风力等发电。开发污水源/再生水源热泵技术供热供冷。&lt;/span&gt;&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt; text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 1.北京市高安屯再生水厂：开发沼气发电、光伏发电和再生水源热泵等多种可再生能源利用途径，建立特大城市污水-废物-能源-生态枢纽，最大限度提高能源自给率。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt; text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 2.北京市碧水再生水厂：采用再生水源热泵系统为周边建筑供热、供冷。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt; text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 3.北京市酒仙桥再生水厂：光伏发电实现高压并网，提高能源利用效率；实现水源热泵冬季供暖和夏季制冷的规模化利用。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt; text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 4.阳泉市昇阳污水处理厂：厂区布设光伏发电和微风发电设施，实现自发自用、余电上网。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt; text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 5.上海市竹园第一污水处理厂（三期）：推进“源网荷储”一体化建设，优化新能源利用结构。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt; text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 6.上海市石洞口污水处理厂：污泥干化焚烧工艺产蒸汽，实现厂内污泥完善新建线、老线及污泥二期工程蒸汽并网，提升能源自给率。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt; text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 7.郑州市郑州新区污水处理厂、马头岗污水处理厂：开发利用二沉池光伏刷池机器人。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt; text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 8.武汉市江夏污水处理厂：建设分布式光伏发电系统并全面并网，采用污水源热泵系统为厂区办公楼供热供冷。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt; text-align: justify;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 9.长沙市湘江新区梅溪湖（雷锋）水质净化厂：采用光伏、风力、尾水发电及储能等多能互补的源网荷储综合能源系统，减少传统能源消耗。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/sjyybh/202502/t20250228_1396344.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/sjyybh/202502/t20250228_1396344.html</guid><pubDate>Fri, 28 Feb 2025 00:33:19 GMT</pubDate><author>环资司</author><category>水节约与保护</category><category>概况信息</category></item><item><title>污水处理绿色低碳标杆厂典型经验（三）——推进污水、污泥资源化利用</title><description>&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 因地制宜，持续拓展再生水利用场景，推动污泥无害化、资源化处理处置。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 1.北京市碧水再生水厂、高安屯再生水厂、高碑店再生水厂、酒仙桥再生水厂、清河再生水厂（一、二期）、上海市石洞口污水处理厂等：生产高品质再生水用于市政杂用、生态补水、工业生产等。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 2.北京市高安屯再生水厂：采用厌氧消化，协同处理餐厨垃圾；污泥资源中心收集和处理市政污泥，资源化产品用于土壤改良。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 3.阳泉市昇阳污水处理厂：利用电厂蒸汽余热干化污泥，与煤掺烧发电。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 4.青岛市团岛污水处理厂：污泥厌氧消化及沼气高效综合利用。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 5.郑州市郑州新区污水处理厂：建设“再生水+”智慧能源站，应用污泥热解气化技术，产生热解气，为干化污泥提供热源。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 6.郑州市马头岗污水处理厂：采用再生水水源热泵梯级循环利用，提高资源能源利用效率。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 7.广州市萝岗水质净化厂：利用水源热泵回收能量用于污泥干化，降低干化过程能耗。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&amp;nbsp; &amp;nbsp; 8.张掖市污水处理厂：拓宽工业企业、市政杂用、生态补水、景观用水、林业灌溉等再生水利用渠道，建立再生水智慧管理平台，实现水量调度和应急管理。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/sjyybh/202502/t20250228_1396343.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/sjyybh/202502/t20250228_1396343.html</guid><pubDate>Fri, 28 Feb 2025 00:23:39 GMT</pubDate><author>环资司</author><category>水节约与保护</category><category>概况信息</category></item><item><title>2025年春运圆满收官 出行规模创历史新高</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p&gt;　　2月22日，为期40天的2025年春运顺利结束。在各方共同努力下，春运总体平稳有序，群众出行规模创历史新高。春运期间全社会跨区域人员流动量90.2亿人次，较去年春运同期增长7.1%。其中，营业性客运量18.5亿人次，同比增长8.8%；全国高速公路及普通国省道非营业性小客车出行量（自驾出行量）71.7亿人次，同比增长6.7%。铁路、民航客运量分别达到5.1亿人次和9020万人次，均创历史新高。春运期间全国交通安全形势总体平稳，未发生重特大交通事故，客货运输得到较好统筹，大范围雨雪寒潮天气得到有效应对。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;一、精心部署安排，强化统筹协调。&lt;/b&gt;国家发展改革委充分发挥综合统筹、综合平衡作用，会同19个春运工作协调机制成员单位召开全国春运电视电话会议、印发综合性指导意见，对春运工作作出总体安排和动员部署；联合召开春运新闻发布会，介绍春运形势和重点工作。交通运输部、中国民航局、国铁集团等部门和单位全力做好运力调配、运输组织等工作。春运工作协调机制各成员单位密切协同配合，加强监测调度和会商研判，立足职能精心做好各项工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;二、加强运力安排，优化运输组织。&lt;/b&gt;铁路用好世界最大高速铁路网和先进铁路网的优势，深入挖掘运输潜力，同时保持普速旅客列车开行规模，春运期间客座能力同比增长8.4%，客运能力投放创历史新高。民航加大热门机场、热点航线运力供给，日均保障航班1.85万班，同比增长8.3%。公路动态调配运力，加大热门旅游城市等地运力投放，加密农村客运班次。水路加强琼州海峡等重点航线运输组织。同时，统筹做好煤炭、粮食、节日商品、春耕备耕等物资运输，有效保障生产生活需要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;三、强化应急处置，应对雨雪寒潮。&lt;/b&gt;国家发展改革委加强煤电油气等要素综合协调，多次组织专题调度，加强重要线路、重要枢纽综合能源保障。公安部门实时监测路网运行态势，组织做好疏导管控。铁公水航各单位加强人员、物资、设备预置，及时开展应急应对，最大限度减少对正常运输秩序的影响。通信管理部门做好通信设施防冻、防风、除冰及应急抢修工作。应急管理部门组织开展会商研判，赴重点地区指导应对工作。气象部门加密开展灾害性天气预报预警。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;四、加强安全保障，护航平安春运。&lt;/b&gt;公安部门强化冬季突出安全隐患排查治理，严查违法违规行为，高频度发布交通出行安全提示。铁公水航各单位加强设施设备隐患排查整治，超前采取预防性措施，加强安全关键环节管控，严禁冒险运输、涉险运营。卫生健康、疾控等部门指导做好紧急医学救援、传染病防控。文化和旅游部门强化假日市场安全管理，广泛发布假期出游提示。百度、高德等企业利用地图导航工具，强化事故多发路段、异常驾驶行为等提醒，助力安全出行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;五、持续提升服务，优化出行体验。&lt;/b&gt;交通运输、公安等部门强化道路疏堵保畅，加强自驾出行保障，优化新能源车充电服务。铁公水航各单位持续提升接驳、换乘便利化水平，加强干线运输与城市交通间信息共享、服务衔接。邮政管理部门组织做好年货寄递服务，让过年回家路更轻松。教育部门精心做好学生离校返乡和开学返校服务协调，人力资源社会保障部门、工会组织等积极为务工人员返乡返岗提供服务，共青团组织深入开展青年志愿者服务春运“暖冬行动”。滴滴等企业组建春运保障车队，积极承担重点场站、景区旅客疏运工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　下一步，国家发展改革委将会同春运工作协调机制各成员单位深入总结春运经验做法，持续提升春运组织水平，更好满足群众出行需要。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250224_1396271.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250224_1396271.html</guid><pubDate>Mon, 24 Feb 2025 00:46:47 GMT</pubDate><author>政研室</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>本周“发展改革热点，我知道”（2月10日至2月14日）</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委与文莱有关部门签署两份合作文件&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月6日，在两国元首共同见证下，国家发展改革委主任郑栅洁与文莱有关部门续签共建“一带一路”合作规划、签署经济发展领域交流合作等两份合作文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委与泰国有关部门签署两份合作文件&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月6日，在两国总理共同见证下，国家发展改革委副主任刘苏社与泰国有关部门负责人签署关于人工智能、经济发展领域交流合作等两份合作文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;保持战略清醒&amp;nbsp;坚定信心决心&amp;nbsp;以全面从严治党新成效推动发展改革工作取得更大成绩——国家发展改革委召开党风廉政建设工作会暨警示教育会&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月12日，国家发展改革委召开2025年全委党风廉政建设工作会暨警示教育会，深入学习贯彻习近平总书记在二十届中央纪委四次全会上的重要讲话精神，贯彻落实二十届中央纪委四次全会和国务院第三次廉政工作会议精神，通报国家发展改革委去年以来处理的违纪违法典型案例，全面总结回顾2024年全委全面从严治党工作，深入分析面临的形势，部署安排党风廉政建设和反腐败相关工作。委党组书记、主任郑栅洁出席会议并讲话，委党组成员、驻委纪检监察组组长孙怀新书面讲话，委党组成员、副主任、机关党委书记赵辰昕主持会议并通报违纪违法典型案例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委组织召开磷石膏综合治理工作电视电话会议&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月10日，国家发展改革委会同生态环境部等部门召开磷石膏综合治理工作电视电话会议。国家发展改革委党组成员、副主任赵辰昕，生态环境部党组成员、副部长郭芳，国家林草局党组成员、副局长唐芳林出席会议。国家发展改革委副秘书长袁达主持会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委召开定点帮扶年度工作会议暨定点帮扶工作领导小组全体会议&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月11日，国家发展改革委党组成员郭兰峰主持召开委定点帮扶年度工作会议暨委定点帮扶工作领导小组全体会议，国家发展改革委副秘书长肖渭明出席会议，各司局、各委属单位负责同志参加会议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委环资司召开生态产品价值实现机制专家委员会2025年第一次全体会议&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月13日，国家发展改革委环资司负责同志主持召开生态产品价值实现机制专家委员会2025年第一次全体会议，听取专家委员会2024年工作总结和2025年工作计划报告，提出工作要求；专家委员会围绕2025年以及“十五五”时期生态产品价值实现工作发表意见建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委党组书记、主任郑栅洁：干字当头&amp;nbsp;奋发有为&amp;nbsp;&amp;nbsp;扎实推动中央经济工作会议各项部署落到实处&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月14日，《学习时报》刊发国家发展改革委党组书记、主任郑栅洁署名文章《干字当头&amp;nbsp;奋发有为&amp;nbsp;&amp;nbsp;扎实推动中央经济工作会议各项部署落到实处》。文章指出，要深入学习贯彻中央经济工作会议精神，自觉用党中央对形势的科学判断统一思想、统一意志、统一行动，坚持干字当头，增强信心、迎难而上、奋发有为，不折不扣抓好贯彻落实，切实把党中央决策部署转化为推动高质量发展的实绩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委下达以工代赈中央投资50亿元&amp;nbsp;将吸纳12.3万低收入群众就近就业增收&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为深入贯彻习近平总书记关于以工代赈工作的重要指示精神，落实党中央、国务院决策部署，国家发展改革委于日前下达2025年度以工代赈中央预算内投资50亿元，支持地方实施1008个以工代赈项目，计划吸纳12.3万农村脱贫人口和其他低收入群体参与工程项目建设，发放劳务报酬超过17.1亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;关于开展物流数据开放互联试点工作的通知&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为全面贯彻党的二十大和二十届二中、三中全会精神，落实中央财经委员会第四次会议部署和《有效降低全社会物流成本行动方案》文件要求，着力夯实物流数据开放互联基础，推动建立物流数据资源开放互联机制，促进有效降低全社会物流成本，国家发展改革委、国家数据局会同中央网信办、交通运输部、海关总署、国家铁路局、中国民航局、中国国家铁路集团有限公司等部门联合印发通知，开展物流数据开放互联试点工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　&lt;b&gt;　2024年大规模设备更新和消费品以旧换新工作取得显著成效&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　国家发展改革委会同各地区各有关部门，加强统筹协调，完善政策体系，加大资金支持，深入宣传引导，加快推进设备更新、消费品以旧换新、回收循环利用、标准提升四大行动。2024年，“两新”政策带动设备工器具购置投资同比增长15.7%，对全部投资增长贡献率达到67.6%，带动大宗耐用消费品销售额超过1.3万亿元，形成节能量约2800万吨标准煤、减少二氧化碳排放约7300万吨，对扩大有效投资、提振消费需求、促进绿色转型、改善社会民生发挥了重要作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;地方融资信用服务平台完成优化整合&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　按照《统筹融资信用服务平台建设&amp;nbsp;提升中小微企业融资便利水平实施方案》部署要求，国家发展改革委大力推动地方融资信用服务平台整合，指导有关方面做好资产划转、数据移交、人员安置等工作。截至2024年末，31个省（区、市）和新疆生产建设兵团已全部完成辖区内平台整合。整合后，各省份只保留一个省级平台，各市县不超过一个平台，保留的平台纳入全国一体化平台网络管理，并在全国融资信用服务平台进行公示。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250217_1396192.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250217_1396192.html</guid><pubDate>Mon, 17 Feb 2025 01:52:45 GMT</pubDate><author>政研室</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>国家发展改革委下达以工代赈中央投资50亿元 将吸纳12.3万低收入群众就近就业增收</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p align=&quot;justify&quot; style=&quot;;;
;;layout-grid-mode:char;
punctuation-wrap:simple;text-autospace:ideograph-numeric;;
text-align:justify;text-justify:inter-ideograph;
;&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;为深入贯彻习近平总书记关于以工代赈工作的重要指示精神，落实党中央、国务院决策部署，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;国家&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;发展改革委&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;于日前下达2025年度&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;以工代赈中央预算内投资&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;50&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;亿元，支持地方实施&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;1008&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;个以工代赈项目，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;计划&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;吸纳&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;12.3&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;万农村脱贫人口和其他低收入群体参与工程项目建设，发放劳务报酬超过&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;17.1&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;亿元。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;justify&quot; style=&quot;;;
;;layout-grid-mode:char;
punctuation-wrap:simple;text-autospace:ideograph-numeric;;
text-align:justify;text-justify:inter-ideograph;
;&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;
;;
;&quot;&gt;本批投资计划聚焦困难地区重点群体，强化“雪中送炭”“赈灾救急”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;;
;;&quot;&gt;。资金主要投向832个脱贫县等欠发达地区，并向国家乡村振兴重点帮扶县、革命老区、易地搬迁后续扶持任务较重以及受自然灾害影响较大的地区倾斜，重点支持劳务用工量大、技术门槛低、工程机械作业少的农村小型基础设施建设项目，优先吸纳低收入群众特别是农村脱贫人口、防返贫监测对象、因灾需赈济人口、易地搬迁脱贫群众等参与项目建设，在家门口就业增收。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;;
;;&quot;&gt;聚焦帮助群众就业增收的“初心”，突出“鱼渔双授”“志智双扶”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;;
;;&quot;&gt;。要求各地按照“项目建设是平台载体、就业增收是根本目标”的原则，最大程度挖掘以工代赈项目用工规模，最大可能吸纳当地群众参与建设，最大幅度提高劳务报酬发放占比，多种方式开展培训提高务工群众技能，将赈济模式由传统的“搞建设、发报酬”，延伸到“提技能、增岗位、得分红”，务工群众将通过参与劳动和技能培训实现“既拿报酬、又长技能”。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;;
;;&quot;&gt;聚焦&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;;
;;&quot;&gt;改善基础设施条件，做到“一钱多用”“一举多得”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;;
;;&quot;&gt;。以工代赈项目不仅充分吸纳带动群众务工和发放劳务报酬，还能有效改善项目地村容村貌和人居环境，提升农村产业发展配套基础设施条件。本批&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;投资&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;;
;;&quot;&gt;将支持各地修建通村公路、生产便道、产业路等各类道路3550公里，开展农田整治1.5万亩，开挖或铺设各类供排水管网1320公里，修建小型漫水桥、&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;;
;;&quot;&gt;涵洞、山坪塘、蓄水池等790座，修建小型堤防、干渠1600余公里。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;;;
;;layout-grid-mode:char;
punctuation-wrap:simple;text-autospace:ideograph-numeric;;
;&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;2024年10月，国家发展改革委已提前下达&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;以工代赈中央预算内投资&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;50&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;亿元&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;，联合财政部提前下达中央财政衔接推进乡村振兴补助资金以工代赈任务40.5亿元，加上此次下达的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;中央预算内投资&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;50亿元，目前已累计下达&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;202&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;5&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;年度以工代赈中央投资&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;140.5&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;亿元&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;;
;;&quot;&gt;。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;下一步，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;;
;;
;&quot;&gt;国家&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;&#39;yes&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
&#39;Times New Roman&#39;;&#39;Times New Roman&#39;;
;;
;&quot;&gt;发展改革委将认真贯彻落实中央经济工作会议和中央农村工作会议精神，努力扩大以工代赈投资规模，指导地方高标准高质量推进项目实施，充分发挥以工代赈项目稳就业、增收入、促消费的重要作用。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/dqzx/tpgjypkfq/202502/t20250214_1396120.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/dqzx/tpgjypkfq/202502/t20250214_1396120.html</guid><pubDate>Fri, 14 Feb 2025 03:36:36 GMT</pubDate><author>振兴司</author><category>巩固拓展脱贫攻坚成果和欠发达地区振兴发展</category><category>概况信息</category></item><item><title>2024年以工代赈带动332万名低收入群众就近务工 发放劳务报酬478亿元</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p style=&quot;;;
;;layout-grid-mode:char;
punctuation-wrap:simple;text-autospace:ideograph-numeric;;
;&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;深入贯彻习近平总书记关于以工代赈工作的重要指示精神，落实党中央、国务院决策部署&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;，202&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;年&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;国家发展改革委会同有关部门持续抓好以工代赈工作，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;积极&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;拓宽农村低收入&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;群众&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;和城乡就业困难&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;群体&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;就近就业&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;增收&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;渠道&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;通过实施以工代赈&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;政策，全年&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;累计吸纳&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;带动&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;332&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;万&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;名&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;低收入群众务工&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;就业&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;，同比增长31%&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;；&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;发放劳务报酬&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;478&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;亿元，同比增长3&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;%。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;;;
;;layout-grid-mode:char;
punctuation-wrap:simple;text-autospace:ideograph-numeric;;
;&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;一、以工代赈专项投资项目吸纳&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;36万名农村低收入群众就近就业。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;国家发展改革委联合财政部下达&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;2024年度以工代赈中央专项投资115亿元，较2023年度增加6亿元，支持有关省份共&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;实施&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;2726&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;个以工代赈专项投资项目，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;全年&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;累计吸纳&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;36&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;万名农村脱贫人口、&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;防返贫监测对象、&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;受灾群众和其他低收入群体务工，发放劳务报酬&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;41&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;亿元，占中央投资的比例达到&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;30&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;%以上&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;。各地还依托项目建设开展劳动技能培训、开发建后管护等公益性岗位，全年累计培训以工代赈务工群众20余万人&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;;;
;;layout-grid-mode:char;
punctuation-wrap:simple;text-autospace:ideograph-numeric;;
;&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;二、在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;重点工程项目中实施以工代赈&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;带动&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;246&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;万名群众&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;就近&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;就业&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;国家发展改革委指导&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;各地按照&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;国务院办公厅转发的《关于在重点工程项目中大力实施以工代赈促进当地群众就业增收的工作方案》要求，充分挖掘重点工程项目主体工程、附属临建和工地服务保障、建后管护等环节用工潜力，规模性提供就近务工岗位。202&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;年，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;各地&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;在国、省、市、县四级共&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;1.2万个政府投资的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;重点工程项目中实施以工代赈，累计带动&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;246&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;万名低收入群众就近就业，发放劳务报酬&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;394&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;亿元。如，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;河北、黑龙江、甘肃、青海&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;等省在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;以京津冀为重点的华北、东北地区和积石山地区&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;1149&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;个灾后恢复重建项目&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;中大力实施以工代赈，全年吸纳&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;16.5万&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;名&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;受灾群众在家门口就业。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;内蒙古、新疆&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;等有“三北”工程建设任务的12个省（区），通过以工代赈共吸纳7.4万名农牧民参与防沙治沙等林草生态工程建设。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;湖南省犬木塘水库工程&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;深入挖掘土方工程、砌筑工程等建设环节实施以工代赈吸纳就业潜力，累计吸纳7018名当地群众务工。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;四川省蜀道集团&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;在31个在建高速公路项目中实施以工代赈，向沿线群众提供就近就业岗位超2.6万个。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;;;
;;layout-grid-mode:char;
punctuation-wrap:simple;text-autospace:ideograph-numeric;;
;&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;三、在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;中小型农业农村基础设施项目&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;中&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;实施以工代赈吸纳&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;50&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;万名群众&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;就近&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;就业&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;家&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;发展改革委会同农业农村部、交通运输部、水利部、国家林草局等部门，指导各地在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;农村人居环境整治、小型农田水利建设、石漠化综合治理、“四好农村路”建设等&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;中小型农业农村基础设施领域广泛采取以工代赈方式实施，进一步&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;扩&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;大“赈”的效果。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;2024年&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;30&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;个&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;省（区、市）和新疆生产建设兵团&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;1.2万&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;个&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;中小型&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;农业农村基础设施项目中推广以工代赈方式，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;共&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;吸纳&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;50&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;万名&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;农村低收入&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;群众&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;就地就近&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;就业，发放劳务报酬&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;43&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;亿元。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;其中，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;24个省（区、市）在457个高标准农田建设项目中实施以工代赈，累计吸纳4.6万名农村低收入群众就近就业。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;;;
;;layout-grid-mode:char;
punctuation-wrap:simple;text-autospace:ideograph-numeric;;
;&quot;&gt;　　&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;下一步，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;Times New Roman&amp;quot;;  &quot;&gt;国家&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;  &quot;&gt;发展改革委将认真贯彻党的二十届三中全会和中央经济工作会议、中央农村工作会议精神，会同有关部门和地方持之以恒抓好以工代赈各项工作，高标准高质量推进以工代赈专项投资项目实施，在各类重点工程项目和农业农村基础设施领域继续大力推广以工代赈方式，持续扩大就业吸纳容量和劳务报酬发放规模，进一步发挥以工代赈稳就业、增收入、促消费的重要作用。&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/dqzx/tpgjypkfq/202502/t20250214_1396119.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/dqzx/tpgjypkfq/202502/t20250214_1396119.html</guid><pubDate>Fri, 14 Feb 2025 03:33:30 GMT</pubDate><author>振兴司</author><category>巩固拓展脱贫攻坚成果和欠发达地区振兴发展</category><category>概况信息</category></item><item><title>关于征集2025年全国节能宣传周主题的通知</title><description>&lt;div&gt;　　&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;经国务院同意，自1991年以来，全国节能宣传周已成功举办34届，现已成为传播节能理念、提高节能意识、推动全民节能的重要宣传平台，对节能提高能效、促进经济社会&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;发展全面绿色转型发挥了积极作用。每届全国节能宣传周均结合当年实际确定宣传主题，各地区各有关部门围绕主题组织开展各类宣传活动。为做好&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;2025年全国节能宣传周筹备工作，现面向社会公开征集2025年全国节能宣传周主题。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　一、参与资格&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　本次征集活动面向全社会开展，各类人员、组织均可参与。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　二、内容要求&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　全国节能宣传周主题要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大和二十届二中、三中全会精神，深入贯彻习近平生态文明思想，完整、准确&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，充分体现新形势下更高水平更高质量做好节能工作的新要求，全面加强能源资源节约集约循环高效&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;利用，加紧经济社会发展全面绿色转型，做到通俗易懂、朗朗上口、易于传播。&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　三、截止日期&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　2025年2月28日&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　四、提交方式&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　建议主题内容请发送至邮箱2025jnxcz@chinanecc.cn。&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12pt;&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;　　国家发展改革委环资司&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;　　2025年2月13日&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/jnhnx/202502/t20250213_1396112.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/jnhnx/202502/t20250213_1396112.html</guid><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 11:07:33 GMT</pubDate><author>环资司</author><category>节能和能效</category><category>概况信息</category></item><item><title>国家发展改革委下达以工代赈中央投资50亿元 将吸纳12.3万低收入群众就近就业增收</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p&gt;　　为深入贯彻习近平总书记关于以工代赈工作的重要指示精神，落实党中央、国务院决策部署，国家发展改革委于日前下达2025年度以工代赈中央预算内投资50亿元，支持地方实施1008个以工代赈项目，计划吸纳12.3万农村脱贫人口和其他低收入群体参与工程项目建设，发放劳务报酬超过17.1亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　本批投资计划聚焦困难地区重点群体，强化“雪中送炭”“赈灾救急”。资金主要投向832个脱贫县等欠发达地区，并向国家乡村振兴重点帮扶县、革命老区、易地搬迁后续扶持任务较重以及受自然灾害影响较大的地区倾斜，重点支持劳务用工量大、技术门槛低、工程机械作业少的农村小型基础设施建设项目，优先吸纳低收入群众特别是农村脱贫人口、防返贫监测对象、因灾需赈济人口、易地搬迁脱贫群众等参与项目建设，在家门口就业增收。聚焦帮助群众就业增收的“初心”，突出“鱼渔双授”“志智双扶”。要求各地按照“项目建设是平台载体、就业增收是根本目标”的原则，最大程度挖掘以工代赈项目用工规模，最大可能吸纳当地群众参与建设，最大幅度提高劳务报酬发放占比，多种方式开展培训提高务工群众技能，将赈济模式由传统的“搞建设、发报酬”，延伸到“提技能、增岗位、得分红”，务工群众将通过参与劳动和技能培训实现“既拿报酬、又长技能”。聚焦改善基础设施条件，做到“一钱多用”“一举多得”。以工代赈项目不仅充分吸纳带动群众务工和发放劳务报酬，还能有效改善项目地村容村貌和人居环境，提升农村产业发展配套基础设施条件。本批投资将支持各地修建通村公路、生产便道、产业路等各类道路3550公里，开展农田整治1.5万亩，开挖或铺设各类供排水管网1320公里，修建小型漫水桥、涵洞、山坪塘、蓄水池等790座，修建小型堤防、干渠1600余公里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年10月，国家发展改革委已提前下达以工代赈中央预算内投资50亿元，联合财政部提前下达中央财政衔接推进乡村振兴补助资金以工代赈任务40.5亿元，加上此次下达的中央预算内投资50亿元，目前已累计下达2025年度以工代赈中央投资140.5亿元。下一步，国家发展改革委将认真贯彻落实中央经济工作会议和中央农村工作会议精神，努力扩大以工代赈投资规模，指导地方高标准高质量推进项目实施，充分发挥以工代赈项目稳就业、增收入、促消费的重要作用。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250213_1396108.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250213_1396108.html</guid><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 05:38:08 GMT</pubDate><author>政研室</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>春节假期循环经济热，生活家电回收量增三倍</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　2月7日，记者从转转集团获悉，春节期间回收业务、线上App与线下门店订单量分别实现了40%、71%、52%的显著增长，假日经济与循环消费深度融合共振，为市场注入了新的活力。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　新春焕新潮带动了二手回收市场的繁荣。转转平台布局了生活家电、乐器玩具、运动户外、潮流奢品等多元品类回收，成为新春回收的一大亮点。数据显示，转转平台兴趣生活类商品回收订单量春节同比增长188%，其中家电类商品回收订单量增长超300%，路由器、电吹风、吸尘器、空气净化器、电视盒子等成为春节回收的热门产品。此外，伴随金价持续上涨，转转春节期间黄金回收同比增长75%。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/W020250212631093646744_r75.png&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250212631093646744.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　同时，消费品购新补贴政策的扩围也带动了二手市场的回收增长。转转数据显示，春节期间手机数码类商品回收订单量较去年同期增长近40%。手机、平板、笔记本、智能手表、耳机等成为春节回收最受欢迎的品类。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　在二手交易市场方面，春节消费火热也带动了休闲娱乐类商品的需求旺盛。数据显示，春节期间转转卖场交易订单量增长71%。数码3C类电子产品增长稳健，而运动户外、乐器、交通工具、服装鞋靴、箱包皮具等品类也表现亮眼。其中，台球杆、民谣吉他、乒乓球拍、运动相机、跑鞋板鞋等休闲娱乐商品增长显著，成为新春黑马产品。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;（来源：环球网）&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/t20250212_1396106.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/t20250212_1396106.html</guid><pubDate>Wed, 12 Feb 2025 09:29:08 GMT</pubDate><author>环资司</author><category>资源利用和循环经济</category></item><item><title>新华视点丨“以旧换新”后，“旧物”都去哪了？</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　以旧换新政策实施以来，我国家电、汽车等消费市场显著升温。与此同时，置换淘汰下来的废旧家电、汽车等数量也在激增。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　换新之后，“旧物”都被如何处理了？如何进一步完善回收拆解产业链条，让废弃家电、汽车等收得快、拆得好、再利用？“新华视点”记者进行了多方采访。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;旧的家电、汽车去哪了？&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“不久前在京东商城通过以旧换新买了一台冰箱，旧冰箱做了回收申请，物流人员很快就上门回收了，还得到了300元补贴。”北京市民周女士说。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　2024年，中央加力支持以旧换新8大类家电产品实现销售量6200多万台，直接拉动消费近2700亿元。很多人关心，以旧换新后，置换下来的“旧物”将如何处理?&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　走进浙江盛唐环保科技有限公司，一台台废旧电视机、冰箱等家电被贴上“身份码”，工人扫码了解产品信息，就可对旧家电进行分类。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“工人只需要把冰箱的制冷剂抽出和压缩机取出，流水线就会将冰箱送入破碎仓，并对破碎出的铁、铝等材料进行自动分类。”公司副总经理魏一瑜说，流水线1小时可以处理80到100台旧冰箱，处理后的铁、铜、铝、塑料等旧料最终被送往冶炼厂，实现废旧家电再利用。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　过去一年，我国家电回收量、拆解量实现“双增长”。商务部重点联系企业数据显示，2024年废旧家电回收量同比增长14.83%。供销合作总社家电拆解企业数据显示，2024年规范拆解废家电数量同比增长20%。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　在以旧换新带动的销售额中，占比最高的是汽车。数据显示，2024年全国汽车报废和置换更新超过650万辆。这些淘汰下来的车辆又是如何处理的？&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　业内人士介绍，部分零件仍有较高利用价值的旧车，可进行更精细化的拆解和再制造；对于已无法再通过翻新或拆解获取有价值部件的旧车，将采取专业拆解分类回收废料方式进行处理。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/W020250212628951986703_r75.png&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250212628951986703.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　记者在广州市番禺区的优湃能源科技（广州）有限公司看到，占地1万平方米的报废车堆场内，一排排报废车辆被堆成两层停放，场面十分壮观。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　公司报废车业务高级经理谢立中介绍，一般燃油车或电动车的回收残值有三四千元，而新能源汽车回收价值最高的是动力电池，根据其寿命及残余性能，回收价值可以达到上万元。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;“能回收”更要“拆得好”&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　业内人士表示，过去由于拆解规范化、精细化程度不足，很多可二次利用的回收部件都被当成废品按斤售卖，再生资源利用率非常低。随着回收拆解产业链不断完善，越来越多企业不仅“拆得开”，更“拆得好”，逐步对再生资源“吃干榨尽”。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　更精细——&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/W020250212628952125006_r75.png&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250212628952125006.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　走进TCL奥博（天津）环保发展有限公司，在几乎看不见扬尘的拆解车间，智能化流水线高效作业。一台台废旧电视机迅速被拆解成塑料、电路板、显示屏等不同部分，经过加工后华丽“变身”，成为许多新产品的原材料，重新走进人们的生活。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　在天津子牙循环经济产业园，150多家再生资源综合利用企业集聚这里，建立起从资源回收到拆解初加工，再到精深加工的再生资源产业链条，年处理加工各类再生资源能力近千万吨。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　更规范——&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“我们所有的关键拆解岗位，都全程有监控系统实时将处理画面传输给监管部门，并存储三年以上以备查验。”一家拆解企业负责人对记者说。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　各部门加大力气做好对废旧家电、汽车规范化处理，促进回收拆解行业向标准化、规范化方向发展。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　今年1月1日，我国开始实施新版《新能源汽车废旧动力电池综合利用行业规范条件》，增补新能源汽车废旧动力电池拆解、编码标准，规范新能源汽车综合利用全流程管理；商务部等9部门此前联合印发通知，督促回收企业守法合规经营，加强进出货环节信息登记与台账管理，将废旧家电销售给合法合规拆解企业……&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　更绿色——&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　废旧家电和汽车含有重金属、荧光粉、矿物油、制冷剂等多种危险废物，如何在拆解过程中妥善处置，避免对环境造成二次污染？&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　报废车资源管理企业玉成有限公司副总裁查名曰告诉记者，进行汽车拆解时，会提前处理报废车辆中的机油、冷却液、制动液等危废，交给有资质的专业危废公司处理处置，并拆除易燃易爆部件，防止后续拆解过程中造成环境污染。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“对新能源车来说，拆解电池也需要标准较高的规范性操作，否则容易引起热失控，造成环境污染。”谢立中说。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　据统计，到2025年，我国退役动力电池的规模有望达到百万吨级别，当前全国具备新能源汽车拆解资质的企业共1000家左右，有100多家企业具备动力电池拆解资质。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;畅通全链路循环利用&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　记者在采访中了解到，以旧换新政策实施以来，对回收利用行业发展起到一定促进作用。但从企业端反馈来看，这种刺激目前还较为有限。家电、手机等电子消费品回收企业反映，回收量并未呈爆发式增长，“吃不饱”现象仍存在。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　一家回收企业负责人告诉记者，公司的产能每年可回收处理500万台废旧家电，但过去两年每年都只处理200多万台，远未达到满产。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“有的旧空调、旧冰箱，在回收站就被原地拆解了，并未通过有效渠道流入正规回收利用企业。正规企业仍然存在‘收不到货’甚至‘花钱到市面找货’的情况。”广州再生资源行业协会秘书长阮鸿儒说。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　魏一瑜表示，目前废旧家电回收市场仍一定程度存在低、散、乱的情况，不正规的拆解导致资源利用效率降低，增加环境污染风险。希望相关部门能从拆解端予以规范管理，对不具备资质的拆解作坊、造成环境污染等后果的拆解行为加大打击力度，避免出现“劣币驱逐良币”。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“需要进一步拓宽回收渠道，加强线上线下融合，如建立官方回收网站、手机应用程序，方便消费者预约回收服务。同时与社区、物业合作设立更多固定回收点，提高回收的便利性和覆盖率。”天津子牙经济技术开发区党工委书记赵爽说。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　赵爽建议，统筹推进回收网点和集中储运点建设，加强运输过程监管，防止出现遗撒、泄漏等环境危害事件。同时，强化回收拆解行业标准建设，多措并举畅通生产端、消费端、回收端的全链条循环。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;&quot;&gt;（来源：新华网）&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/t20250212_1396105.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/t20250212_1396105.html</guid><pubDate>Wed, 12 Feb 2025 09:22:37 GMT</pubDate><author>环资司</author><category>资源利用和循环经济</category></item><item><title>习近平总书记关切事丨变废为宝，循环经济有“魔力”</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　当前，我国正在开展新一轮大规模设备更新和消费品以旧换新，加强回收循环利用能力建设是“两新”政策部署的重要内容。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　习近平总书记指出，“变废为宝、循环利用是朝阳产业，使垃圾资源化，这是化腐朽为神奇，既是科学，也是艺术”“通过高水平环境保护，不断塑造发展的新动能、新优势，着力构建绿色低碳循环经济体系，有效降低发展的资源环境代价，持续增强发展的潜力和后劲”。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　转变发展方式、促进资源高效利用……在中国，循环经济展现非凡“魔力”。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　子牙河畔的传奇“重生”&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;还有“吞垃圾、吐宝贝”的产业园？&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“你没听错，我们开发区里就藏着这么一座‘城市矿山’。”天津子牙经济开发集团有限公司总经理张彦江谈笑间，引着记者来到位于天津静海区的天津子牙循环经济产业园。在这里，可循环利用资源能得到精细化“开采”。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　早在30多年前，天津子牙河畔的居民就做起了废铜烂铁里的“淘金”生意——走街串巷收来废电线、废家电等，进行家庭小作坊式拆解。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/W020250212624314965119_r75.png&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250212624314965119.png&quot; style=&quot;text-align: center; font-size: 12pt; border-width: 0px;&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　然而，在空地堆干柴、烧电线、挑铜丝……几乎“家家点火，户户冒烟”的“野蛮”发展模式，让当地一度陷入生态恶化的泥沼。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“面对越来越差的生态环境，静海开始算长远账。”见证了这一过程的张彦江说，为规范产业发展，当地政府成立了循环经济专业化园区。从此，一批批废旧机电、废弃电器电子产品、报废汽车和动力电池、废纸等多种类型的再生资源，在这里获得“重生”。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　走进TCL奥博（天津）环保发展有限公司，在几乎看不见扬尘的拆解车间，智能化的流水线精准高效作业。一台台废旧电视机迅速被拆解成塑料、电路板、显示屏等不同部分，并经过加工华丽“转身”，成为许多新产品的原材料，重新走进人们的生活。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“园区内外也循环畅通。”张彦江说，园区已建立线上线下的循环资源回收体系，线下网点分布在京津冀及东北等地区，线上建立“新能报废王”“循环经济服务中台”等回收平台，让再生资源回收更便利。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/W020250212621468501649_r75.png&quot; style=&quot; border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250212621468501649.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　如今，155家再生资源综合利用企业集聚在这里，年处理加工各类再生资源能力近千万吨。如今的子牙河畔已成功转型为北方重要的以循环经济为主导产业的国家级经开区，每年可向市场输送再生铜、铝、钢等重要资源达150万吨。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“遵循习近平总书记的重要指示精神，我们已建立起从资源回收到拆解初加工，再到精深加工的再生资源产业链条，再生资源在园区内就可以被‘吃干榨净’。”天津子牙经济技术开发区党工委副书记陈士林说。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;“拯救海洋”的温暖行动&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　大海退潮，64岁的渔嫂胡松素身穿蓝色马甲，手持夹子，捡拾着一个个随海水漂来的塑料瓶，戴在胸前的GPS摄像头默默地记录下她的一举一动。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　胡松素家住浙江省台州市路桥区黄礁岛。自从加入“蓝色循环”项目，她便每天都来海边捡塑料瓶。大海的潮汐，见证了她一天天温暖而执着的行动。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　这一切，都源于2020年启动的“蓝色循环”海洋塑料废弃物治理项目。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　这项“拯救海洋”的实践，应用数字化手段，追踪标记海洋废弃物回收的每个环节，让这些被视为“海洋毒瘤”的塑料垃圾，摇身一变成为低碳环保的原材料。回收利用后的收益，主要反哺当地居民。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;　　“捡来的塑料瓶会送到附近的‘小蓝之家’，一个能卖2毛钱，比一般垃圾回收站的3分钱一个可多多啦，现在一个月能挣七八百元补贴家用。”胡松素开心地说。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/W020250212621468650129_r75.png&quot; style=&quot; border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250212621468650129.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“让渔民有钱赚、企业有动力，海洋塑料废弃物治理就进入了良性循环。”“蓝色循环”项目发起成员之一、浙江蓝景科技有限公司运营总监方敏说。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　沿着浙江的海岸线，十多个“小蓝之家”如同海洋卫士，守护着数百平方公里的海洋边滩。1360多名沿海地区居民、约1万艘渔船和商船纷纷加入到这场“拯救海洋”的行动中。截至目前，各类群体参与治理超过6.36万人次，共收集海洋废弃物约1.5万吨，其中塑料废弃物2900多吨。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“蓝色循环”项目为解决海洋污染治理难题提供了中国方案，吸引了全球目光。2023年，项目获得联合国环境规划署颁发的“地球卫士奖”。2024年，项目在第六届联合国环境大会上被向全球推荐。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　在浙江湖州安吉的威立雅华菲高分子科技（浙江）有限公司里，从“小蓝之家”运来的塑料垃圾经历了一场“奇妙之旅”，它们被深度清洗、熔融造粒，最终用于包装材料、工业制造、服装家纺等众多领域。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“2022年以来，我们已累计处理数千万个来自‘蓝色循环’项目的海洋塑料瓶。”该公司运营总监付现伟说，经国际认证的海洋塑料粒子，平均可卖到传统再生塑料价格的1.3倍以上，而以海洋塑料垃圾为原材料生产的产品，则有更高的附加值。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/W020250212621468808176_r75.png&quot; style=&quot; border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250212621468808176.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　不仅如此，在区块链、大数据等互联网技术加持下，海洋塑料变得“来路清晰”，每个用“蓝色循环”项目回收的海洋塑料制成的产品都有专属二维码，使用者能看到它从海洋垃圾到商品的全生命周期。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　如今，“蓝色循环”正在从浙江走向全国，奏响了一曲海洋保护的壮丽之歌。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　&lt;b&gt;传统行业的“绿色”变奏&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　看着刚刚运来的报废电缆、变压器、钢芯铝绞线等废旧电力物资设备，王开才就像看到了“宝贝”。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“别人眼里的报废品，在我眼里可是好东西。”王开才说，以废旧电缆为例，外皮是很好的聚乙烯材料，破碎后可加工成润滑剂颗粒，一吨售价超过1万元。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　作为国网重庆电力再生资源循环利用中心的现场负责人，王开才整天琢磨的就是怎么把各类废旧电力设备变废为宝。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/W020250212621469017533_r75.png&quot; style=&quot; border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250212621469017533.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“过去报废电力设备主要通过公开竞价方式整体卖给回收商处理，但不少回收商专业处置能力不足，往往是小作坊式简单拆解，不仅造成资源浪费，还可能污染环境。”国网重庆市电力公司物资部负责人廖辉英说。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　为了解决这一难题，2022年，国网重庆市电力公司在位于永川区的港桥工业园区建成国网系统首个绿色拆解分拣中心——重庆电力再生资源循环利用中心，对电力报废设备进行“收、运、储、拆、拣、用”一站式管理。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　王开才和同事们不断钻研，从无到有建起变压器、导线、电表等多条拆解线，还和高校合作研发了电缆剥皮机、钢芯铝绞线分离机等新设备。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　“以前这种从电缆里拆下的填充料难以处理，现在可以把它们交给下游企业，生产防火的阻燃剂。”王开才指着一堆类似绳子的阻燃填充料说，废弃物成了“好资源”。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/W020250212624315134363_r75.png&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250212624315134363.png&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　自2022年以来，该中心累计拆解分拣处置各类电力报废设备约1.4万吨，产生铜、铝、塑料等7大类资源品。不仅碳减排41.8万吨，较原处置方式更是增值约30%。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　如今，报废电力设备高效回用在这一传统行业已蔚然成风。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;　　国家电网有限公司物资部相关负责人介绍，目前重庆、山东等10个省份已建成14个绿色拆解分拣中心，依托电网可再生资源交易平台，促进了可再生资源统一管控、集中回收、绿色拆解、公开竞价和循环利用，助力了能源领域的绿色发展。&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;　　（来源：新华网）&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/t20250212_1396104.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/zyzhlyhxhjj/202502/t20250212_1396104.html</guid><pubDate>Wed, 12 Feb 2025 09:04:58 GMT</pubDate><author>环资司</author><category>资源利用和循环经济</category></item><item><title>地方融资信用服务平台完成优化整合</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p&gt;　　按照《统筹融资信用服务平台建设&amp;nbsp;提升中小微企业融资便利水平实施方案》（国办发〔2024〕15号）部署要求，国家发展改革委大力推动地方融资信用服务平台整合，指导有关方面做好资产划转、数据移交、人员安置等工作。截至2024年末，31个省（区、市）和新疆生产建设兵团已全部完成辖区内平台整合。整合后，各省份只保留一个省级平台，各市县不超过一个平台，保留的平台纳入全国一体化平台网络管理，并在全国融资信用服务平台（网址：https://xyd.creditchina.gov.cn）进行公示。截至2024年末，银行机构通过全国一体化平台网络累计发放贷款35.1万亿元，其中信用贷款8.7万亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　下一步，国家发展改革委将着力提升融资信用服务平台的金融综合服务能力水平，深化信用信息开发利用，加强与金融机构开展联合建模和信贷产品开发合作，提升“信易贷”工作服务质效，大力汇聚金融便民惠企政策，推动各项政策的在线办理和直达快享。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250211_1396091.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250211_1396091.html</guid><pubDate>Tue, 11 Feb 2025 03:29:30 GMT</pubDate><author>政研室</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>2024年大规模设备更新和消费品以旧换新工作取得显著成效</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p&gt;　　推动大规模设备更新和消费品以旧换新，是党中央、国务院着眼于我国高质量发展大局作出的重大决策部署。国家发展改革委会同各地区各有关部门，加强统筹协调，完善政策体系，加大资金支持，深入宣传引导，加快推进设备更新、消费品以旧换新、回收循环利用、标准提升四大行动。2024年，“两新”政策带动设备工器具购置投资同比增长15.7%，对全部投资增长贡献率达到67.6%，带动大宗耐用消费品销售额超过1.3万亿元，形成节能量约2800万吨标准煤、减少二氧化碳排放约7300万吨，对扩大有效投资、提振消费需求、促进绿色转型、改善社会民生发挥了重要作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一、设备更新行动有效拉动投资增长。安排1500亿元超长期特别国债资金支持工业、用能、交通运输、老旧电梯等领域设备更新项目超过4600个。支持老旧营运货车、新能源公交车及动力电池、老旧农机报废更新分别达到55.6万台、7.2万台、95万台；支持住宅老旧电梯更新4.1万台，支持教育、文旅、医疗领域设备更新26.8万台（套）。在国债资金和其他综合性政策的带动下，2024年全国重点领域设备更新总量超过2000万台（套），形成节能量约2500万吨标准煤；设备工器具购置投资同比增长15.7%，高于全部投资增速12.5个百分点，对全部投资增长贡献率达到67.6%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二、消费品以旧换新行动有效激发消费活力。向地方直接安排1500亿元超长期特别国债资金支持消费品以旧换新，带动汽车、家电、家装、电动自行车等销售额超过1.3万亿元，全年社会消费品零售总额同比增长3.5%。汽车方面，以旧换新超过680万辆，带动汽车销售额达到9200亿元。新能源乘用车国内市场渗透率从6月份开始连续7个月超过50%，年渗透率高达47.6%。家电方面，超过3700万名消费者购买八大类家电产品6200多万台，销售额达到2700亿元。从9月份开始，家电和音像器材零售额增速连续4个月保持在20%以上；全年同比增长12.3%，较上年加快11.8个百分点。家装消费品方面，智能坐便器、扫地机器人、智能门锁等产品销售近6000万件，销售额达到1200亿元。电动自行车方面，全年以旧换新超过138万辆，带动新车销售约40亿元。在2024年以旧换新活动中，超过60%的消费者选择购买新能源汽车，1级能效家电销售额占比高达90%，形成节能量约300万吨标准煤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三、回收循环利用行动有效提升资源利用效率。2024年，全国新增智能化社区回收设施达到1.1万余个；报废机动车回收量达到846万辆，同比大幅增长64%；废旧家电回收量超过63万吨，自7月份开始连续6个月保持正增长态势；全年废旧家电规范化拆解数量同比增长超过20%；废钢铁、废有色金属等10种主要再生资源回收利用超过4亿吨，同比增长7.2%；大宗固体废弃物综合利用量约39.7亿吨，综合利用率达到59%。中国资源循环集团组建成立，全国性、功能性资源回收再利用平台加快建设。资源回收企业向报废产品出售者“反向开票”制度深入实施，对“作坊式”回收拆解等违法行为的环境监管进一步加强，资源循环利用行业规范化水平持续提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四、标准提升行动有效发挥牵引作用。2024年和2025年“两新”领域计划制定修订关键核心国家标准294项，截至目前已发布168项。设备更新方面，出台能耗限额、设备能效、污染物和碳排放等国家标准81项，倒逼高污染、高耗能、高风险设备更新换代，加快淘汰落后产能。消费品以旧换新方面，发布家电、家具、汽车、厨卫用具等国家标准49项，提升消费品质量安全水平。回收循环利用方面，发布废旧车用动力电池、废弃电器电子产品、退役光伏组件回收利用等国家标准38项，支撑废旧产品设备高效循环利用。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250211_1396082.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250211_1396082.html</guid><pubDate>Tue, 11 Feb 2025 00:48:29 GMT</pubDate><author>政研室</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>加力扩围实施“两新”政策全面落地 春节假期消费市场活力有效提升</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p&gt;　　近期，为贯彻落实党中央、国务院决策部署，国家发展改革委会同财政部等部门，加快印发加力扩围实施“两新”政策通知，抓紧出台分领域实施细则，及时下达超长期特别国债资金，推动政策在春节前即落实落地。春节期间（2025年1月28日—2月4日），全国消费品以旧换新活动火热开展，汽车、家电家居、手机等数码产品等以旧换新销售量达到860万台（套）、销售额超过310亿元，家电、手机销售收入同比大幅增长约166%、182%，手机等数码产品成为今年春节“新年货”，消费市场活力有效提升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　一、加力扩围实施“两新”政策全面落地。1月8日，经国务院同意，国家发展改革委、财政部印发加力扩围实施“两新”政策的通知，对2025年“两新”工作进行整体部署；第一时间下达首批810亿元超长期特别国债资金，支持地方抓紧启动各领域以旧换新工作。商务部等部门及时出台汽车、家电、手机、家装消费品等领域更新换新实施细则。春节假期前，全国31个省、自治区、直辖市即全面启动消费品以旧换新，实现政策衔接和资金接续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　二、重点领域消费品销售显著增长。在“两新”加力扩围的带动下，消费者参与更新换新热情高涨。初步梳理，春节期间全国汽车、家电家居、手机等数码产品以旧换新销售量达到860万台（套）,销售额分别约66亿元、105亿元、141亿元；北京、江苏、浙江、河南、湖北、广东等地区以旧换新销售额均超过15亿元，位居全国前列。税务总局数据显示，春节期间全国家电、手机销售收入同比增长166%、182%，其中电视机销售收入同比增长227%。主要电商平台春节期间消费品以旧换新搜索量超过4000万次，订单量同比增长40%以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　三、手机等数码产品消费引领形成“新年货潮”。新增实施手机等数码产品购新补贴，是今年“两新”政策加力扩围的一大亮点。春节期间，消费者“辞旧机、迎新机”的热情被点燃，手机成为今年春节换新潮中的主力。初步梳理，春节期间全国手机等数码产品销售量突破450万台，销售额占消费品以旧换新总销售额的45%。有关电商平台数据显示，在春节期间参与以旧换新补贴的家电和手机等数码产品中，手机销售额占比近70%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　四、消费品以旧换新操作流程不断优化。春节假期前，国家发展改革委会同商务部、市场监管总局，及时督促提醒有关企业加强行业自律，规范市场秩序。春节期间，各地区、各有关平台认真落实国家政策要求，简化操作流程，统筹线上平台和线下渠道，为消费者提供更加便捷的消费服务。各地区积极举办消费品以旧换新推广活动，加强政策宣传解读，引导各类主体积极参与活动，共同营造春节消费良好氛围。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250210_1396077.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250210_1396077.html</guid><pubDate>Mon, 10 Feb 2025 05:18:28 GMT</pubDate><author>政研室</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>本周“发展改革热点，我知道”（2月3日至2月7日）</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委与吉尔吉斯斯坦有关部门签署四份合作文件&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月5日，在中国和吉尔吉斯斯坦两国元首共同见证下，国家发展改革委主任郑栅洁与吉尔吉斯斯坦有关部门签署共建“一带一路”、经济发展领域交流合作、人工智能、数字经济等四份合作文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;署名文章｜郑栅洁：全面贯彻落实中央经济工作会议精神&amp;nbsp;扎实推动发展改革工作不断取得新进展新成效&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2025年第1期《学习与研究》刊发国家发展改革委党组书记、主任郑栅洁署名文章《全面贯彻落实中央经济工作会议精神&amp;nbsp;扎实推动发展改革工作不断取得新进展新成效》。文章指出，我们要深入学习贯彻中央经济工作会议精神，自觉把思想和行动统一到党中央对经济形势的科学判断和对经济工作的决策部署上来，增强信心、迎难而上、奋发有为，扎实推动经济稳定向上、结构不断向优、发展态势持续向好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;2025年第2期《党建》刊发国家发展改革委党组署名文章&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2025年第2期《党建》刊发国家发展改革委党组署名文章《深学细悟笃行习近平经济思想&amp;nbsp;&amp;nbsp;扎实推动经济社会高质量发展》。文章强调，习近平经济思想是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要组成部分，是以习近平同志为核心的党中央治国理政实践创新和理论创新在经济领域的集中体现，开拓了中国特色社会主义政治经济学新境界，是以高质量发展全面推进中国式现代化建设的科学指南，必须持续学思践悟、不断深化理解、全面贯彻落实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委紧急安排5000万元中央预算内投资支持四川宜宾市筠连县山体滑坡灾后应急恢复&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2月8日，四川宜宾市筠连县发生山体滑坡灾害，&amp;nbsp;造成人员伤亡和财产损失。国家发展改革委坚决贯彻习近平总书记重要批示精神，落实李强总理等中央领导同志批示指示要求，紧急安排中央预算内投资5000万元，&amp;nbsp;支持灾区基础设施和公共服务设施灾后应急恢复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委办公厅&amp;nbsp;人力资源社会保障部办公厅关于加强拖欠农民工工资失信联合惩戒对象名单管理有关工作的通知&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　为贯彻党的二十届三中全会关于健全社会信用体系和监管制度的精神，进一步落实《保障农民工工资支付条例》，加快构建以信用为基础的新型劳动用工监管机制，切实维护劳动者合法权益，国家发展改革委办公厅、人力资源社会保障部办公厅近日发布《关于加强拖欠农民工工资失信联合惩戒对象名单管理有关工作的通知》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委关于做好2025年春耕及全年化肥保供稳价工作的通知&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2025年春耕在即，为确保春耕及全年农业用肥量足价稳，经商工业和信息化部、财政部、生态环境部、交通运输部、农业农村部、商务部、国务院国资委、海关总署、市场监管总局、中国证监会、全国供销合作总社，国家发展改革委发布《关于做好2025年春耕及全年化肥保供稳价工作的通知》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;2024年以工代赈带动332万低收入群众就近务工&amp;nbsp;发放劳务报酬478亿元&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　2024年，国家发展改革委会同有关部门持续抓好以工代赈工作，积极拓宽农村低收入群众和城乡就业困难群体就近就业增收渠道。通过实施以工代赈政策，全年累计吸纳带动332万名低收入群众务工就业，同比增长31%；发放劳务报酬478亿元，同比增长32%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　国家发展改革委地区振兴司副司长牛晓姝表示，下一步，将抓紧下达2025年中央投资计划，利用好开年开工的时间窗口，高标准高质量抓好以工代赈项目实施，同步在各类重点工程项目中继续大力推广以工代赈方式，进一步扩大就业吸纳容量和劳务报酬发放规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委、国家能源局有关负责同志就深化新能源上网电价市场化改革答记者问&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　日前，国家发展改革委、国家能源局联合印发《关于深化新能源上网电价市场化改革&amp;nbsp;促进新能源高质量发展的通知》。记者就此采访了国家发展改革委、国家能源局有关负责同志。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家能源局有关负责同志就《抽水蓄能电站开发建设管理暂行办法》答记者问&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近日，国家发展改革委、国家能源局联合印发《抽水蓄能电站开发建设管理暂行办法》。记者就此采访了国家能源局有关负责同志。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　&lt;b&gt;国家发展改革委深化信用修复“一网通办”机制&amp;nbsp;推动高效办成信用修复“一件事”&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　近期，在全面实现行政处罚信息信用修复“一网通办”的基础上，国家发展改革委与应急管理部、国家税务总局、人力资源社会保障部、国家统计局等部门深化合作，首批将“安全生产严重失信主体名单”“统计领域严重失信企业”“重大税收违法失信主体”“拖欠农民工工资失信联合惩戒对象”等4类严重失信主体名单信息的信用修复纳入“一网通办”范围。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250210_1396073.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250210_1396073.html</guid><pubDate>Mon, 10 Feb 2025 00:50:36 GMT</pubDate><author>政研室</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>国家发展改革委紧急安排5000万元中央预算内投资支持四川宜宾市筠连县山体滑坡灾后应急恢复</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p&gt;　　2月8日，四川宜宾市筠连县发生山体滑坡灾害，&amp;nbsp;造成人员伤亡和财产损失。国家发展改革委坚决贯彻习近平总书记重要批示精神，落实李强总理等中央领导同志批示指示要求，紧急安排中央预算内投资5000万元，&amp;nbsp;支持灾区基础设施和公共服务设施灾后应急恢复。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250208_1396056.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250208_1396056.html</guid><pubDate>Sat, 08 Feb 2025 10:36:53 GMT</pubDate><author>政研室</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>国家发展改革委优化调整国家物流枢纽规划布局</title><description>&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;&lt;p&gt;　　为贯彻落实党中央、国务院有关决策部署，更好支撑有效降低全社会物流成本，近日，国家发展改革委印发《国家物流枢纽布局优化调整方案》，按照“结合实际、动态调整、有进有退”的原则，新增廊坊商贸服务型、常州生产服务型等26个国家物流枢纽，对部分国家物流枢纽规划布局进行优化调整，并对高质量推进国家物流枢纽网络建设提出4方面要求，包括系统推进国家物流枢纽建设和功能提升、完善国家物流枢纽集疏运体系、健全国家物流枢纽间的合作机制、探索“产业集群+物流枢纽”协同发展模式等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　国家物流枢纽是重要的物流资源配置中心和物流活动组织中心，是有效降低全社会物流成本的重要抓手，在集聚整合各类物流资源、推动区域经济发展等方面发挥着重要作用。新增的26个国家物流枢纽均位于“四横五纵、两沿十廊”物流大通道、“十纵十横”综合运输大通道等重要通道，其中近60%位于中西部地区，将有效增强对国家重大战略实施的支撑保障能力；与区域产业发展、消费密切相关的生产服务型、商贸服务型枢纽比重超过40%，将有效支持相关城市探索“产业集群+物流枢纽”协同发展模式，培育经济发展新动能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　本次国家物流枢纽布局优化调整后，共有152个国家物流枢纽承载城市，布局建设229个国家物流枢纽（其中，国家发展改革委已牵头将6批151个国家物流枢纽纳入重点建设名单），将进一步提高国家物流枢纽网络均衡发展水平，完善“通道+枢纽+网络”的现代物流运行体系；更好衔接国家物流大通道、综合运输大通道以及重要铁路物流基地、内河港口等重要物流节点，提高整体物流运行效率和服务质量；实现对国内生产总值4000亿元以上城市的基本覆盖或有效辐射，进一步强化对区域经济产业转型升级发展的支撑保障作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　　下一步，国家发展改革委将指导各地高质量推进国家物流枢纽建设，并协调有关部门在自然要素保障、投融资等方面加大支持力度，提升枢纽的综合服务能力和运行效率，为有效降低全社会物流成本、构建新发展格局提供更加有力的支撑。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250205_1395993.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/202502/t20250205_1395993.html</guid><pubDate>Wed, 05 Feb 2025 00:54:07 GMT</pubDate><author>经贸司</author><category>发展改革工作</category><category>概况信息</category></item><item><title>污水处理绿色低碳标杆厂典型经验（二）——开展工艺优化及节能降耗改造</title><description>&lt;p&gt;　　通过优化现有处理工艺推进高效减污和节能降耗，优化碳源种类和投加量降低药剂消耗，应用新工艺新技术提升处理效率。&lt;/p&gt;&lt;div&gt;　　1.北京市高碑店再生水厂：是国内最早建成的超大型污水处理厂，应用污泥厌氧消化-沼气热电联产实现绿色低碳，首次实现厌氧氨氧化技术在消化液脱氮中的规模化应用。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　2.北京市酒仙桥再生水厂、天津市张贵庄污水处理厂（一期）、无锡市太湖新城污水处理厂、杭州市余杭污水处理厂（四期）：通过工艺运行优化，实现高效脱氨除磷，通过智能控制显著降低能耗物耗。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　3.北京市碧水再生水厂：应用自主核心技术实施国内首个原地不停产改扩建为分布式下沉式再生水厂项目，是国家水专项生态综合体示范、国家级科普和科研基地。通过工艺运行优化，实现高效脱氨除磷，通过智能控制显著降低能耗物耗。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　4.青岛市李村河污水处理厂、团岛污水处理厂：利用啤酒企业生产废液作为碳源协同处置，替代传统碳源投加，实现减污降碳。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　5.深圳市固戍水质净化厂（二期）：通过工艺改造，实现节能降耗；利用厨余垃圾制备有机酸替代传统碳源。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　6.重庆市长滩污水处理厂：通过优选药剂及智能控制，实现节能降耗。&lt;/div&gt;&lt;div&gt;　　7.成都市锦江区第九再生水厂：通过设备改造及智能控制，实现节能降耗。&lt;/div&gt;</description><link>https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/sjyybh/202501/t20250126_1395950.html</link><guid isPermaLink="false">https://www.ndrc.gov.cn/fggz/hjyzy/sjyybh/202501/t20250126_1395950.html</guid><pubDate>Sun, 26 Jan 2025 10:01:58 GMT</pubDate><author>环资司</author><category>水节约与保护</category><category>概况信息</category></item></channel></rss>