<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>&quot;突然異世界転移生活 〜たまに変態が出没する異世界冒険記〜&quot;/&quot;キューブック&quot; Series [pixiv]</title><link>https://www.pixiv.net/novel/series/11586857</link><atom:link href="http://rss.owo.nz/pixiv/novel/series/11586857" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>自称普通の高校生レイ。その姉的存在のアイラ。 そして忍者かぶれの中学生シノブの三人は突然異世界へと転移してしまった。 三人は協力しながら元の世界に帰る方法を探しつつ、異世界で生活を始める。 三人の存在は異世界の人々に多大な影響を与えていくことになる。 そして一見好青年のレイだが実... - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><image><url>https://embed.pixiv.net/novel_series.php?id=11586857&amp;mdate=20250325070827</url><title>&quot;突然異世界転移生活 〜たまに変態が出没する異世界冒険記〜&quot;/&quot;キューブック&quot; Series [pixiv]</title><link>https://www.pixiv.net/novel/series/11586857</link></image><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 00:42:36 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>#363 ミールの胸騒ぎ</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.pixiv.re/c/600x600/novel-cover-master/img/2024/02/24/14/17/25/sci11586857_79a69afbb16a0994ed161d3a0f035684_master1200.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
                    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;p&gt;
                    收藏數：0&lt;br&gt;
                    閱覧數：4&lt;br&gt;
                    喜歡數：0&lt;br&gt;
                    &lt;/p&gt;&lt;hr&gt;
                    &lt;article&gt;&lt;p&gt;　魔物の粘液まみれになりながら、オレ達は迷宮を脱出した。（全状態異常無効）スキルの影響か、オレは粘液まみれでも足を滑らせたり、武器を取り落とすといったことはなかった。&lt;br&gt;　ヌルヌル感はあるので、普通に気持ち悪いけど······。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「············思っていたよりも遅いから心配していたのだが、ずいぶんな出で立ちだな。何があった？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　転移魔法で迷宮を脱出すると、さっそくアイラ姉達に見つかり、説明を求められた。&lt;br&gt;　まあ、皆揃ってこんな状態だもんな。&lt;br&gt;　別にやましいことはしていないので、ありのままに話した。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「迷宮内で&lt;ruby&gt;そういうプレイ &lt;rt&gt; ・・・・・・・&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;でもしていたのかと思いましたよ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　冗談混じりにミールがそう言ってきた。&lt;br&gt;　······そういうプレイって、どういうことだろうか？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「話なら後でしましょうよー。早く身体を洗いたいですー」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミウは特に粘液まみれになっていたので、早く温泉で身体を洗いたいと訴える。&lt;br&gt;　一応、洗浄魔法で洗い落としてから転移してきたのだが、まるで効果がなく、ヌメヌメ感が全然取れていない。&lt;br&gt;　かなり特殊で強力な粘液のようだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「まあ、そうだな······。レイも、全員一度温泉に入ってきた方がいいだろうな」&lt;br&gt;「アイラ〜、せっかくだし一緒に入りましょう〜」&lt;br&gt;「ちょっ······キリシェ！？　その姿で抱きついてくるな······！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　キリシェさんに抱きつかれて、アイラ姉にまで粘液の被害が及んだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「――――――サフィ、パールス。みんな一緒にヌルヌルしよう！」&lt;br&gt;「にししっ、楽しいよ〜！」&lt;br&gt;「――――――やめてください、この感覚は何やら不快です」&lt;br&gt;「――――――ちょっ······二人とも、やめて〜な」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　向こうではヴェルデとメリッサがサフィルスとパールスに抱きついて、身体についた粘液をなすりつけていた。&lt;br&gt;　阿鼻叫喚な状況と言うべきかな？&lt;br&gt;　なんだかんだ楽しそうだけど。&lt;br&gt;　そう思って見ていたら、ミールが不意打ちでオレに抱きついてきた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「ミール、魔物の粘液がついちゃうけど？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　もう遅いかもしれないけど。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「構いませんよ。みんなで温泉に入ればいいじゃないですか」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミールがしれっと、そう言った。&lt;br&gt;　あれ？　これってオレも一緒に入って、みんなで混浴の流れか？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr&gt;&lt;br&gt;　そんなわけはなく、オレは一人寂しく男湯に入っていた。当然だが、混浴はアイラ姉が許さなかった。ホッとしたような残念なような。&lt;br&gt;　ユーリはオレ達が迷宮攻略している間に入っていたようで、二回も入る必要はないということで、ここにはいない。&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　女湯の方は二回目だろうが関係なく、粘液の被害を受けていない面々も一緒に入っているので、かなりの大人数となっていた。&lt;br&gt;　防音魔法越しでも楽しそうな、騒がしい声が聞こえてくるので、余計に寂しく感じる。&lt;br&gt;　ちなみにフウゲツさんは、結界の様子を見るためにゲンライさん達の所に行ったので入っていない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　せめてユヅキがいれば······いや、それでも寂しいかな。レニーは誰かと一緒に入るのは恥ずかしいのか、嫌がっているみたいだし、そもそも男なのかもわからないんだよな。&lt;br&gt;　何故か性別を隠しているような感じなんだけど、何か知られたくない理由でもあるのかな？&lt;br&gt;　男でも女でも、オレは気にしないんだけど。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「寂しそうですね。それとも、のんびりしているところを邪魔しちゃいましたか？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　そう考えていたところで声をかけられた。&lt;br&gt;　この声は······。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「ミール······&lt;ruby&gt;男湯 &lt;rt&gt; こっち&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;に入ってきたら、またアイラ姉に怒られるぞ？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　バスタオルを巻いたミールが隣に立っていた。こういう状況に慣れてきてしまったのか、オレはそれほど驚いていないようだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「聞いての通り&lt;ruby&gt;女湯 &lt;rt&gt; 向こう&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;は賑やかですから、ワタシ一人いなくなっても、しばらく気付かないと思いますよ。それにアイラさんはキリシェさんの相手に忙しそうでしたし、それどころではないでしょう」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　いや、普通に気付くと思うぞ？&lt;br&gt;　キリシェさんの相手をしているアイラ姉は、確かにそれどころじゃないかもしれないが。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「隣、いいですか？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　オレの返事を待たずにミールが湯船に入ってきた。躊躇なくバスタオルを取り、自然に隣に浸かってきたので反応できなかった。&lt;br&gt;　やっぱり慣れていないな。&lt;br&gt;　ミールに視線を向けられず、オレの心臓の鼓動が早くなっている。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「温泉から出たら迷宮攻略を再開すると思いますが、その時は今度こそ、ワタシもご一緒させてもらいますからね」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　この状況で何をしてくるかと思っていたら、真面目な口調でミールが言った。&lt;br&gt;　神樹の迷宮は全３００階層で、現在２９０階層まで攻略済みだ。&lt;br&gt;　残り１０階層······メンバーはまだ決めていないが。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「胸騒ぎというか······うまく言えませんが、神樹の迷宮の守護者をこの目で見たいんです」&lt;br&gt;「迷宮の守護者を？」&lt;br&gt;「エルフの里には神樹によく似た、世界樹という大木があることは話しましたよね？　世界樹には精霊が宿っており、エルフの里周辺の森は精霊によって守られているのですが······」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　世界樹のことは聞いた覚えがあるが、精霊云々は初耳のような気がする。&lt;br&gt;　オレが覚えてないだけかな？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「神樹から世界樹と同じく、精霊の気配が感じられるんです。その精霊が何かを訴えかけている気がして······」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ひょっとして、その精霊とやらが迷宮の守護者なのかな？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「今のワタシなら精霊の声を聞けるはずですから、そのことを確かめたいんです」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミールにしては珍しく、少し取り乱しているようにオレに迫りながら、そう言ってきた。&lt;br&gt;　ミールは真剣に話しているので、こんなこと考えている時じゃないのかもしれないが、当然だがミールは裸で、今はバスタオルも身につけていない状態なわけで······。&lt;br&gt;　そんな状態で迫って来られると、色々とマズい状況になる。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「······！！　す、すみません······ワタシとしたことが、少しばかし動揺していたみたいです」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　今の状況にようやく気付いたように、ミールが恥じらいながら離れた。&lt;br&gt;　普段なら無表情で迫って来るけど、不意打ちのような状況だと、さすがにミールも恥ずかしいようだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「――――――ああ〜、残念やわ〜。男女の営みが間近で見られる思うたのに〜」&lt;br&gt;「「！！？」」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　突然の声に、オレとミールは同時にビクッと反応した。声のした方に視線を向けると、バスタオル姿のパールスが意味深な笑みをうかべて、こちらを見ていた。&lt;br&gt;　いつの間に······全然気付かなかった。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「パールスさん、いつからそこに？」&lt;br&gt;「――――――ついさっきやで〜。面白そうなことになっとったから魅入ってもうたわ。（魅了）はウチの特権やのに、さすが&lt;ruby&gt;主人 &lt;rt&gt; マスター&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;はんやわ〜。ああ、もうじきアイラはんも来ると思うで〜？　&lt;ruby&gt;主人 &lt;rt&gt; マスター&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;はんとミールはんが&lt;ruby&gt;男湯 &lt;rt&gt; こっち&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;で一緒にいるのに気付いとったみたいやから」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミールの問いにパールスがそう答えた。&lt;br&gt;　それと同時に入口の扉が勢いよく開き、ミールとパールス同様にバスタオル姿のアイラ姉が入ってきた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「レイ、ミール！　な・に・を・し・て・い・る！？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　いつものごとく弁解の余地を与えてもらえず、オレとミールはこってり絞られることになった。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;
                </description><link>https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24361884</link><guid isPermaLink="false">https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24361884</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2025 22:08:27 GMT</pubDate><author>キューブック</author><category>小説</category><category>オリジナル</category><category>異世界転移</category><category>男主人公</category><category>温泉</category><category>ほぼ混浴</category><category>シリアス</category><category>精霊</category></item><item><title>#362 試練再び？</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.pixiv.re/c/600x600/novel-cover-master/img/2024/02/24/14/17/25/sci11586857_79a69afbb16a0994ed161d3a0f035684_master1200.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
                    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;p&gt;
                    收藏數：1&lt;br&gt;
                    閱覧數：179&lt;br&gt;
                    喜歡數：1&lt;br&gt;
                    &lt;/p&gt;&lt;hr&gt;
                    &lt;article&gt;&lt;p&gt;　ちょっとトラブルもあったが、迷宮攻略は順調に進んでいる。&lt;br&gt;　そうして目的の２９０階層までたどり着いた。ボスモンスターが現れそうな、大部屋のフロアだ。&lt;br&gt;　部屋の中央には大きな沼のような水溜まりがある。部屋全体がまるで湿原みたいだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「複数の魔物の気配でござる！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　シノブが言い、周囲を警戒する。&lt;br&gt;　確かに探知魔法で複数の魔物の気配が確認できた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;―――――！！　―――――！！　―――――！！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　中央にある沼が盛り上がり、次々と魔物が出てきた。巨大なカエルの魔物だ。&lt;br&gt;　7、8、9······少なくとも１０匹以上はいるな。&lt;br&gt;　ジャイアントラーナ、デビルフロッグ、エレメンタルトード······種類は様々だが、全部カエルだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　レベルは大体500〜600、一番高い奴で650だ。ここまで来ると魔物もかなりの強さだな。&lt;br&gt;　オレやシノブ、ヴェルデなら問題ない強さだが、レベル500前後のミウ達には少々厳しい相手かもしれない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「キリシェさん、ミウ、スミレ、メリッサは後方からの援護を！　こいつらステータスが高く、厄介なスキルも持っているから、迂闊に近寄ると危険だ！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　オレはそう指示を出して、カエルの魔物を迎え撃つ。オレはキリシェさんとミウを守りながら戦い、シノブはスミレを、ヴェルデはメリッサと共に戦う。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　数が多くて厄介だが、それぞれ確実に撃破していく。数が減れば戦いやすくなる。&lt;br&gt;　数匹倒せば、大分余裕がでてきた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　それにしてもカエルの魔物か······。&lt;br&gt;　なんだかルナシェアの聖女の試練を思い出すな。&lt;br&gt;　何故か聖女の試練の内容が魔物の討伐で、それがカエルの魔物だったんだよな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　&lt;ruby&gt;迷宮 &lt;rt&gt; ここ&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;のカエルに比べたら弱い魔物だったが、あの時のルナシェアにはかなりの強敵で、それなりに苦労した記憶がある。&lt;br&gt;　そういえばルナシェアがカエルの吐き出した粘液をモロに浴びて、大変なことになっていたな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　············ん？　そんなことを考えていたら、なんか嫌な予感がしてきたぞ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;――――――――――！！！！！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「「きゃあああー！！？」」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　後ろからミウとキリシェさんの悲鳴が響いた。主にミウの悲鳴で、キリシェさんは小さく叫んだだけだったが。&lt;br&gt;　振り返ると二人が魔物の吐き出した粘液を浴びて、ヌルヌル状態になっていた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「「「ゲゴォオッ！！」」」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　&lt;ruby&gt;魔物 &lt;rt&gt; カエル&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;達が一斉に粘液を吐いてくる。&lt;br&gt;　ミウ達だけでなく、全員が粘液を浴びてしまっていた。もちろんオレも······。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「うっひゃあ〜、うまく立てないし、武器も持てないよ！？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　メリッサが派手に転んで、持っていた巨大なハンマーを落とした。&lt;br&gt;　拾おうとしても全身ヌルヌルで立ち上がれず、武器を持つことも出来ずにいる。&lt;br&gt;　スミレも似たような状態だ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　毒などの状態異常を引き起こすような、特殊な粘液ではないようだが、みんな大変なことになっている。ルナシェアの時の粘液よりもヌルヌル感が強力で、下手な状態異常よりも効果的だ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「――――――ツルツル楽しい〜！　みんなも楽しそう！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ヴェルデにはあまり効果はないようで、この状況を楽しんでいた。&lt;br&gt;　ヴェルデは魔法主体なので武器を持っておらず、粘液を浴びても大して影響はないようだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ただ、この粘液、発火性とかはどうなのだろうか？&lt;br&gt;　燃えやすい液体だったら、みんながヌルヌル状態のこの状況で「炎」系の魔法は非常に危険だ。ヴェルデの爆裂魔法で引火して、全員吹き飛ぶとかもありえる。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「シノブは大丈夫か？」&lt;br&gt;「この程度の粘液、問題ないでござる！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　シノブも粘液を浴びていたが、まったく問題なさそうだ。普通に立ち上がり、武器もしっかり持っている。オレも特に問題はない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　（全状態異常無効）スキルって、こういう粘液の影響も無効化してくれるんだろうか？&lt;br&gt;　まあ、問題ないならそれでいい。&lt;br&gt;　この状況では悠長にしてられないので、一気に魔物を殲滅してしまおう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　オレとシノブは本気を出して、残りの&lt;ruby&gt;魔物 &lt;rt&gt; カエル&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;をすべて倒した。&lt;br&gt;　探知魔法にこれ以上の反応もなく、新手はなさそうだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　魔物が全滅すると、沼の中心からニョキニョキと木が生えて上へと続く道ができた。&lt;br&gt;　これでこの階層はクリアのようだな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「えーと、みんな大丈夫？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　とりあえずオレは全員の様子を確かめる。&lt;br&gt;　シノブとヴェルデは大丈夫そうだが。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「ヌルヌルして気持ち悪いですー」&lt;br&gt;「早く温泉で洗い流したいわね〜」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミウがちょっと泣きそうな顔で言う。&lt;br&gt;　キリシェさんはマイペースながらも、少し困り顔だ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　メリッサはヌルヌルに慣れたのか、今はヴェルデと楽しそうに遊んでいる。&lt;br&gt;　スミレはまだヌルヌル状態に悪戦苦闘していた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　この状況じゃあ、これ以上の迷宮探索は無理そうだな。まあ、もともと２９０階層までの予定だったし、丁度いいかな。&lt;br&gt;　魔物の粘液は洗浄魔法や「水」魔法では、完全に取り除くのは難しそうなので、このまま転移魔法で迷宮を脱出した。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　平気とはいえ、粘液まみれなのはオレも同じなので、キリシェさんが言っていたように早く温泉で洗い流したいな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;
                </description><link>https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24354033</link><guid isPermaLink="false">https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24354033</guid><pubDate>Sun, 23 Mar 2025 22:50:21 GMT</pubDate><author>キューブック</author><category>小説</category><category>オリジナル</category><category>異世界転移</category><category>男主人公</category><category>カエル</category><category>聖女の試練</category><category>粘液</category><category>ヌルヌル</category></item><item><title>#361 順調に迷宮攻略中</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.pixiv.re/c/600x600/novel-cover-master/img/2024/02/24/14/17/25/sci11586857_79a69afbb16a0994ed161d3a0f035684_master1200.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
                    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;p&gt;
                    收藏數：1&lt;br&gt;
                    閱覧數：351&lt;br&gt;
                    喜歡數：1&lt;br&gt;
                    &lt;/p&gt;&lt;hr&gt;
                    &lt;article&gt;&lt;p&gt;　ヴェルデのトラウマを刺激するトラブルがあり、少し休むことにした。&lt;br&gt;　とはいえ大分落ち着いてきてるから、そこまで心配はなさそうだな。&lt;br&gt;　けど、今後もああいう魔物が現れてヴェルデが暴走したら困る。ケアは必要だろう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「ああ、よしよし。脚がいっぱいの虫で怖かったわよね〜？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　キリシェさんがヴェルデの頭を撫でながら言う。ヴェルデはまだオレにしがみついているが、だんだん力が緩んできていた。&lt;br&gt;　こうしていると、本当にただの子供にしか見えないんだよな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「なあメリッサ、ゲテモノプールって何？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ヴェルデを慰めるのをキリシェさんに任せて、オレは気になっていたことを聞いてみた。&lt;br&gt;　まあ、名前からしてなんとなく想像つくが。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「アウルムが召喚する蟲達いっぱいの容れ物のことだよ。特にヴェルデのお仕置き用には、気持ち悪い奴がいっぱい入ってるんだよね」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　召喚ってどういうことだ？&lt;br&gt;　もしかしてアウルムって蟲使いなのか？&lt;br&gt;　あの金髪美人のお姉さんが蟲を使役するって、あんまり想像つかないんだけど。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ゲテモノプールの刑について聞いてみたが、なかなかにアレな内容だった。&lt;br&gt;　ヴェルデの頭だけを切り離して、身動き取れない状態にしてから、そのおぞましい蟲いっぱいの容器に閉じ込めるそうだ。&lt;br&gt;　さらにはシルヴァラのスキル封じの力で、身体の再生も何もできないようにされ、反省するまでそのままにされる······と。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　動けない状態で蟲にたかられて······いや、想像するのはやめよう。&lt;br&gt;　トラウマになるどころか、オレなら発狂する自信があるぞ。&lt;br&gt;　というかアウルムは、サフィルスには甘々の世話焼きお姉さんって感じだったけど、ヴェルデには鬼のような仕打ちをしているんだな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「ミウ達は大丈夫だった？　無理してるんだったら今の内に言っておいてね」&lt;br&gt;「確かに気持ち悪かったですけど、もう大丈夫ですよー！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　念のためミウ達にも確認を取った。&lt;br&gt;　ミウは無理している様子もなく、元気良く言った。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「拙者も問題ないでござるよ」&lt;br&gt;「あの虫、そんなに強くない。ヴェルデの方がずっと強いのに、なんでそんなに怖がってるの······？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　シノブも問題ないようだな。&lt;br&gt;　スミレにいたってはヴェルデが何故、格下の魔物を怖がっているのか理解できていない様子だ。まあ、頼もしくて何よりだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「――――――もう大丈夫！　&lt;ruby&gt;主人 &lt;rt&gt; マスター&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;、迷惑かけた分ヴェルデ頑張る！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　しばらく休憩していたら、ヴェルデの調子が戻ったようだ。勢いよく立ち上がり、腕をブンブン振って元気アピールしている。&lt;br&gt;　立ち直るのが早いな。&lt;br&gt;　トラウマを引きずり続けるよりはいいんだけど。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　もしかしてアウルムの罰を受けても、すぐに立ち直るから反省の色なしと思われてたんじゃないか？&lt;br&gt;　それで罰の内容が、だんだんとエスカレートしていったんじゃ······。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　まあ、もう大丈夫そうだからよかった。&lt;br&gt;　メリッサにヴェルデの苦手な虫をある程度聞いておいたので、そういう魔物が現れたらオレが真っ先に排除しよう。&lt;br&gt;　というわけで迷宮攻略を再開した。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　現在、２８５階層まで来ている。&lt;br&gt;　先ほどの宣言通り、ヴェルデが張り切って襲いかかってくる魔物を殲滅していた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「シャアアアッ！！！」&lt;br&gt;「――――――吹っ飛んじゃえ、デスプロージョン！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　物陰からいきなり現れた、巨大な蛇の魔物を一瞬で吹き飛ばした。&lt;br&gt;　今の魔物はレベル280だったけど、そこらの雑魚と大差なく倒してしまったな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　この階層から昆虫系だけでなく、蛇や亀といった爬虫類系の魔物が目立つようになった。&lt;br&gt;　今までも現れなかったわけではないが、昆虫系の方が圧倒的に多かったからな。&lt;br&gt;　こういう変化は迷宮も大詰めだということだろうか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　爬虫類系の魔物は昆虫系に比べてステータスが全体的に高く、強敵揃いだ。&lt;br&gt;　けど昆虫系と違って群れる奴が少なく、単体で襲いかかってくるので寧ろ戦いやすい。&lt;br&gt;　ヴェルデのトラウマを刺激することもないし、こちらとしては好都合だ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「ミウちゃん、いくわよ〜」&lt;br&gt;「はいー、お任せくださいー！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　キリシェさんとミウが協力して、道を阻む巨大な亀の魔物に立ち向かっていった。&lt;br&gt;　頑丈な甲羅を持つ防御力の高い魔物だったが、二人は難なく倒した。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「そ〜れ、潰れちゃえっ！」&lt;br&gt;「······そんな毒、ボクには効かない」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　今度は巨大なサソリの魔物が現れ、メリッサが自分よりも一回り大きいハンマーで、そしてスミレは右手に&lt;ruby&gt;奈落の剣 &lt;rt&gt; アビスブレード&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;、左手に&lt;ruby&gt;精霊剣 &lt;rt&gt; アースレジェンド&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;の二刀流で迎え撃った。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　サソリの魔物は強固な外殻を持っているが、スミレの剣はそんなものお構いなしに斬り裂いた。さらにメリッサがハンマーで魔物を叩きつけ、追い打ちをかける。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「これで終わりでござる！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　そしてシノブがトドメを刺し、魔物が倒れた。どんな魔物が現れても、皆それぞれ対応して、危なげなく倒している。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　もうここまでで結構な数の魔物を倒して来ているので全員、いい感じにレベルアップしていた。オレとシノブはレベル999のまま変化はないけど。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　この調子でどんどん進めていこう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;
                </description><link>https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24344736</link><guid isPermaLink="false">https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24344736</guid><pubDate>Sat, 22 Mar 2025 22:22:12 GMT</pubDate><author>キューブック</author><category>小説</category><category>オリジナル</category><category>異世界転移</category><category>男主人公</category><category>仲間</category><category>迷宮</category><category>爬虫類</category><category>ゲテモノ</category></item><item><title>#360 ヴェルデのトラウマ</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.pixiv.re/c/600x600/novel-cover-master/img/2024/02/24/14/17/25/sci11586857_79a69afbb16a0994ed161d3a0f035684_master1200.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
                    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;p&gt;
                    收藏數：0&lt;br&gt;
                    閱覧數：700&lt;br&gt;
                    喜歡數：1&lt;br&gt;
                    &lt;/p&gt;&lt;hr&gt;
                    &lt;article&gt;&lt;p&gt;　ヴェルデ達に対するアイラ姉からのお説教が終わり、今度はオレ達が迷宮に入る番となった。&lt;br&gt;　アイラ姉と一緒に入ったメンバー、特にミールがまだまだ疲れていないので、オレ達と一緒に攻略に連れて行ってほしいと言ってきたが、アイラ姉が却下していた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　疲れた様子はないが、休憩も大切だからな。昨日のこともありミールは強くなりたがっているようだけど、焦るのは良くないと思う。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　アイラ姉の転移魔法で２８０階層まで送ってもらい、迷宮攻略を開始する。&lt;br&gt;　アイラ姉はオレ達を送ったら、迷宮の外に戻っていった。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「にししっ、どんな魔物でもアチシが倒しちゃうよ〜！」&lt;br&gt;「――――――ヴェルデもいっぱい暴れる！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　さっそくメリッサとヴェルデが張り切り出した。&lt;br&gt;　アイラ姉からのお説教に堪えているかと思ったのだが······いや、堪えているから暴れて発散したいのかな？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「うふふ〜、お姉さんだって頑張るわよ〜」&lt;br&gt;「あたしだって、やる時はやりますよー！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　キリシェさんとミウも気合（？）が入っているようだ。気の抜ける声だと思ったら失礼かな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「あと少しで最上層でござるな」&lt;br&gt;「このまま一気に守護者を倒す······」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　シノブとスミレも問題なさそうだな。&lt;br&gt;　というかスミレ、迷宮の守護者がいる最上層までは、まだ行かないからな？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　それにしても、このメンバーだと迷宮攻略というよりも、小学生の遠足の引率でもしている気分になるのは気のせいだろうか？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　さて、いい加減気を引き締めないとな。&lt;br&gt;　ここは迷宮で最奥に近い階層だ。&lt;br&gt;　何が起きるかわからないから油断してはいけない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　上に続く道を進み、２８１階層に入った。&lt;br&gt;　下の階層に比べてフロアが狭くなっているようなので、攻略に時間はかからないだろう。&lt;br&gt;　その分、魔物は強力になっているから油断は禁物だがな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　迷宮の雰囲気は今までと変わらず、学園地下迷宮のように突然、禍々しい構造に変化しているとかもない。&lt;br&gt;　出現する魔物も相変わらずの蟲系の奴らばかりだ。レベルも平均150くらいで、たまに200を超える奴が現れるが、今のところ脅威と呼べるほどの魔物はいない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミウが芋虫やら毛虫やらの魔物を相手にして、悲鳴をあげることが何回かあったけど。&lt;br&gt;　最初の頃に比べたら慣れてきたようだけど、やはりいきなり現れたりすると驚くようだ。&lt;br&gt;　無意識からか何度かオレに抱きついたりしてきた。まあ、オレとしても役得なので、怖がるミウを宥めながら先に進んだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　他のメンバーは虫相手でも平気そうだ。&lt;br&gt;　シノブやスミレは問題なく相手にしているし、キリシェさんも怖がることなく戦っている。&lt;br&gt;　メリッサも楽しそうに虫を相手に無双している。ヴェルデも一緒になって、思いっ切り暴れていた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　頼もしいというか何と言うか······問題なさそうなので良しとしよう。&lt;br&gt;　そう思っていたら······。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「新手の魔物でござる！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ちょっと広めのフロアに入ったところで、複数の魔物が襲いかかってきた。&lt;br&gt;　見た目は巨大なムカデの魔物でレベルが350もあり、今までの奴らよりも強力だ。&lt;br&gt;　毒液やら吐いてきて厄介だが、慌てるほどの魔物でもない············はずだったんだけど。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「――――――いやぁぁーーっ！！　ごめんなさいごめんなさい！　反省してるからもう許してアウルムーーッ！！！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　突然、ヴェルデが叫んで無差別に魔法を放ち出した。完全に我を忘れている様子だ。&lt;br&gt;　ヴェルデの魔法に巻き込まれないように、シノブと魔法障壁を張って全員を守る。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　しばらく爆音が響いていたが、すぐに静かになり、警戒しながら周囲の様子を確かめる。&lt;br&gt;　ヴェルデの本気の魔法を受けたのだから、当然だがムカデの魔物は全滅していて跡形もない。&lt;br&gt;　周りは迷宮が崩れなくてよかった、と思うような有様だった。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「ヴェルデはああいう脚がいっぱいあるようなのが苦手なんだよ。アウルムの罰で、何度かゲテモノプールの刑ってのを受けてたから」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　メリッサが言う。&lt;br&gt;　蟻やら蜂とかは平気そうだったけど、ムカデは駄目なのか。まあ、オレもカブトムシとかは平気だけど、似たような形のＧは絶対無理だしな。&lt;br&gt;　今の魔物は、相当にヴェルデのトラウマを刺激したらしい。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「――――――ごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさいごめんなさい············」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ヴェルデがオレにしがみつきながら、そう繰り返した。だんだんと落ち着いてきてるみたいだけど、まだ身体がブルブル震えている。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　これはちょっと休憩した方が良さそうだな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;
                </description><link>https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24326600</link><guid isPermaLink="false">https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24326600</guid><pubDate>Thu, 20 Mar 2025 22:10:36 GMT</pubDate><author>キューブック</author><category>小説</category><category>オリジナル</category><category>異世界転移</category><category>男主人公</category><category>迷宮探索</category><category>虫</category><category>トラウマ</category><category>発狂</category></item><item><title>#359 待機中の出来事</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.pixiv.re/c/600x600/novel-cover-master/img/2024/02/24/14/17/25/sci11586857_79a69afbb16a0994ed161d3a0f035684_master1200.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
                    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;p&gt;
                    收藏數：0&lt;br&gt;
                    閱覧數：880&lt;br&gt;
                    喜歡數：0&lt;br&gt;
                    &lt;/p&gt;&lt;hr&gt;
                    &lt;article&gt;&lt;p&gt;　和気あいあい（？）としながら休憩を取り、時間が過ぎていった。&lt;br&gt;　昨日のエイミとミールの部屋に訪れた件では、キリシェさんが期待するような展開はなかったと説明すると、少しガッカリした反応をしていた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミウは何故か、ちょっとホッとしたような表情だったけど。それで質問攻めは終わりかと思った、オレの考えは甘かったようで、さらに色々と追求された。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　サフィルス達との出会いやら、何故&lt;ruby&gt;主人 &lt;rt&gt; マスター&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;と呼ばれるようになったのか、などなど。&lt;br&gt;　気になるのはわかるけど、オレ自身もよくわかってないことなので、答えにくくて困る質問だ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;――――――――――！！！！！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　キリシェさんとミウからの質問攻めに気を取られていたら、派手な爆発音が響いた。&lt;br&gt;　ヴェルデ達のチャンバラで、オレが目を離している内に魔法でも使い出したのだろうか。&lt;br&gt;　スキルと魔法の使用は禁止していたのだが、チャンバラに熱中しすぎて忘れちゃったのかな？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　さすがに止めなきゃと思い、目を向けると、こちらの方に何か転がってきた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「きゃあああー！！？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　転がってきたモノを見て、ミウが悲鳴をあげた。&lt;br&gt;　キリシェさんは声を出さなかったけど、驚いているっぽい様子だ。&lt;br&gt;　正直、オレも驚いて声が出なかった。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　転がってきたのはヴェルデの生首だった。&lt;br&gt;　身体はなく、本当に首だけがこちらに転がってきたのだ。突然の惨劇に肝を冷やしたが······。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「ヴェルデ、レイおにーさんにスキルは使っちゃダメだって言われたじゃん！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　緊張感のない、いつもの口調で言うメリッサの声を聞いて、なんとか冷静になれた。&lt;br&gt;　メリッサの後ろでは、スミレが驚いているかわからない、いつもの無表情でこちらを見ていた。&lt;br&gt;　審判役だったシノブは、ちょっと戸惑った表情をしているが。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「――――――むぅ〜、メリッサだってスキル使おうとしてたじゃん！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　生首だけのヴェルデが、何事もないかのように喋り出した。&lt;br&gt;　ヴェルデが&lt;ruby&gt;人形 &lt;rt&gt; ドール&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;なのは知っていたけど、首だけになっても平気なのか······。&lt;br&gt;　漫画やアニメなんかではよくある設定だけど、実際に目の当たりにすると、かなりビビる光景だな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「······シノブ、なんでヴェルデは&lt;ruby&gt;あんなこと &lt;rt&gt; ・・・・・&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;になってるんだ？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　とりあえずは状況の確認だ。&lt;br&gt;　&lt;ruby&gt;人形 &lt;rt&gt; ドール&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;だから血は流れていないようで、血まみれになっていないのはよかった。&lt;br&gt;　生首が転がってきただけでも、充分にホラーだったが。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「メリッサ殿とスミレ殿が、息の合った連携でヴェルデ殿を追い詰めたのでござるが、お二人の攻撃から逃れるために、ヴェルデ殿が自爆したのでござる······」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　シノブが状況説明をする。&lt;br&gt;　ヴェルデは爆発系の魔法攻撃に優れていて、スキルにもそういった攻撃の威力を高めるものがある。&lt;br&gt;　シノブが言うように頭だけを切り離して、文字通り自爆したらしい。&lt;br&gt;　それでヴェルデの胴体が見当たらないのか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　一応、ヴェルデなりに威力を抑えたつもりのようで、周囲に目立った被害はない。&lt;br&gt;　ドでかいクレーターができてるけど。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「ヴェルデは頭さえ無事なら、身体はいくらでも再生できるからね。トゥーレが自爆用の魔法をいっぱいヴェルデの身体に付与していたよ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　メリッサが無邪気に言うが、&lt;ruby&gt;恐 &lt;rt&gt; おっそ&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;ろしいことをしているな、&lt;ruby&gt;あの人 &lt;rt&gt; トゥーレミシア&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;。&lt;br&gt;　言葉通りヴェルデの身体はすぐに再生して、元通りになった。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　&lt;ruby&gt;人形 &lt;rt&gt; ドール&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;だからなのか、身体だけでなく着物も肉体の一部と認識されているらしく、新品同様にキレイになって再生されていた。&lt;br&gt;　サフィルスやパールスもバラバラになっても平気なのかな？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「びびび、びっくりしましたー······」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミウはまだ顔色が悪い。&lt;br&gt;　まあ、生首がいきなり転がってくるなんて、かなりショッキングな光景だったろうからな。&lt;br&gt;　キリシェさんは、すでにいつも通りの調子に戻っていた。本当にメンタルの強い人だな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　シノブ達にはチャンバラを終わりにして、ヴェルデの自爆によってできたクレーターを元通りにさせることにした。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　それから２時間程経って、アイラ姉達が迷宮から戻ってきた。２８０階層までの攻略が完了したようだ。思ってたよりも早い帰還だな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「少々ペースを早めて攻略を進めたが、特にこれといった問題はなかったぞ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　アイラ姉が言う。&lt;br&gt;　270〜280階層も今までと変わらず、問題なく進めたようだ。&lt;br&gt;　アイラ姉以外も疲労している様子はなく、まだまだ体調は万全といった感じだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「迷宮の外は問題なかったか？　あの辺りに破壊痕があるように見えるが、まさか魔物が現れたのか？」&lt;br&gt;「いや、あれはヴェルデ達が······」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　キレイに元通りにさせたつもりだったが、アイラ姉の目は誤魔化せなかったか。&lt;br&gt;　下手に隠すと妙な誤解をされかねないので、正直に話した。&lt;br&gt;　それを聞いてアイラ姉は呆れた表情を見せ、すぐにヴェルデ達へのお説教が始まった。&lt;br&gt;　ヴェルデ、メリッサ、スミレ、そして何故かシノブも正座させられて怒られていた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　次はオレ達が迷宮に入る予定なのだが、こんな調子で大丈夫だろうか？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;
                </description><link>https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24317517</link><guid isPermaLink="false">https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24317517</guid><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 23:02:13 GMT</pubDate><author>キューブック</author><category>小説</category><category>オリジナル</category><category>異世界転移</category><category>男主人公</category><category>ほのぼの</category><category>自爆</category><category>生首</category></item><item><title>#358 迷宮攻略待機組</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.pixiv.re/c/600x600/novel-cover-master/img/2024/02/24/14/17/25/sci11586857_79a69afbb16a0994ed161d3a0f035684_master1200.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
                    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;p&gt;
                    收藏數：0&lt;br&gt;
                    閱覧數：1040&lt;br&gt;
                    喜歡數：0&lt;br&gt;
                    &lt;/p&gt;&lt;hr&gt;
                    &lt;article&gt;&lt;p&gt;　神託が下り、翌日。&lt;br&gt;　いよいよ神樹の迷宮攻略に本格的に乗り出すことにした。もともと本気で完全攻略を目指そうと考えていたところだったから、神託がなかったとしても、やることは変わらないけどね。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　何故、今になって女神がそんな神託を下したのかはわからないが、迷宮を攻略すれば、その答えも出るかもしれない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　神樹の迷宮は、すでに２７０階層まで攻略済みだ。本気を出せば、今日中にも攻略は可能だろう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「では私達が先に行ってくる。２８０階層まで進めたら交代だ。レイ達は、それまで身体を休めておくようにな。警戒も怠るなよ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　そう言ってアイラ姉達が迷宮攻略に向かって行った。全員で行くには人数が多すぎるので、２班に分かれて攻略することにした。&lt;br&gt;　それに学園の時のように迷宮から魔物が湧き出てくる可能性もあるので、それに対処できるように待機組も必要ということだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　270〜280階層をアイラ姉パーティーが、そして280〜290階層をオレのパーティーで攻略する。&lt;br&gt;　290階層以降は状況に応じて、パーティーメンバーを決めるつもりだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　アイラ姉と迷宮に入ったのはエイミ、ミール、ユーリにサフィルス、パールス、そしてフウゲツさんだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　オレと一緒に入るのはシノブにスミレ、ミウにキリシェさん、そしてメリッサ、ヴェルデだ。&lt;br&gt;　なるべく念話できる者同士は別々になるように組み合わせた。何かあってもすぐに連絡が取れるようにするためだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ちなみにゲンライさんとユヅキは、里を覆う結界を見るために迷宮攻略には参加しない予定だ。里の結界はもう何度も破られているため、改善策を考えているようだ。&lt;br&gt;　こちらも無視出来ない案件だからな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　それとレニーは迷宮攻略に参加するのは、怖いからと辞退していた。&lt;br&gt;　まあ無理強いすることじゃないので、それはいいだろう。万が一にも、迷宮から魔物が湧き出してきた場合の戦力にはなってもらうつもりだが。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「休めって言われても、アチシはすでに元気いっぱいなんだけど！」&lt;br&gt;「――――――ヴェルデだって休憩なんていらないよ！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　アイラ姉達が迷宮に入ってしばらくすると、早速メリッサとヴェルデが暇を持て余していた。&lt;br&gt;　この二人は動かないでいると、逆に疲れてしまうタイプのようだな。&lt;br&gt;　今日の迷宮探索中のサフィルスとパールスの教育をアイラ姉に任せたんだけど、この二人も連れて行ってもらうべきだったかな？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「アイラ殿達が戻れば、次は拙者達の番でござる。しっかり体調を整えておくべきでござるよ」&lt;br&gt;「休息は大事······。迷宮に入れば、ボクも存分に暴れる」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　シノブとスミレがそんな二人を宥めていた。若干、スミレの言葉に不安を覚えたが、まあ大丈夫だろう。大丈夫だと思いたい。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「今日で最後かもしれませんから、迷宮攻略がんばりますよー！　もうすぐ学園再開ですから、あたし達も帰らなきゃなりませんからねー。ここでの生活も、結構快適だったんですけどー」&lt;br&gt;「自然豊かで良い所だものね〜。楽しい思い出がいっぱいできたわ〜」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミウとキリシェさんも、幻獣人族の里ここでの生活を気に入っていたようだ。&lt;br&gt;　里の住人とも仲良くやっていたみたいだし、もうすぐ帰るのかと考えると名残惜しそうにしている。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　まあ、帰ったら二度と来れないってわけでもないし、オレ達なら転移魔法も使えるから、来たくなったらまた来れるんだけどね。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　迷宮から魔物が湧き出るような気配は一切なく、平和な時間が流れていく。&lt;br&gt;　昨日の騒動を考えたら、ありえないくらい平穏だな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　向こうでメリッサとスミレが二人がかりで、ヴェルデを相手にチャンバラ紛いなことを始めていた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　シノブが&lt;ruby&gt;大事 &lt;rt&gt; おおごと&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;にならないように、審判役をしている。アイラ姉達が戻ってきたら今度はオレ達が迷宮に入るのに、そんな体力を消耗するようなことを······と思ったけど、この子達はジッとしている方が問題を起こしそうなので好きにさせることにした。&lt;br&gt;　一応、魔法やスキルの使用は固く禁じておいたが。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　レベル900超えのヴェルデ相手に、メリッサとスミレが全力で挑む。&lt;br&gt;　メリッサとスミレはレベル500前後だから、ヴェルデを相手にするのは厳しそうだ······と思ったのだが、結構善戦している。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　険悪な雰囲気はなく、楽しそうにしているので、このまま見守っておくことにしよう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「そういえばレイ君〜？　昨日はミールちゃん達と何か進展あったの〜？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ヴェルデ達のチャンバラを見守っていたら、キリシェさんが話しかけてきた。&lt;br&gt;　進展って何の話だろうか？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「昨日の夜、レイ君がミールちゃん達の部屋に入っていくのを見ちゃったのよね〜」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　昨日は二人が心配になって様子を見に部屋に行ったのだが、そこを見られていたのか。&lt;br&gt;　まあでも、やましいことはしていないのだが。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「よ、夜にレイさんからお二人の部屋にー？　もしかして良い雰囲気になって、お二人とー······」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミウが何やら誤解し出した。&lt;br&gt;　いやいや、そんなことないから。&lt;br&gt;　エイミとミールが落ち込んでいたのを、元気づけただけだから。&lt;br&gt;　最後の方は二人とも元気が出ていたし、心配ないだろうけど、さすがに&lt;ruby&gt;そういう雰囲気 &lt;rt&gt; ・・・・・・・&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;じゃなかったから。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　この後、キリシェさんとミウからの怒涛の質問攻めにあうことになった。&lt;br&gt;　いつも思うけど、休憩している時の方が疲れるのは何故だろうか？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;
                </description><link>https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24309993</link><guid isPermaLink="false">https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24309993</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 23:41:41 GMT</pubDate><author>キューブック</author><category>小説</category><category>オリジナル</category><category>異世界転移</category><category>男主人公</category><category>ほのぼの</category><category>迷宮</category><category>人形</category><category>休憩タイム</category></item><item><title>#357 神樹の迷宮攻略に向けて</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.pixiv.re/c/600x600/novel-cover-master/img/2024/02/24/14/17/25/sci11586857_79a69afbb16a0994ed161d3a0f035684_master1200.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
                    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;p&gt;
                    收藏數：1&lt;br&gt;
                    閱覧數：1218&lt;br&gt;
                    喜歡數：2&lt;br&gt;
                    &lt;/p&gt;&lt;hr&gt;
                    &lt;article&gt;&lt;p&gt;〈至急、神樹グランフォネストの迷宮を攻略せよ〉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　メニュー画面に神託が表示されていた。&lt;br&gt;　神樹の迷宮を攻略せよって、今更な内容だな。けど、至急ってどういうことだろうか？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「師匠、アイラ殿。拙者に神託とやらが下ったでござる」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　考え込んでいたら、シノブがオレ達にそう報告してきた。どうやらシノブにも、オレと同じ内容の神託が表示されたらしい。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　アイラ姉は特別ボーナススキルが解放されていないので、メニュー画面に神託の項目はないが、あったらアイラ姉にも神託が表示されていたかもしれないな。&lt;br&gt;　オレにも神託が下ったことを二人に話した。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「フム、二人揃って神託が下ったのか。神樹の迷宮を至急攻略しろとは、何か切羽詰まった事情でもあるのだろうか？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　アイラ姉が言う。&lt;br&gt;　神樹に迷宮が現れてから、もう１ヶ月以上経っている。迷宮から魔物が出てくるとか、そういう事態は起きていないので攻略はゆっくり進めていたけど、のんびりしすぎて女神がしびれを切らしたとか？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　いや、そもそもなんで神樹に迷宮が現れたのかもわかっていないしな。&lt;br&gt;　もしかしたら学園地下迷宮のように突然、魔物が湧いて出てくることもありえる。&lt;br&gt;　神託が下ったってことは、そういう事態が起きる前触れなのかもしれない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「あなた達にも神託が下ったのね。私も獣神様から同じ内容の神託を授かったところよ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　そのことをゲンライさん達に相談したら、フウゲツさんにも神託が下っていたらしい。&lt;br&gt;　女神からではなく、獣神からの神託のようだが。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　フウゲツさんは獣神の神子という立場であり、獣人族や幻獣人族が崇める神からの祝福を受けている。滅多にないらしいが、神託を授かることもあるようだ。&lt;br&gt;　その滅多にないことが起きたのか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「獣神様と女神様からの神託が下りるとは······。これは無視するわけにはいかぬのう」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ゲンライさんも神託が下ったことで、神樹の迷宮化は思ってたよりも深刻な問題では、と考えているようだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　まあでも神樹の迷宮は、すでに２７０階層まで攻略済みだ。そろそろ王都の学園も再開するし、一気に攻略を進めようと思っていたところだ。&lt;br&gt;　神託がなかったとしても、やることは変わらない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「フム、ならば明日からの探索で一気に攻略を進めるとするか。他のメンバーもやる気満々だし、サフィルス達も充分過ぎる戦力になる。油断は禁物だが、よほどのイレギュラーな事態が起きない限りは攻略は可能だろう」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　アイラ姉の言葉にゲンライさんとフウゲツさんが頷く。オレやシノブも異論はない。&lt;br&gt;　２７０階層までで現れた迷宮の魔物は精々レベル100〜200くらいの奴らだ。&lt;br&gt;　一番強かったのは２００階層に現れたレベル600超えの、てんとう虫の魔物で、それよりも高レベルの魔物は今のところ確認されていない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　他のメンバー達も、今までの攻略でかなりのレベルアップを果たしているので充分対抗できる。サフィルス達に至ってはレベル900を超えているので、本気になれば明日中にも完全攻略できるかもしれない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　明日からの迷宮探索についての話し合いはアイラ姉達に任せて、オレとシノブはそれぞれ自室に戻って休むことにした。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　今日はトゥーレミシアの件など色々あって、オレも精神的に疲れたからな。&lt;br&gt;　それとエイミとミールがちょっと心配だ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　トゥーレミシアからエルフの里の情報を教えてもらって、かなり気にしている様子だったからな。自室に戻る前に、二人の部屋に寄ることにした。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「エイミ、ミール。入るよ？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　扉をノックして返事をもらってから中へ入った。部屋にはエイミとミール、そしてレニーがいた。&lt;br&gt;　すでに遅い時間帯だったので、寝る準備をしていたようだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「どうしましたか、レイさん？」&lt;br&gt;「いや、二人の様子が気になってね······。余計な心配だったかな？」&lt;br&gt;「いえ······そうして心配してくれるなら、素直に嬉しいです」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　普段より少しだけ元気がなさそうだが、ミールがそう答えてくれた。&lt;br&gt;　エイミもそこまで落ち込んではいないようだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「わ、わたしも大丈夫だよ。お父さんとお母さんのこと、少し思い出しちゃってたけど······」&lt;br&gt;「トゥーレミシアさんがエルフの里について調べてくれているのは朗報でした。ワタシ達だけではエルフの里に戻るのも難しく、真相を知りたくても、情報を得る手段がありませんでしたから」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　一応、二人はエルフの里では犯罪奴隷という立場だったな。二人が何かしたわけでもないのに、理不尽な話だと思うが。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「だ、大丈夫ですよエイミさん、ミールさん。トゥーレミシア様とバルフィーユさんが動いているなら、きっとすぐにでも有力な情報が掴めると思いますよ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　レニーが二人に気を使いながら言う。&lt;br&gt;　レニーは二人に、特にエイミにかなり気を許している感じだな。&lt;br&gt;　いつの間にかずいぶん打ち解けたものだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　それにしても、トゥーレミシアやバルフィーユはどうやってエルフの里について調べているんだろうか？&lt;br&gt;　魔人族である二人が探るような行動をすれば、目立つ気がするが。&lt;br&gt;　まあ、二人とも魔人族の中でもかなり偉い立場みたいだし、情報収集に長けた部下とかがいるのかもな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「そういえば、レイさんはさっきまでフウゲツさん達と何か話していたみたいですけど、何かあったのですか？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミールにそう聞かれたので、オレとシノブ、そしてフウゲツさんに神託が下ったことを話した。&lt;br&gt;　それを聞いて、ミールが真剣な目付きでオレを見た。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「レイさん、明日の迷宮探索は必ずワタシもついて行きますよ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　まあ、ミールならそう言うと思った。&lt;br&gt;　エルフの里の事件は、魔人族の神将が黒幕として関わっている可能性がある。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　神将ということは、バルフィーユとトゥーレミシアと同格だ。相当な実力者だと思われる。&lt;br&gt;　今のミール達でも対抗できるかわからない。だから迷宮攻略で、今よりももっと強くなりたいのだろう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「わ、わたしも連れて行ってほしいかな······」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　いつもはミールより消極的なエイミも、今回は少しばかし積極的となっている。&lt;br&gt;　それだけ真剣なのだろう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「自分は······遠慮したいんですけど」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　一人遠慮がちな人物もいるけど。&lt;br&gt;　ちなみにレニーもメリッサに無理矢理連れられて、迷宮探索に何度か参加している。&lt;br&gt;　気弱な見た目とは裏腹に、レニーもかなりの実力者なんだよな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　まあ、明日の迷宮攻略に参加したいというなら、オレに異論はない。&lt;br&gt;　神託も下ったし、明日で神樹の迷宮を完全攻略してしまおうか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;
                </description><link>https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24302282</link><guid isPermaLink="false">https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24302282</guid><pubDate>Mon, 17 Mar 2025 22:45:54 GMT</pubDate><author>キューブック</author><category>小説</category><category>オリジナル</category><category>異世界転移</category><category>男主人公</category><category>ほのぼの</category><category>迷宮</category><category>神託</category></item><item><title>#356 突然の神託</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.pixiv.re/c/600x600/novel-cover-master/img/2024/02/24/14/17/25/sci11586857_79a69afbb16a0994ed161d3a0f035684_master1200.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
                    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;p&gt;
                    收藏數：0&lt;br&gt;
                    閱覧數：1553&lt;br&gt;
                    喜歡數：0&lt;br&gt;
                    &lt;/p&gt;&lt;hr&gt;
                    &lt;article&gt;&lt;p&gt;　その後、休憩を終えてゲンライさん達とトゥーレミシアの話し合いが再開された。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　色々と情報交換をして、最後にトゥーレミシアは幻獣人族の里には手を出さないこと、他の魔人族、特に魔王軍などには、この里の情報は話さないことを約束してくれた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　トゥーレミシアが人形軍団を率いて侵略してきていたら、とんでもないことになっていただろうからな。穏便に済んでよかった。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　しかし、話し合いを終えてトゥーレミシアが人形娘達を連れて帰ろうとしたら、また問題が起こった。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「――――――やだぁ～！！　メリッサだけズルいズルい！　ヴェルデも残るーーっ！！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　メリッサだけは&lt;ruby&gt;幻獣人族の里 &lt;rt&gt; ここ&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;に残らせ、トゥーレミシアは他の人形娘達は連れて帰るつもりだったようなのだが、見ての通りヴェルデが駄々をこねだした。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　オレの身体にしがみついて、絶対に離れない姿勢を取っている。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「――――――ヴェルデ、それ以上&lt;ruby&gt;創造主 &lt;rt&gt; グランドマスター&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;の言葉に逆らうのなら、またバラバラにした後、ゲテモノプールの刑に処すわよ？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　人形娘達のリーダー格のアウルムが、ヴェルデを脅すように言う。&lt;br&gt;　ゲテモノプールって······なんだ、その罰は？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ヴェルデもその罰が怖いようで震え上がるが、それでもオレから離れずに、ウーッとアウルムを威嚇していた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「――――――そんならウチも残りたいわ〜」&lt;br&gt;「――――――もちろん私も&lt;ruby&gt;主人 &lt;rt&gt; マスター&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;の側で仕えます」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　そしてパールスとサフィルスも、ここに残りたいと言い出した。&lt;br&gt;　アウルムともう一人、銀髪の女性シルヴァラが、そんな二人に苦言を呈している。&lt;br&gt;　ちなみに人形娘達はアウルムがリーダーで、シルヴァラがサブリーダーという位置付けらしい。&lt;br&gt;　その様子を見て&lt;ruby&gt;創造主 &lt;rt&gt; トゥーレミシア&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;は頭を抱えていた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「············今は特に&lt;ruby&gt;殺戮人形 &lt;rt&gt; あなた達&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;を動かす案件はないから、自由にするのは構わないんだけど」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　そう言いながらトゥーレミシアがオレを睨みつける。一応、和解（？）したのだが、オレに対して言いたいことがまだまだあるという感じだ。&lt;br&gt;　自由にするのは構わないけど、オレの側にいるのが問題なのだろう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「貴方······これ以上、私の大事な子達に変なことを吹き込まないで頂戴ね······！！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　トゥーレミシアが引き攣った笑みをうかべて、オレの頭を掴んだ。&lt;br&gt;　所謂、アイアンクロー状態だ。&lt;br&gt;　細い指でオレの頭をギシギシと締め付けてくる。この人、〈力〉はオレよりも上かもしれない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　結論から言うとサフィルス、ヴェルデ、パールスの三人は今まで通り&lt;ruby&gt;幻獣人族の里 &lt;rt&gt; ここ&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;に残ることになった。&lt;br&gt;　ゲンライさんとフウゲツさんの許可も出たので、その点は問題ない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　寧ろ、トゥーレミシアの方が最後まで渋っていたが、三人の自主性を尊重することにしたようだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「この子達の我儘を聞き入れてくれて感謝するわ。ただ、あの男とふしだらな行為をさせるのはやめさせてほしいわ」&lt;br&gt;「ウム、レイには私から厳しく言っておこう」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　トゥーレミシアの言葉に、アイラ姉が頷き答える。&lt;ruby&gt;オレに &lt;rt&gt; ・・・&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;じゃなくて、人形娘達の方に厳しく言ってほしいのだが。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　まあ、一応オレは&lt;ruby&gt;主人 &lt;rt&gt; マスター&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;とされているから言う事を聞いてくれるので、トゥーレミシアの逆鱗に触れないように、よく言い聞かせておこう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「――――――サフィルス、貴女が&lt;ruby&gt;主人 &lt;rt&gt; マスター&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;と呼ぶ男が欲情のまま襲いかかってくるようなことがあれば、迷わずコレを使いなさい」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　向こうではアウルムがサフィルスに何かを渡していた。&lt;br&gt;　何やら禍々しい雰囲気を感じる短剣だ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（&lt;ruby&gt;即死の短剣 &lt;rt&gt; デス·ダガー&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;〈アイテムランク9〉）&lt;br&gt;攻撃力+？？？〈状態異常攻撃、呪詛付与〉&lt;br&gt;一度切り付ければ対象にあらゆる状態異常を与え、三度切り付ければ耐性のない者は即死させる効果を持つ短剣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　おい。なんつー恐ろしい物を渡してるんだ。〈アイテムランク9〉って、聖剣よりもランクが上じゃないか。&lt;br&gt;　サフィルスにオレを殺させるつもりか？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　オレは（全状態異常無効）のスキルを持っているけど、即死効果って防げるのだろうか？&lt;br&gt;　試してみるわけにもいかないが······。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「――――――サフィルス、&lt;ruby&gt;創造主 &lt;rt&gt; グランドマスター&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;が危惧するように男という生物は大変危険なもの。迷いは一切不要。それと話は変わるけど、毎朝の身だしなみについて、肌の手入れに髪質チェック、さらには······」&lt;br&gt;「――――――アウルム、もうわかりましたから、助言は不用です」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　なんだかアウルムって、妹を溺愛しているお姉さんって感じだな。&lt;br&gt;　そしてサフィルスは、そんなアウルムをぞんざいに扱っているように見える。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「――――――アウルムはサフィのこと、えらい可愛がっとるからな〜。サフィに感情が芽生えて嬉しいんやろな〜」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　パールスが言う。やっぱりそうか。&lt;br&gt;　ああして見てるだけなら、仲の良い姉妹だからな。そんなアウルムとサフィルスの様子を、シルヴァラが輪に入りたそうに見ている。&lt;br&gt;　シルヴァラは無口なのでわかりづらいが、アウルム同様にサフィルスを気にかけているようだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　あっちの方では、ヴェルデと他の人形娘達が何か言い合っている。&lt;br&gt;　特に&lt;ruby&gt;黄色い髪の少女 &lt;rt&gt; フラウム&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;と&lt;ruby&gt;桃色髪の少女 &lt;rt&gt; ロセウス&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;がヴェルデ達だけズルいとか、自分も遊びたいとか言っているのが聞こえた。&lt;br&gt;　まんま子供同士のケンカみたいだな。&lt;br&gt;　人形娘達はみんな仲が良いようだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　人形娘同士で色々と揉めていたが、最終的には全員納得して、話がまとまったようだ。&lt;br&gt;　トゥーレミシアと連れて来た６人の人形娘達は、突き破った結界を修復して帰って行った。&lt;br&gt;　なんだかんだで話の分かる人だったからよかった。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　エルフの里の事件について調べているようだし、今後も関わることになるかもしれないな。&lt;br&gt;　正直、&lt;ruby&gt;あの人 &lt;rt&gt; トゥーレミシア&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;は敵に回したくないと思った。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ようやく一件落着と思って一息ついたところで、メニュー画面が勝手に開き、〈神託〉の項目が点滅していた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;〈至急、神樹グランフォネストの迷宮を攻略せよ〉&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　これが表示された神託の内容だった。&lt;br&gt;　え？　なんで今頃、そんな神託が？　&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;
                </description><link>https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24284601</link><guid isPermaLink="false">https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24284601</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 21:47:59 GMT</pubDate><author>キューブック</author><category>小説</category><category>オリジナル</category><category>異世界転移</category><category>男主人公</category><category>ほのぼの</category><category>人形</category><category>神託</category></item><item><title>#355 神将と姉妹</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.pixiv.re/c/600x600/novel-cover-master/img/2024/02/24/14/17/25/sci11586857_79a69afbb16a0994ed161d3a0f035684_master1200.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
                    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;p&gt;
                    收藏數：1&lt;br&gt;
                    閱覧數：1722&lt;br&gt;
                    喜歡數：1&lt;br&gt;
                    &lt;/p&gt;&lt;hr&gt;
                    &lt;article&gt;&lt;p&gt;「エルフの里の事件にはダルクローアという、私と同格の神将が関わっている可能性があるわ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　トゥーレミシアがそう口にした。&lt;br&gt;　ダルクローア······聞いたことのない名だが、神将ということは相応の実力者なのだろう。&lt;br&gt;　そんな大物が関わっているかもしれないのか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「············それは、どういった人物なのですか？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミールが絞り出すように言う。&lt;br&gt;　自分達や両親を陥れたのかもしれない人物の情報を聞いて、さすがのミールも表情が強張っている。&lt;br&gt;　エイミも無言だが、同じような表情だ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「神将の一人で、頭が回る冷酷な男よ。私と同格とは言ったけど性格は最悪で、ハッキリ言って同類と思われたくない、最低のクズヤロウね」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　かなり辛辣な言葉だな。&lt;br&gt;　ここまで言うなんて、相当にその人物を嫌っているんだろうな。&lt;br&gt;　ダルクローアという名前を口にもしたくないらしく、吐き捨てるように言った。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「ダルクローアが５年くらい前に、エルフの里で暗躍していたことを突き止めたわ。ただ、ある日突然手を引いたようだけど」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　５年前というと、確かエイミとミールの父親が事件を起こしたのと同時期だな。&lt;br&gt;　そんな時期に何やら暗躍していたと。&lt;br&gt;　なるほど、確かに怪しいな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「何を企んでいて、何故手を引いたのかは、まだわかっていないわ。でも、完全に手を引いたわけでもないみたいね。最近になって、またエルフの里周辺で動きを見せているみたいだし」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　それってマズくないか？&lt;br&gt;　もし二人の父親が起こした事件に&lt;ruby&gt;ダルクローア &lt;rt&gt; そいつ&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;が関わっているのなら、また同じような事が起きるかもしれない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「そいつが父様と母様を······」&lt;br&gt;「まだ確定したわけじゃないけどね。続報が出たらメリッサを通して、貴女達にも教えてあげるわ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　トゥーレミシアとバルフィーユがエルフの里の事件について調べてくれているわけか。&lt;br&gt;　それならエイミとミールのトラウマとも言える、事件の真相が掴めるかもしれないな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　とはいえ、トゥーレミシアとバルフィーユも魔人族であり、この二人がエルフの里で何か企む可能性も無いとは言えない気がするが············二人とも魔人族だけど悪い人物という印象はないから大丈夫かな？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「なんなら貴女達、私と一緒に魔人領に来る？　デューラが事件を起こしたせいで、エルフ達から鼻つまみにされているんでしょ？　デューラとメアルの娘なら悪いようにはしないわよ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　トゥーレミシアが二人にそんな提案を出した。何か企んでいる感じはなく、本当に二人の身を案じての言葉のようだ。&lt;br&gt;　二人は父親の事件のせいでエルフの里の人達からは嫌われ、奴隷落ちという仕打ちを受けていた。今まで辛い思いをしてきたのは事実だ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「せっかくですが、遠慮させてもらいます」&lt;br&gt;「わ、わたしも············」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　二人の返答は否だった。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「あら、残念ね。私のこと信用できないのかしら？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　拒否されたが、トゥーレミシアに不機嫌な様子はない。本当に残念そうな表情だ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「いえ、あなたが信用できないとか、そういうわけではありません。ワタシ達がエルフの里で迫害を受けていたのは事実ですが、今は周りの環境に恵まれているので心配いらない、という意味です」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミールが父親の事件が原因で奴隷落ちしたこと、そして学園長に救われ、現在は不満のない環境で暮らせていることを簡単に話した。&lt;br&gt;　エイミはミールに同意するように、横でウンウン頷いている。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「そう。幸せに過ごせているのなら、私が余計なことをする必要はないわね」&lt;br&gt;「まあ、一番の理由はレイさんと離れたくないからなんですけどね」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　不意にミールがオレに手を絡めてきた。&lt;br&gt;　そこは良い話で、平和に締め括るべきだったんじゃないだろうか？&lt;br&gt;　オレを見ながらトゥーレミシアは眉をしかめた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「············また貴方？　私の大事な子達とのこともあるけど、この子達にまで手を出していたなんて、浮気性の節操無しなの？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　酷い言い様だ。&lt;br&gt;　優柔不断だという自覚はあるけど、浮気性と言われることは否定したい。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「この男はやめておきなさい。人畜無害そうな顔をして、実はとんでもない変態よ。なにせ私の子達に······」&lt;br&gt;「トゥーレミシアさん、少し待ってください」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　トゥーレミシアの言葉をミールが遮った。&lt;br&gt;　あぶない、今&lt;ruby&gt;トゥーレミシア &lt;rt&gt; この人&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;、オレが&lt;ruby&gt;仮面姿 &lt;rt&gt; ・・・&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;になっていた時のことを暴露しかけた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　トゥーレミシアとミールが何やらボソボソ言い合い、エイミは訳がわからない表情で、キョトンとしている。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　小声で話しているため、二人が何を言っているのか聞き取れない。&lt;br&gt;　内容がすごく気になるんだが······。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「へぇ······貴方、&lt;ruby&gt;あの姿 &lt;rt&gt; ・・・&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;は他の人達には秘密にしていたの。これは良いことを聞いたわ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　話し終えるとトゥーレミシアがオレを見て、不敵な笑みをうかべた。美人なのに背筋が寒くなるのを感じる、あまり嬉しくない微笑みだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　おそらくは、ミールはあの&lt;ruby&gt;仮面男 &lt;rt&gt; ・・・&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;について話したのだろう。&lt;br&gt;　ひょっとしてこれは、弱みを握られてはいけない人に知られてしまったのでは？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;
                </description><link>https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24276113</link><guid isPermaLink="false">https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24276113</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 21:58:18 GMT</pubDate><author>キューブック</author><category>小説</category><category>オリジナル</category><category>異世界転移</category><category>男主人公</category><category>ほのぼの</category><category>変態</category><category>神将</category><category>暗躍</category></item><item><title>#354 人形娘達の主との話し合い③</title><description>&lt;img src=&quot;https://i.pixiv.re/c/600x600/novel-cover-master/img/2024/02/24/14/17/25/sci11586857_79a69afbb16a0994ed161d3a0f035684_master1200.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;
                    &lt;p&gt;&lt;/p&gt;
                    &lt;p&gt;
                    收藏數：1&lt;br&gt;
                    閱覧數：1895&lt;br&gt;
                    喜歡數：2&lt;br&gt;
                    &lt;/p&gt;&lt;hr&gt;
                    &lt;article&gt;&lt;p&gt;「私は魔神ディヴェードの支配から、魔人族を解放することを望んでいるから」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　トゥーレミシアの口からそんな言葉が出た。それって自身が崇める神に対する裏切り行為じゃないのか？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「どういうことだ？　私は詳しく知らないが、魔神はお前達にとって崇める存在なのだろう？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　アイラ姉が問う。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「魔人族すべてが魔神を崇めているわけじゃないのよ。あなた達だって、人族全員が女神リヴィアを崇めているわけじゃないでしょ？　それどころか魔神信奉者として、魔人側に寝返る人族もいるという報告もあるわよ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　まあ、そういう人達もいても不思議じゃないか。&lt;br&gt;　オレだって別世界の人間ということもあるだろうけど、別に女神様を信奉したりしていないし。元の世界でだって宗教とかに興味なかったからな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　············というかサラッと言ったけど、魔人側に寝返る奴もいるのかよ。&lt;br&gt;　けど、それなら逆に人族側に寝返る魔人がいてもおかしくはないかな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　でも、この人は神将なんていう魔神の祝福を受けている立場だろうに、なんで魔神に叛逆するようなことを考えているんだろうか？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「こちらにも色々と事情があるのよ。あなた達にはどうでもいいことでしょう？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　理由は教えてくれそうにないな。&lt;br&gt;　神に叛逆しようとしているなんて、相応の理由があるんだろうけど。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　それとも、そんなことは真っ赤な嘘で、そう言ってオレ達を油断させようとしている可能性もあるかもしれないが、今は判断がつかないな。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　人形娘達を見る限り、彼女達が慕う&lt;ruby&gt;創造主 &lt;rt&gt; グランドマスター&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;が悪い人とは思えないかな。&lt;br&gt;　オレ個人の印象としては、この人に対してかなりの恐怖を感じたけど&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　その後もお互いに情報を出し、話し合いは続いた。オレが口を挟むとトゥーレミシアが不機嫌になりそうなので後はゲンライさん、フウゲツさん、そしてアイラ姉にほとんど丸投げして、傍観に徹した。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　そしてある程度、話を終えて小休憩となった。ゲンライさん達は情報のまとめをしている。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　今までの話し合いによって、少なくともトゥーレミシアには悪意を持ってこの里をどうこうしようとか、そういう意志はないことは信用していいと思う。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　休憩になり、傍観していた他のメンバーも一息ついた。シノブやスミレなどが好奇心からか、トゥーレミシアが連れて来た６人の&lt;ruby&gt;人形 &lt;rt&gt; ドール&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;に話しかけたりしていた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　サフィルス、ヴェルデ、パールスもオレから離れて、リーダー格のアウルムに声をかけられていた。お説教のような内容が聞こえてきたので、勝手な行動を取った三人を叱っているのだろう。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　戦いの時は冷酷なお姉さんタイプの人物かと思ってたけど、意外と面倒見の良い人なのかもしれない。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「災難でしたね、レイさん。アイラさんが言うように、ワタシも自重した方が良いと思いますよ？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミールにまでそんなことを言われた。&lt;br&gt;　&lt;ruby&gt;仮面姿 &lt;rt&gt; ・・・&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;の時はともかく、普段はそんな節操無しのような行動を取った覚えはないのだが。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　まあでも、トゥーレミシアがあれ以上にブチ切れていたらヤバかっただろうし、これからは普段の行動に気を付けようと思う。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「貴女達がデューラとメアルの娘さんね。ミール、それとエイミでよかったかしら？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　トゥーレミシアがこちらに来て、二人に言う。&lt;br&gt;　声をかけられると思っていなかったようで、エイミはいつも通り（あわあわした様子）だが、ミールも珍しく驚いた反応を見せていた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「父様と母様を知っているんですか？」&lt;br&gt;「ええ、デューラとは元々それなりに親しい仲だったし、メアルとも数えるくらいだけど面識があるわ。まだ赤ん坊だったから覚えてないでしょうけど、私は貴女達とも会ったことあるのよ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　ミールの問いにトゥーレミシアが答えた。&lt;br&gt;　エイミとミールは魔人領に住んでいた時期も合ったという話だったから、この人と面識があっても不思議じゃないか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「バルフィーユから&lt;ruby&gt;デューラとメアル &lt;rt&gt; 二人&lt;/rt&gt;&lt;/ruby&gt;の訃報を聞いたわ。貴女達も苦労してきたのね」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　トゥーレミシアは痛ましい表情でそう言った。二人の両親の死に、本当に心を痛めているようだ。&lt;br&gt;　エイミとミールも何とも言えない表情をしていた。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「あの温厚なデューラが理由もなく、エルフや自身が愛した妻のメアルを手に掛けるなんて考えられないわ。だからエルフの里でデューラ達に何が起きたのか、バルフィーユが色々と調べているわよ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　その言葉にエイミとミールの目が見開く。&lt;br&gt;　バルフィーユ······二人の両親の死を気にしているとは聞いていたけど、そこまで動いていたのか。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「お、お父さんがなんであんなことをしたのか、わたしも知りたい······」&lt;br&gt;「何かわかったことはあるんですか······！？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　エイミとミールが震えた声で言う。&lt;br&gt;　二人にとって奴隷落ちすることになった事件だ。トラウマもあるだろうけど、やはり真実を知りたいと思っているようだ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「まだ調べ始めたばかりだから、確かな情報とは言えないけど、気になる点があったわ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;　トゥーレミシアの口振りから、何か情報を掴んでいるようだ。&lt;br&gt;　エイミとミールが緊張しながら言葉を待つ。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「エルフの里の事件にはダルクローアという、私と同格の神将が関わっている可能性があるわ」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;
                </description><link>https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24267817</link><guid isPermaLink="false">https://www.pixiv.net/novel/show.php?id=24267817</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 22:41:54 GMT</pubDate><author>キューブック</author><category>小説</category><category>オリジナル</category><category>異世界転移</category><category>男主人公</category><category>ほのぼの</category><category>情報交換</category><category>話し合い</category></item></channel></rss>