<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>草稿拾遗</title><link>https://zhiy.cc/messy</link><atom:link href="http://rss.owo.nz/zhiy/letters/messy" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>潦草学者 的思考与感受 关注个人成长、效率工具和互联网商业。 - Powered by RSSHub</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>contact@rsshub.app (RSSHub)</webMaster><language>en</language><image><url>https://qiniu.zhiy.cc/ce7679f0750a7fe1c109f80ed0d660d0/ce7679f0750a7fe1c109f80ed0d660d0</url><title>草稿拾遗</title><link>https://zhiy.cc/messy</link></image><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2025 00:52:36 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>草稿拾遗 052 期</title><description>你好，我是潦草学者这里是草稿拾遗一份关于 个人成长、效率工具、人工智能和互联网商业的 Newsletter🍻 生活体验上周末去了香港，每次去香港都玩的很开心。在香港暴走30000步在深水埗淘到赫本和是枝裕和的電影海報🎥，在路邊偶遇一家舊書店，空間很小卻堆滿了書，淘到了台版錢穆先生的國史大綱📚🎞香港真是掃街聖地，太適合富士膠片了，拿著朋友的富士相機瘋狂拍拍拍。十七號的 My little airport 演唱會，Ancore 环节唱了 15 首歌，是前几日的 5 倍，🎙尾场太幸运了。🤔 思想碎片01 Learn in Public还是应该更多地公开自己的学习过程。费曼技巧分享自己学习的结果，假设你正在将现在的知识传授给一个入门的人，当你在对知识点进行解释时，你需要确保你能够理解这个知识，这是对自己学到的知识的重新审视，同时为了更好地解释知识，你可能需要创造一个类比，将新的知识点与已有的知识结</description><link>https://zhiy.cc/letter/4610</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/4610</guid><pubDate>Sun, 24 Nov 2024 15:32:20 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 051 期</title><description>好吧，你好！失踪人口回归，一年没更新 Newsletter。我是潦草学者这里是草稿拾遗一份关于 个人成长、效率工具、人工智能和互联网商业的 Newsletter🍻 生活体验为什么停更了一年？这个 Newsletter 是一份以推荐优质内容为主，加上一些我日常的思考和碎碎念。但实在创作的过程中，我慢慢我意识到：那些能够让我有 Spark 感觉的内容越来越少了。阅读相同题材的内容多了，例如个人成长相关的内容，我大概阅读过 80% 的内容题材，再接触新的文章时，经常会觉得和过去的内容差不多，思路相同。有很多次，当我打开编辑框，写下一些内容后，又觉得这些内容并不这么值得推荐的时候，又把文字继续删除，如此往返，当时慢慢就写不出内容了。另外一个原因是感到疲惫，写 Newsletter，大部分时候不是一个投入产出比很高的工作。当然也有很多 Newsletter 做的很好，但至少我是这样的，写 Newsl</description><link>https://zhiy.cc/letter/4544</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/4544</guid><pubDate>Thu, 31 Oct 2024 16:34:20 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 050 期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 50 期草稿拾遗一份关于 个人成长、效率工具 和 互联网商业 的 nwsletter财富来自于对杠杆的使用，常见的杠杆有：互联网、人力、资本、声望、时间等等。via.张潇雨🍻 生活体验最近两周，慢慢开始恢复健身。每天下班以后，吃过饭，步行 5 分钟到健身房，无氧40 分钟，再有氧。上一次去健身房，已经是 22 年 8 月份了。一年没健身，最直观的感受就是力量明显小了很多，多了一圈游泳圈。花了两周的时间，才慢慢恢复到之前的水平，体重也减了 1kg，算是有点效果。我健身的目标，首先是减重，回到一年前的水平。其次是肌肉量的增长，这次到健身房锻炼，也深刻认识到了在肌肉量、力量上与其他健身伙伴的差距，所以也希望肌肉量增长，得到更好的身材。同时肌肉量的增长也会增强人的基础代谢，避免减重后体重反弹。除此之外，健身还有诸多好处，可以增强一个人的自信，拥有更健康的身体状态等。🤔 </description><link>https://zhiy.cc/letter/3797</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/3797</guid><pubDate>Mon, 18 Sep 2023 17:14:02 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 049 期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 49 期草稿拾遗一份关于 个人成长、效率工具 和 互联网商业 的 nwsletter哲学解决不了的交给酒解决，酒解决不了的交给哲学解决。 via. 刘擎🍻 生活体验最近重新测试了 MBTI 十六型人格测试，这次做的是新题库。测试的结果是 INFJ-A。MBTI 的测试可能会随着人生阶段的不同，表现出不同的人格。例如和之前相比，我就从外向的 60% 变成了内向的 60%，确实最近也更加 I 了一些。之前会花很多时间和朋友到城市的各个角落里游玩。而最近，更喜欢待在家里，享受安静的生活。MBTI 的前三项，我一直是处在比较中间的位置，也是就是因为这样，发现我更能够接受许多不同的事物。时而能感受到活在当下的舒适感，能够细腻地感受周围人的生活，做人类观察。但也避免不了对现状的焦虑。我喜欢人数较少的社交，三五个人成群的社交状态让我感到舒适，但人数太多又会让我变得局促。或许是</description><link>https://zhiy.cc/letter/3744</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/3744</guid><pubDate>Tue, 29 Aug 2023 17:59:23 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 048 期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 48 期草稿拾遗一份关于 个人成长、效率工具 和 互联网商业 的 nwsletter阅读可以帮助你超越自己出身的阶层、原生家庭、成长经历。via. 《聪明的阅读者》🍻 生活体验抱歉，因为精力和时间的匮乏，和糟糕的身体状态，我在没有提前告知大家的情况下，停更了两个多月，非常抱歉。前面一段时间，除了本职的工作外，我还在和同学进行了一次 AI 领域创业的尝试，。这段时间里，经常每天工作 8 小时以后，我还要花 3-4 个小时的时间处理项目的人员管理、需求等等。消耗了大量的时间精力。经常熬夜到 2 点才睡觉。更糟糕的是，在非常忙碌的生活里，我的胃也出了问题，得了慢性胃炎，涨肚嗳气的症状，消磨了很多精力。现在，创业项目暂停以后，不再那么忙碌了，现在慢慢在养胃恢复中。停更的这段时间里，陆续可以收到读者朋友在后台的催更和关心，非常感谢支持我的朋友们！这周开始，草稿拾遗 new</description><link>https://zhiy.cc/letter/3709</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/3709</guid><pubDate>Tue, 15 Aug 2023 15:15:59 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 047 期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 47 期草稿拾遗一份关于 个人成长、效率工具 和 互联网商业 的 nwsletter这个世界所有人际关系的最底层定律：摇摆的人永远靠向坚定的人。—— 张潇雨🍻 生活体验最近一段时间继续着生活的忙碌，在阅读上花的时间更少了，更多地是在实践。在实践中不断有很多新的认知，也是非常棒的事情。最近发布了一篇文章是《ChatGPT 对普通人的用处》，主要讲了 ChatGPT 的能力，和我用 ChatGPT 的使用方法，感兴趣的朋友可以阅读。🤔 思想碎片01 管理者在没有确定方向之前，没必要让下属知道之前看到一句管理者的决策思路「听取多数人的意见，和少数人讨论，自己做决策。」至今都非常认同。最近得到一个新的管理者的认知，管理者在还没有确定好方向之前，没必要让下属指导。因为如果方向确定有问题，可能会导致员工觉得朝令夕改，降低领导者的威望。也会员工感觉路线不明确，感到模糊。如果方</description><link>https://zhiy.cc/letter/3461</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/3461</guid><pubDate>Sun, 28 May 2023 03:45:16 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 046 期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 46 期草稿拾遗一份关于互联网商业、自我管理和人工智能 (AI)  的 nwsletter如果一个人不愿意成为他人眼中的傻瓜，那么他将成为一个傻瓜。🍻 生活体验最近两周的生活十分忙碌，最忙的两天，每天工作 13 小时，睡眠 6 小时。因此阅读的时间也非常少，更多地是在实践。开始将 AI 运用到自己的生活和工作中。阅读的时间相对较少，更多地是在实践中学习。在工作中，公司和我都积极地运用 AI ，寻找新的产品形态，提高内部的生产效率，满足未被满足的用户需求。我们现在正在开发 AI 智能写作，AI 智能生成海报的功能，在这个大家都在进行 AI 创业的今天，也希望能分到一杯羹。在生活中，我还在喝朋友做一款 PKM 小型产品的实践，是一款很小，但有用的产品。等到产品 demo 开发出来以后，会在我的公众号里告诉大家。🤔 思想碎片01 大自然、户外运动最近不知道为什么，爬山</description><link>https://zhiy.cc/letter/3420</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/3420</guid><pubDate>Wed, 03 May 2023 14:46:12 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 045 期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 45 期草稿拾遗一份关于 个人成长、效率工具 和 互联网商业 的 nwsletter“爱是我们唯一能够感知的超越时空的事物” —— 《星际穿越》🍻 生活体验过去这两周集中学习了 AI 绘画和 小红书创作的知识。学习小红书的知识，读了《爆款小红书》和《5 小时吃透小红书》，也看了一些文章。整个知识框架是搭起来了。最大的感受就是无论是写公众号文章还是 newsletter，更多地都是一种我有什么知识，写成文章分享给大家的思路去创作。但是像做小红书这样的推荐平台，流量主要来自搜索和推荐，更需要注重用户的需求，只有从用户的角度出发去创作，才能提高点击率和浏览量。接下来也打算经营一个小红书账号，试试水。相信读者里一定藏着很多大佬，如果你有做小红书账号的经验，可以给我回信，我们一起探讨学习一下。学习 AI 绘画的知识，这样全新的领域，还没有书籍可以阅读。我的思路是读了 mi</description><link>https://zhiy.cc/letter/3378</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/3378</guid><pubDate>Sun, 16 Apr 2023 13:49:39 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 044 期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 44 期草稿拾遗一份关于 个人成长、效率工具 和 互联网商业 的 newsletter想法不值钱，执行力才值钱！🍻 生活体验最近广州的天气是连日的降雨，空气湿度稳定在 100%，周一晾的衣服，周末才干。真希望这样湿冷的天气赶快过去，晴天快些到来。这一周，花了几天时间，本来想写一篇之前在大理的游记，但不知道为什么，花了三个晚上时间去写。但最后写出来的作品，似乎自己又不够满意。所以最终没有发出来。概括地说，我非常喜欢大理。大理是一个日照充足，生活节奏缓慢的城市。在大理，我想我的生活会是下午到一家喜欢的咖啡厅点一杯咖啡，坐在院子里晒太阳，慢悠悠地工作。晚上，到人民路找一家露天酒吧，喝酒听歌认识新的朋友。旅行的意义在于旅程中遇到的人儿。大理就是这样一座有魅力的城市，这座有千年历史的古城，如同一位历尽沧桑，见多识广的老者一样，接纳每一个个体。无论你是富翁，还是一个刚刚重拾</description><link>https://zhiy.cc/letter/3352</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/3352</guid><pubDate>Sun, 02 Apr 2023 16:50:21 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 043期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 423 期草稿拾遗一份关于 个人成长、效率工具 和 互联网商业 的 newsletteroverthinking is not a problem. overthinking without taking actions is a problem. 想太多不是问题。  想太多而不采取行动是一个问题。🍻 生活体验见信好，上一期 newsletter 里分享了失业的经历，现在我已经入职一家新的公司，开始新的工作啦。从大理回来以后，花了两周时间找工作，前前后后投递了 88 家公司，6 家发起面试，最终拿到了两个 offer。选择了其中一家公司开始新的一段职业经历。感谢大家的关心。在最近两周的生活里，非常忙碌，一方面在适应新的工作，需要耗费较多时间。另一方面社交活动也多了起来，占据了很多时间。终于到今天才坐下来，整理自己下自己的笔记，分享内容。🤔 思想碎片最近没什么思想</description><link>https://zhiy.cc/letter/3336</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/3336</guid><pubDate>Tue, 21 Mar 2023 16:37:30 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 042 期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 42 期草稿拾遗一份关于 个人成长、效率工具 和 互联网商业 的 newsletter生活是由我们的注意力构成的，我们把注意力放在哪里，我们的生活就是什么样的。🍻 生活体验见信好，这里是潦草学者。两个月没写 newsletter，再次提起笔，感到有些生疏。在过去的两个月里，兜兜转转，发生了很多事情。停刊一段时间后就过年了。过完年，初七回到公司上班，还沉浸在过年的气氛中，调整着自己的节后状态时，就经历了公司裁员，我就是其中之一。又是一次早上谈话，下午签离职协议的经历。于是从 2 月 3 号开始，我就失业了。不得不感慨我的职业生涯是有点坎坷，工作才 3 年，已经经历了两次裁员。失业以后，刚好有时间，就去了云南旅行，在昆明和大理两座城市，遇到了很多有趣的人和事儿。但还来不及回味旅行的喜悦，在身体还有一丝疲惫的时候，17 号回到广州，我马上又加入到了找工作的行列中。目前</description><link>https://zhiy.cc/letter/3269</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/3269</guid><pubDate>Mon, 27 Feb 2023 16:22:58 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 041 期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 40 期草稿拾遗。今天是 2022年12月26日，距离新年还有 5 天，也就是说着是今年最后一期的草稿拾遗。写一份 newsletter，我想最重要的是在每一期邮件里，能够给读者提供不错的想法，或是推荐感兴趣的内容。从 001 期到现在，也写了一年多了，说起来还真是不容易呀。但写到最近这几期，我在创作时愈发感觉到吃力。一方面是这两个月经历了封控和确诊，我的生活也发生了一些变化，自己处在生活的调整期，我已经两个月没有出门玩了，我想像这样的生活状态也很难产生非常好的想法吧。另一方面我想也和我的内容摄入结构改变有关，这段时间我花了更多的时间读书，而书籍的内容想要放到 newsletter 里分享，我还没有找到很好的形式。所以最近这段时间，推荐的内容往往不如以前有趣。所以可能过完年后，我会休息一段时间，思考一下，怎么和草稿拾遗更好的相处，把更好的内容写到 newslet</description><link>https://zhiy.cc/letter/3063</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/3063</guid><pubDate>Mon, 26 Dec 2022 14:41:38 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 040 期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 40 期草稿拾遗。这是一份关于「个人成长」的 newsletter。有时也会聊聊效率工具、摄影、数码、投资、人文社科、商业、产品…..不必在乎面子，只是勇敢地表达自己的观点，寻找共鸣。🍻 生活体验这两周变化真大啊。两周前，我还被封控在家里，被封的开始思考人生的意义，感受到了很多人生的虚无感。现在已经开始恢复正常的生活了。事实说明，封控确实是会让人失去斗志的。半年前，我作为上海疫情的旁观者。还在想：如果是我被封控了，我一定要在家里多读书，多学习。但是事实上，我根本就做不到啊……被封控了 20 天，每天除了办公外，花了更少的时间学习，却多出来的时间都花来和同学同事们讨论疫情，打游戏，还开始熬夜…….所以就是这样，本周的内容推荐会少一些，更多地谈自己的感受。嗯… 人还是需要出去走走的。恢复办公这一周，很幸运，广州的天气特别好，每天中午到江边散步晒太阳，成了我很期待的活</description><link>https://zhiy.cc/letter/3031</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/3031</guid><pubDate>Mon, 12 Dec 2022 16:44:07 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 039 期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 39 期草稿拾遗。智慧造就了他的孤独，就好像多年以前，孤独造就了他的智慧。via. 《禅与摩托车维修艺术》🍻 生活体验最近疫情被封控在家，叫不到外卖，被迫自己下厨。一周下来，最大的感受就是——耗费时间是的，做饭太浪费时间了。但似乎每次和家人朋友抱怨起这个，他们似乎很难理解做饭是一件多么难办的事儿。对爸妈一代人来说，在家做饭似乎是再正常不过的事儿了。他们熟悉菜市场的价格，知道怎么挑鸡蛋，知道什么米煮粥好吃，什么米适合煮饭，知道应该怎样安排一家人一餐饭。但这些能力对于我这个城市白领来说，是陌生的，说做饭难办，这里面有几个原因：一是规模效应。一个五口之家，住一次饭，有分工合作，有人洗碗，有人做饭。每个人付出的成本都少一些。做完饭后，一家人一起分享，享用美食。心理学里讲，人是有利他心理的，做完一餐饭后和家人分享。把饭分享给家人，比起自己享用，要多很多满足。如果还能听到家</description><link>https://zhiy.cc/letter/2988</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2988</guid><pubDate>Tue, 29 Nov 2022 16:53:35 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 038期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 38 期草稿拾遗。在很多领域要成为头部的 5% 的人，就需要把 95% 以上的错误全部犯一遍，吃过亏，改了，就自然好了。 via. 硅谷王川🍻 生活体验今天是被封控在海珠区的第十天。我所在的区域虽然不是康乐区那样最严重的区域，但每天也有几例新增感染者。目前虽然没有要求足不出户，但也只能在水马围出的一篇区域内活动。非必要不出门。限制活动范围，防止传播，倒是可以理解，最无法理解的是，区域内的超市和餐饮店都被社区叫停了，停止营业。目前整个片区内，能够吃到的饭只有三家，一家猪脚饭，一家麻辣烫，一家流动的炒饭摊位。只剩下一家超市还在经营，只剩下一个摊位可以买到菜。每天中午吃饭队伍都排得老长，是在无法理解。把大家都集中到一处，如果有病例的话，不是更容易引起传播吗？当然，幸运的是，商家们没有坐地起价，饮食也没有完全停供。毕竟对上半年发生在上海的事情还记忆犹新。所以在这段封控的</description><link>https://zhiy.cc/letter/2906</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2906</guid><pubDate>Mon, 14 Nov 2022 16:55:04 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 037期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 37 期草稿拾遗。世界上只有一种真正的英雄主义，那就是在认清生活的真相后依然热爱生活。——罗曼·罗兰🍻 生活体验这两周是英雄联盟全球总决赛进行的日子，虽然很久不玩游戏，但依旧持续关注着赛事。观看电子竞技赛事，也成了日常放松心情，娱乐的方式之一。但今年的 LPL（英雄联盟电子竞技中国赛区）的表现却不尽人意，二号种子 TES 在小组赛就被淘汰，传统强队 EDG 和 RNG 双双止步八强，一号种子 JDG 也没能在四强赛中取胜，止步四强。又是一年没有 LPL 战队的总决赛，仿佛回到了五年前的 S7，实在是感到有些失望了。只希望 LPL 明年继续加油吧。🤔 思想碎片01 人对感受的记忆是深刻的读到一句话I&#39;ve learned that people will forget what you said, people will forget what you did, </description><link>https://zhiy.cc/letter/2862</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2862</guid><pubDate>Mon, 31 Oct 2022 14:51:39 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 036期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 36 期草稿拾遗。非洲有句伟大的谚语如果你想走得快一点，那你就一个人走。 如果你想走得远一点，那你就得和别人一起走。🍻 生活体验上一期断更了，和大家说一声抱歉。国庆回了一趟家，假期的娱乐，改变了我原来的生活和创作的节奏，节后这一周，我也在不断地调整中，才勉强调整过来。降低期待值、欲望值，可以提高生活幸福感。但在最近的生活中，感到自己有愈来愈多的欲望，例如原本用于阅读和创作的时间，被用来看游戏直播。原本保持了两个月的早睡早起，不带手机上床，最近也没能坚持下来，经常刷完短视频才入睡。在这样的生活节奏下，是一个矛盾的自己。明明知道，但时常又惯性地陷入欲望的漩涡中。因此，重新回忆起《福格行为模型》中提到的行为设计方法。福格教授习惯分为以下三类上山型：需要长期坚持，一旦停下来就很容易丢弃。例如健身，记账，早睡早起。下山型：需要组织，否则停不下来，例如睡懒觉，刷抖音自由落体</description><link>https://zhiy.cc/letter/2839</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2839</guid><pubDate>Mon, 17 Oct 2022 14:26:03 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 035期</title><description>你好，我是潦草学者，这是第 35 期草稿拾遗。把复杂处理交给系统，把简洁易用留给用户。 via…这句是我自己想的哈哈哈🍻 生活体验上周末，赶在夏天结束之前，和朋友们去了海边夏天、海边、日落、摇滚乐、啤酒、拍立得、烟花….好像集齐了所有夏天的浪漫元素，超级开心，是一个会记很久的周末了。出于一些隐私的原因，没有办法通过照片来和你分享我的周末，可以听听这首歌吧《夏日漱石 - 橘子海》https://www.youtube.com/watch?v=VZmZXyJ64z4&amp;amp;ab_channel=橘子海-Topic🤔 思想碎片01 如何保持充足的创造力我想只有一个办法，那就是保持足够的松弛。忙碌是创造力的敌人、松弛是灵感的朋友。灵感总是在大脑不需要几种注意力的状态下出现，大脑保持在松弛的状态，随机漫游，神经元之间更好地发生关联，很多新的想法也就从关联中迸发。所以不必刻意追求灵感。我们只管好好阅读，好好</description><link>https://zhiy.cc/letter/2775</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2775</guid><pubDate>Tue, 20 Sep 2022 17:00:20 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 034期</title><description>你好，我是潦草学者，这是草稿拾遗的第 34 期。上周末和老妈去找了亲戚好友游玩，没有时间写作，所以这一期的 newsletter 比平时发得稍晚一些，大家见谅。90% 的想法都是出于恐惧。另外 10% 的想法可能是出于欲望。 via.naval作为补偿，这一期的内容也会比平时更多一些，以下这一期的内容目录生活体验思想碎片无知、无欲、无忌内容杯测写作 12 年，我的经验和技巧Tool for thoughts一个创意团队的内部讨论，应该做什么？三项重要，但稀缺的技能保持时间冗余度共享充电宝为什么不赚钱？如何克服比较焦虑？内观有什么好处？为什么中国的活字印刷术没有带来媒介革命？五本阅读法🍜 生活体验上周末进行了一次周边游，从广州坐高铁到中山，说是游玩，其实是到另一个城市去找好朋友。吃住在好友家里，两天的游玩，著名景点、名胜古迹一个也没去。花最多的时间，是在家里聊天惬意地聊天。从中午聊天聊到晚上</description><link>https://zhiy.cc/letter/2744</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2744</guid><pubDate>Tue, 06 Sep 2022 16:02:45 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 033期</title><description>你好，我是潦草学者这是草稿拾遗的第 33 期。让人生丰盈有意义的两大关键词：爱与好奇心。🍜 生活体验自我觉察刚刚过去的两周，独处的时间更长了一些，负面情绪也比较多些。当负面情绪产生的时候，有的人会尝试过寻求朋友的理解和帮助，有的人会尝试过用酒精麻痹自己，这些我都尝试过，但往往负面情绪都很难消解。当负面情绪产生的时候，也正是最好的观察自己的时机。最有用的方法还是向自己的内心探寻。过去这段时间里，通过自己觉察，意识到了自己内心更多深层次的需求。前一段时间我给自己制定了超过自己能力的任务在繁忙的工作之后，我还是高估了自己的生产力。随后调整了自己的预期，将很多任务延期到以后。也更加意识到了，很多事情，我们想要当下就解决，但时间总是有限的，精力总是有限的。很多改变，都是要用季度、甚至年度的时间跨度来看，才能看到效果。如此一来，只能更加坚信「长期主义」再例如，在和朋友交流之后，慢慢发现了在一些情感问题</description><link>https://zhiy.cc/letter/2705</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2705</guid><pubDate>Tue, 23 Aug 2022 14:49:01 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 032期</title><description>你好，我是潦草学者这是草稿拾遗的第 32 期，有 1274 位朋友订阅了这份 newsletter，我们的下一个目标是 1300 位。不带评论的观察是人类智力的最高形式。🍜 生活体验人生开锁经历你有没有过出门忘带钥匙的经历？你是怎么处理的呢？5 月劳动节放假的第一个晚上，我拎着便当走到家门口，才意识到出门忘带了钥匙，舍友也不在，面对着“冷冰冰”的铁门，很绝望。如果找人来开锁，动辄又要花个 100 块，而且因为没有过开锁的经历，结果也是未知的。不知道会不会遇到坑的师傅，门打不开还要倒贴一个锁…所以我决定利用手头的工具，尝试自己开锁。门没有反锁，推动内部的门把手就可以开门，隔着铁门的缝隙开锁，调整锚点位置，感受门把手的位置，发力推动门把手，开门。我在天台找到了几个废衣架，拧成棒状。经过几次尝试后，发现衣架的硬度，根本不足以推动门把手。而且因为操作困难，还把全部的三个废衣架都掉到了内外门之间的缝</description><link>https://zhiy.cc/letter/2650</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2650</guid><pubDate>Mon, 08 Aug 2022 15:45:47 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 031 期</title><description>你好，我是潦草学者。这是草稿拾遗的第 31 期，有 1251 位朋友订阅了这份 newsletter，我们的下一个目标是 1300 位。更多时候，我们是从失败中学习。但生命太短暂，可供我们失败的次数太少了。 所以，更重要的是，如何从别人的失败中学习。 ——孟岩🍜 生活体验入手了 MacBook Air ，第一次用 macOS，还在学习中。听说 Alfred 和 Raycast 很好用，安装后还没有学习、配置。如果你有推荐的使用方法，或者其他好用的工具，可以回信推荐给我呀。🤔 思想碎片当有人质疑你时，你应该感到高兴人类有避免痛苦，避免不一致性的心理偏好.社会心理学中有一个名词叫“自我服务偏好“，是指个体会对良好行为采取居功的态度，而对于不好的、欠妥的行为，却推卸自己的责任。简单地说，当我们处理有关自己的信息时，会出现一种潜在的偏见。这意味着，有时一些错误的案例已经出现，我们依旧倾向于相信自己</description><link>https://zhiy.cc/letter/2569</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2569</guid><pubDate>Mon, 25 Jul 2022 16:52:17 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 030期</title><description>你好，我是潦草学者。这是草稿拾遗的第 30 期，有 1228 位朋友订阅了这份 newsletter，我们的下一个目标是 1234 位。我寻找最聪明的人来质疑我的观点。当我完全搞懂他们的思路后我再选择拒绝还是接受他们的意见。年复一年的如此重复不仅增加了我正确的几率也让我学到了许多真谛。—— 雷・达里奥🍜 生活体验现在租的房子是在顶层，采光非常不错，但夏天一来，36度的高温让人炎热难耐。加之客厅没有空调，我已经是能比较耐热的人，但到了这样的天气，两只风扇开最大马力嘎嘎地吹，唬到脸上的却也还是热息。实在让人心生烦躁，开始在搜索框里搜索各种顶层降温的好方法，甚至打开京东开始搜索空调的价格。就这样，本来打算写文章的我，在炎热和各种降温方法里度过了一个小时。突然理解了为什么说热带没有哲学家，炎热的气温让人放弃思考。又想起了小时候第一次吹上空调的盛夏，小学的某个暑假即将结束，我赖在老家，不愿回城市上学</description><link>https://zhiy.cc/letter/2453</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2453</guid><pubDate>Mon, 11 Jul 2022 16:43:47 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 029期</title><description>你好，我是潦草学者。这是草稿拾遗的第 29 期，有 1208 位朋友订阅了这份 newsletter，我们的下一个目标是 1234 位。每当你看到 fomo 的人潮汹涌时，要停下来仔细问一问，这些人都在使用什么工具，需要消耗什么资源？————硅谷王川🍜 生活体验最近的用于阅读和写作的时间，都少了很多。所以这次打开文本编辑器，才发现可以用来创作的素材虽然有，但是不多。写作的过程有点像是在努力挤要用完的牙膏，我还是努力用这两周阅读的作品完成了这一期草稿拾遗，没有动用存货。不知道质量会怎么样，希望大家可以有点启发。另外，其实想写的话题有很多，但最近一直没有花时间写作。这件事值得我好好反思，接下来一段时间会把更多的想法写成文章，发布在公众号。三顿半返航计划攒了半年多的三顿半咖啡罐，这周参与了三顿半的返航计划。返航计划的“物资”需要预约，先到先得，物资的数量有限，兑完即止。而我很巧合地设了闹钟，准时</description><link>https://zhiy.cc/letter/2393</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2393</guid><pubDate>Mon, 27 Jun 2022 06:26:28 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 028期</title><description>你好，我是潦草学者。这是草稿拾遗的第 27 期，有 1167 位朋友订阅了这份 newsletter，我们的下一个目标是 1201 位。在进入一个新的领域的时候，最重要的事情就是手里有一张地图。——干嘉伟🍜 生活体验过去的两周，似乎没有做太多的阅读，花了更多时间在沟通和体验上。端午假期，和几个朋友自驾进行了一次短途旅行。第一次体验驾驶越野摩托，对于自行车、摩托这种要“骑”的交通工具，在驾驶上有很多共同之处。而我从小就是骑单车上下学，现在又是骑电瓶车上下班，所以对越野摩托的假设也比较有悟性。骑车的技巧在于对重心的把控。偏移时，可以把整个人的重心往前压，这样这样后轮可以甩出更好的曲线。过弯道不想减速，那么就要将重心往弯道的圆心偏移，提供足够的向心力完成过弯。面对复杂的越野地形，要减少身体的震动，可以依靠双脚支撑，臀部离开坐垫，利用膝盖等其它关节来完成避震等。第二次打德州扑克，依旧犯了和上一次德</description><link>https://zhiy.cc/letter/2272</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2272</guid><pubDate>Sun, 12 Jun 2022 06:19:10 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 027期</title><description>你好，我是潦草学者。这是草稿拾遗的第 27 期，有 1150 位朋友订阅了这份 newsletter，我们的下一个目标是 1201 位。有思想的人都很寂寞，幸好还有好书读——《书城》杂志🍜 生活体验状态依旧，保持阅读、写作、思考、感受。01 沟通 一直以来觉得自己沟通能力不强，时常不能听出对方话里的意思，时常不能准确地表达自己。虽然已经熟读《金字塔原理》，但似乎在语言中运用的难度要比在写作中的运用难得多。铃木敏文说他会用即兴的演讲来帮助自己梳理思绪，因为他在语言的表达过程中，正在把信息量梳理成金字塔，但我目前似乎还做不到这点，所以开启了沟通系列的阅读。我计划阅读的书籍有《沟通的方法》、《沟通的艺术》和《非暴力沟通》，这里面有讲职场的沟通，有讲社交关系中的沟通，希望通过阅读和练习，可以提高自己倾听和表达的能力。最近开始读的是《沟通的方法》，这是一本得到CEO脱不花写作的职场沟通教学书。如果你</description><link>https://zhiy.cc/letter/2205</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2205</guid><pubDate>Sun, 29 May 2022 05:34:37 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 026期</title><description>你好，我是潦草学者。这是草稿拾遗的第 26 期，有 1125 位朋友订阅了这份 newsletter，我们的下一个目标是 1201 位。或许你发现了订阅数终于完成了突破了 1111，有了新的目标。我把目标随意定在了 1201， 随意是因为订阅数不是我的目标。写这份 newsletter，我还是会坚持我的初心：公开学习过程、持续产出内容、输出倒逼输入、认识新的朋友。我把文案中，“我的目标”修改成了“我们的目标”，这样不是对读者有任何要求，只是这样写我会感觉更有力量，更有动力。我会继续在这里，分享我的近况，我的思考，以及推荐优质的内容。本期内容较多，以下是本期的内容路标：生活体验重新学习 python重新感受 livehouse思想碎片创新的研究来源于创新的度量创业要关注竞争对手吗?内容推荐创作者、领导者、连接者如何衡量自己的生活？做一只菜鸟为什么中国做不出自己的操作系统/浏览器？聪明的代价P</description><link>https://zhiy.cc/letter/2116</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2116</guid><pubDate>Sat, 14 May 2022 10:12:05 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 025期</title><description>你好，我是潦草学者。这是草稿拾遗的第 25 期，有 1096 位朋友订阅了我的 newsletter，我的下一个目标是 1111 位。我会继续在这里，分享我的近况，我的思考，以及推荐优质的内容。本期的内容推荐不多，内容偏向自己的洞察和思考，往往这类内容是自己写的很爽，读者难有共鸣的。在内容推荐和想法输出之间，确实还是挺难协调的，但没关系，持续交付比完美更重要，请继续往下阅读吧。🍜 生活体验今天是假期的第一天，朋友们五一假期愉快。上周末是世界读书日，同时也是世界唱片店日。很巧地参与了一次唱片分享会，在一家唱片店里，享受网友们带来的黑胶唱片、cd、录音带等，感受到这种用实体的方式分享音乐的方式，很 old school，也很不同。 刚刚结束六天的工作日，满满当当的工作挤满了生活，网上说，好好劳动就是为了过劳动节，还真是如此。好不容易得到了5天的小长假，祝福大家都可以好好体验生活。广州好不容易从</description><link>https://zhiy.cc/letter/2045</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/2045</guid><pubDate>Sat, 30 Apr 2022 06:44:54 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 024期</title><description>你好，我是潦草学者。这是草稿拾遗的第 23 期，有 1074 位朋友订阅了我的 newsletter，我的下一个目标是 1111 位。我会继续在这里，分享我的近况，我的思考，以及推荐优质的内容。本期内容较多，以下是本期的内容路标：生活体验路过春天思想碎片内容杯测快速记录日记的方法创作者的品味当你心烦意乱时，可以做些什么？Beyond Smart强观点，弱持有在浮躁的环境中，要沉得住气生财有术适合怎样的人？小红书团队出版的设计法则🍜 生活体验上周和朋友到麓湖公园春游，带着相机拍下一些不错的照片，分享给你。平时除了写点东西以外，我还会拿上我的相机，一台不起眼的 sony a6000，到老城区里扫街，走走拍拍，寻找消失的附近。之前写过一篇关于摄影基础的文章，感兴趣可以读读看——《摄影入门指北》原来我没有使用小红书的习惯，最近也在尝试使用，一方面是体会小红书用户使用习惯和内容偏好，另一方面是想尝试</description><link>https://zhiy.cc/letter/1982</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1982</guid><pubDate>Sun, 17 Apr 2022 05:59:06 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 023期</title><description>草稿拾遗 023期你好，我是潦草学者。这是草稿拾遗的第 23 期，有 1052 位朋友订阅了我的 newsletter，我的下一个目标是 1111 位。我会继续在这里，分享我的近况，我的思考，以及推荐优质的内容。本期内容较多，以下是本期的内容路标：生活体验（即我的近况）思想碎片消失的金三银四用记录来对抗无聊和空虚、用创作来对抗人生的无意义感内容杯测左晖：做难而正确的事左晖：不招觉得自己能干的人如何避免生产力成瘾？与其刷抖音刷微博，不如读读自己的笔记/日记分心的真相建立数据仪表盘的技巧100 件改善生活质量的小事儿🍜 生活体验2022年的第一个季度结束了，回看年初定下的第一季度的OKR，完成进度大概在95%左右，算是很满意。刚好可以在清明节假期复盘，制定下一季度的 OKR，继续前进。前面两周有坚持背单词，每天在之前创建的英语学习群里打卡。在读《营销管理》 ⭐ ⭐ ⭐ ⭐ ⭐这是一本教科书，7</description><link>https://zhiy.cc/letter/1928</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1928</guid><pubDate>Mon, 04 Apr 2022 09:16:07 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 022期</title><description>你好，我是潦草学者。这是草稿拾遗的第 22 期，有 1012 位朋友订阅了我的newsletter，我的下一个目标是 1111 位。我会继续在这里，分享我的近况，我的思考，以及推荐优质的内容。本期内容较多，以下是本期的内容路标：生活体验（即我的近况）思想碎片气温的变化总让我回想起人生中那些松弛的时刻内容杯测如何应对奥密克戎？俄乌冲突带给我的警示、为什么有些设计看起来好看？配色对内容感观的影响好的主理人具备哪些特质此外，写完这篇文章以后，是我自己比较满意的一期。我在推荐文章的同时，表达了很多我自己的观点。就像这次我把“内容推荐”改成了“内容杯测”，其实是引用了精品咖啡界的一个概念，很像是我喝过一杯咖啡后，和你们分享这杯咖啡的香气、口味、我的思考和感受。如果文中的观点你不认可，可以和我回信与我讨论。生活体验最近的状态很好，工作、生活、学习都有序地进行着。工作依旧很忙碌，最近在负责的是平台的数据</description><link>https://zhiy.cc/letter/1818</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1818</guid><pubDate>Sun, 20 Mar 2022 06:25:19 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 021期</title><description>图片拍摄于电影《花束般の恋爱》你好，我是潦草学者。这是草稿拾遗的第 21 期，有 966 位朋友订阅了我的newsletter，我的下一个目标是 1000 位。我会继续在这里，分享我的近况，我的思考，以及推荐优质的内容。生活体验在上期的 newsletter 里，我还在抱怨对自己的生活节奏很不满意。经过一周的调整，生活终于回到了正常的轨道上了。虽然工作很忙碌，但我尽量抽出时间来阅读和自我觉察。调整回了早睡早起的作息，在早晨出发上班之前拥有完整的2个小时真的很美妙同时在读两本书：《营销管理》是一本800页的教科书，非常难啃，我放在了早晨阅读，有时读了1小时只能读20页，教科书的内容实在是太干了。《福格行为模型》则更大众一些，且书中的知识领域，我了解的比较多，所以读起来非常轻松愉快，我放在了睡前阅读。每天中午还是会到河边散步，希望下一周在河边发呆的时间可以更长些。坚持每周去3-4天健身房，但体</description><link>https://zhiy.cc/letter/1727</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1727</guid><pubDate>Sat, 05 Mar 2022 06:02:56 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 020期</title><description>你好，我是潦草学者。生活体验春节假期结束，返工后这段时间，始终处于调整的状态中。当然对自己感到不满意，比如早上总是赖床，工作也变得更加繁忙，晚上花在娱乐上的时间也超标，导致始终陷在这个假期综合征的状态中。做完这周的复盘，就出了很多问题，希望下一周可以调整好自己的生活状态。两个周末几乎都花时间在写作上，上周写作了《复盘》，发布在了公众号，主要讲复盘的意义，及应该何时复盘？这周末写作了《自我管理系统》这篇文章上，现在已经在少数派中发布，文章内容主要是讲目标管理、时间管理、精力管理、知识管理等效率方法，我是如何在生活中实践运用的。这篇文章也参与了少数派的年度征文活动，有账号的朋友可以帮忙点一下充电~另外，应读者朋友们的邀约，我想建立一个英语的学习网站，感兴趣的朋友可以添加文章底部的微信联系我，我会拉你进群。思想碎片这次的思想，迸发年前在独自散步去买年货的路上。起因是听到一起播客在讨论“什么是独处</description><link>https://zhiy.cc/letter/1662</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1662</guid><pubDate>Sun, 20 Feb 2022 16:07:56 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 019期</title><description>春节假期刚刚过去，迟来一句“祝你新春快乐”今天是虎年的第一个工作日了，祝愿朋友们在新的一年里，工作顺利，事业有成。新的一年，继续学习，一起成长。思想碎片春节前一周，读完了《The Almanack of Naval Ravikant》Naval Ravikant 是海外一位成功的投资人，他是参与过 Uber、Notion、Twitter 等公司的早期投资，同时他热衷知识分享，主要活跃于推特和播客，分享的知识与个人成长，投资、财富等相关，在海外的知名度非常高。这本书正是 2020 年出版的，Naval 的主要思想录，内容整理于他推特、播客、访谈等。阅读这本书时，在 Naval 的文字中，我能感受到许多共鸣，也看到很多自己需要学习和改进的地方。当然还有许多不赞同之处，就批判性地对待。正如书中所说，不能全信，而是在实践中检验听取建议，但前提是他在你自己的生活中经过审查和案例测试后仍然有效也有些朋</description><link>https://zhiy.cc/letter/1580</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1580</guid><pubDate>Mon, 07 Feb 2022 14:09:02 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 018期 web3.0 or not?</title><description>你好，我是潦草学者。这是第十八期的草稿拾遗，这一期我想和你聊聊，要不要进入web3.0的世界，以及我接下来的学习计划。思维碎片要不要进入 web3.0 的世界？大家或多或少应该都听到这个名词—— web3.0 。即便它的定义一直都不是很清晰，各家有各家的说法，但都指向下一代互联网科技的形态。因为前人的定义，我们经历了 web1.0 到 web2.0 时代的跨越，不同于 web1.0 时代的开放，web2.0 是封闭的，智能手机的app间数据不互相开放、封闭的手机操作系统、平台模式等等带来了良好的用户体验，也造就了今天这个互联网商业世界。也因此，在当下这个时间点，许多人也认为 web3.0 会重新带来这样的变化和革新的机会，大量人力和资本蜂拥而入。于是也有了那一句：What smart people do on the weekends  is what normal people even</description><link>https://zhiy.cc/letter/1518</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1518</guid><pubDate>Sun, 23 Jan 2022 06:12:30 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 017期</title><description>你好，2022年新年快乐近期疫情又开始有些泛滥，大家也记得要保护好自己。在公众场合戴好口罩，注意卫生勤洗手。在家里备上75%的酒精消毒液是个不错的选择，进门就喷两喷洗洗手。开始本期的草稿拾遗本期的目录思想碎片我为什么会生气？生活体验科学之外，迷信/风水/宗教...内容推荐《俞军产品方法论》俞军的产品十二条创业复盘：餐饮SaaS业务的失败经历复盘播客时间思想碎片我们为什么会生气？听到一期《得意忘形》，张潇雨复盘自己的愤怒经历。一位粉丝在张潇雨的微博下评论质疑/否定张潇雨的格局，激怒了他。播客地址：https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/5e74543a418a84a046c4e539?s=eyJ1IjogIjVlN2Q4NDhiYjNjNWJjYTVmNjQxZjcwZCJ9同样happyxiao在《happy projectt》的一期里提到了同样的经历，h</description><link>https://zhiy.cc/letter/1448</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1448</guid><pubDate>Sun, 09 Jan 2022 07:37:49 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 016期</title><description>你好，这里是潦草学者。在2021年的最后一个周末，刚刚写完了年终总结的我，给你写这封邮件。今年开始更新草稿拾遗这份Newsltter，内容多是自己的想法，和日常阅读中的所得。有幸得到各路朋友的推荐，认识了很多新的朋友。我很感恩。我会把他当作一件长期的事，在新的一年里，我会继续写作。为了避免被过快榨干，我会继续保持目前两周一更的写作节奏。这是一个让我在忙碌的工作之余，也不会感到过大压力的频率。坚持输出内容，也会倒逼我更多地去阅历和经历，如果邮件中有我们共同感兴趣的话题，欢迎你给我回信，一起讨论，共同进步。就这样，开始今年最后一份草稿拾遗。本期目录思想碎片一个洞察生活体验服务流程的重要性内容推荐产品犬校关于软件开发项目管理的分享一个工具：Mac触控板增强器前美团COO干嘉伟聊高水平运营两个播客分享思想碎片2021年，有一个洞察中文互联网用户的付费意识逐渐涌现，用户越来越愿意为好的内容，好的工具</description><link>https://zhiy.cc/letter/1388</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1388</guid><pubDate>Sun, 26 Dec 2021 13:47:01 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 015期</title><description>你好，我是潦草学者。各位好，上一期邮件里说道自己失业的情况，意外收到几位朋友回复邮件的内推帮助，非常感谢。经过两周的投递-面试，已经确定好下一家公司了，还是base广州，做O2O、交易平台相关的业务，是我感兴趣的领域，也希望我也可以把它做好。很喜欢@张潇雨 的一句话：“不想上班的人有很多，不想工作的人其实很少”。如果工作是自己感兴趣的，看得到明确的方向，就不断为自己的事业努力吧。本期newletter目录思想碎片《李诞脱口秀工作手册》生活观察王者荣耀中的人性体现内容推荐在Notion中展示Github样的热力图如何减少每天处理邮箱的时间？一篇内容平台获客的创业复盘文章思想碎片这周花了两个早晨读完了《李诞脱口秀工作手册》。作为一本小册子，内容并不是系统的方法，而是李诞个人对于脱口秀这个行业的看法。写作风格很像东东枪的《文案的基本修养》，不过还要更李诞一些。阅读的过程像是在听李诞聊天——一位行</description><link>https://zhiy.cc/letter/1320</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1320</guid><pubDate>Sat, 11 Dec 2021 11:08:48 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 014期</title><description>你好，我是潦草学者。思想碎片01 失业上周经历了人生中第1次失业，从被通知到离职不到1天的时间，很匆忙。今天是失业的第9天，失业的日子里，不断在做的几件事便是——改简历、投简历、面试。到今天为止，一周面试了3家公司，拿到了其中一家的offer，一家口头offer，另外一家也进入了谈薪阶段。上周也投递了一些大厂，我也清晰地认知到我的工作经历和资历，进大厂会有一定难度。希望下周会有面试的机会。这样的成绩，我是比较满意的，至少在失业的日子里，我依旧保持着规律的作息，按照自己的计划推进。在找工作的过程中，让我非常惊喜的是，我花时间经营的公众号和Newsletter也在发挥作用。面试官可以通过公众号更多地了解我。即便内容不是他们感兴趣的，也可以看到我在坚持学习和分享，这样的态度会得到认可。这与我创作的初衷是相符的，我把我的内容作为个人名片，本着一种坦诚的分享态度，继续创作。生活洞察01 我卸载了知乎</description><link>https://zhiy.cc/letter/1275</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1275</guid><pubDate>Sat, 27 Nov 2021 03:17:00 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 013期</title><description>你好，这里是潦草学者。 上周我写作的文章《我的阅读工作流(2021版)》，得到了少数派和happy xiao的推荐，因此也有很多新朋友订阅了草稿拾遗Newsletter。趁此机会，也向大家再介绍一次这份Newsletter。 不同于《阅读工作流》那样完整的文章，Newsletter里陈列了过去两周里，我认为有用或是有趣的内容，这像是一个内容策展，我将他们聚合起来推荐给你。同时也有我在生活中的思考和观察，这些思考和观察不一定对，或许还有待检验——对我来说，这是一个公开自己的学习过程，认识新朋友的过程——如果你有不同的看法，也可以通过公众号或邮件回复我，期待与你讨论。思想碎片重读《高效能人士的7个习惯》这本书的书名看似很“成功学”，但却是经过非常多国家和地区30几年的读者检验，并得到了认可的书籍，充分说明了这本书种知识的有效性和普适性。书中提到的7个习惯，分别是积极主动 Be proacti</description><link>https://zhiy.cc/letter/1219</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1219</guid><pubDate>Wed, 17 Nov 2021 09:15:39 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 012期</title><description>拍摄于schoolgirl byebye 乐队的 live现场本期目录思想碎片newsletter一定要有标题吗 生活洞察我又删除了哪个app?内容推荐 01 失败是成功之母吗？ 02 直立行走 昂首挺胸 03 德鲁克谈[自我管理]思想碎片newsletter一定要有标题吗？回答这个问题，首先要解释newsletter是什么？按照维基百科的解释或是字面意思的理解，newsletter是一封定期发布到你的邮箱的信件，内容多是优质内容的推荐或是作者叙述自己的想法。我常看的十几个newsletter，内容结构也差不多是这样。只不过有些newsletter是内容推荐为主，像有名的《阮一峰的网络日志》便是在开头写入一段作者的内容，后面大量的篇幅是推荐内容。而有些作者则倾向于用更多的篇幅来叙述自己创作的文字。这两种形式，各有利弊，也有各自的受众，无所谓优劣之分。回到标题的问题上，我在第7-10期的《草</description><link>https://zhiy.cc/letter/1129</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1129</guid><pubDate>Sun, 31 Oct 2021 02:18:15 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 011期</title><description>现在是周二的早晨，大家早上好。上个月草稿拾遗newsletter有幸得到了一篇少数派文章的推荐，增加了不少订阅。这本也是一件好事，但对我来说却也是一种压力，生怕自己的内容不够好，德不配位。在这样的压力下，反而一拖再拖，不知不觉就断更了一个月。思想碎片顺着这个思路，继续聊聊拖延症。在草稿拾遗第002期，推荐过一篇关于「拖延症」的文章。文章中，作者Tim Pychyl 将拖延定义为：对我们不想做的事情，的一种本能的，情绪化的反应。作者将完成一项事项的过程成分为「开始-计划-行动-结束」，在这个过程中，有八个因素在导致着我们一次有一次的拖延。首先是事项的无聊、挫折、困难和压力，它们可能出现在事项完成中的各个阶段中。像我本人这次因为感受到压力，而刻意避开完成任务。或是像是在行动过程中，因为感受到事情的困难程度超过自己能力，而暂时放弃事项等等。除了这些在各个阶段都会出现的难题，模棱两可、非结构化的、</description><link>https://zhiy.cc/letter/1094</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/1094</guid><pubDate>Tue, 26 Oct 2021 00:09:43 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 010期 剧本杀,脱口秀,Livehouse</title><description>这周是单休，写一个比较轻松的话题。熟悉我的朋友都知道，我经常会发参与了「livehouse」或「脱口秀」的动态。这两项娱乐活动可以和「剧本杀」组一个组合出道，组合名称是「近年增长速度最快的线下娱乐活动」。剧本杀,脱口秀,Livehouse三种娱乐方式，我都是今年才开始体验，不算是他们的 Early Majority，现在也只能算是入门，简单分享下我这个入门者的感受。剧本杀剧本杀的市场份额从2015年的15亿已经增长到了今天的超过100亿，即便是在国民大部分时间都待在家里的2020年，也取得了6%的增速，非常夸张。像广西玉林这样的三线城市，市区都有3家以上的剧本杀主题店，深受年轻用户的热爱。[1] 剧本杀市场份额 https://mp.weixin.qq.com/s/FGXLLhxaniBdtFPr4V6Hgw但很可惜我对这项娱乐活动并不感冒，仅仅参加了一次后欢乐本之后，我便决定弃坑。倒不是</description><link>https://zhiy.cc/letter/916</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/916</guid><pubDate>Sat, 25 Sep 2021 16:30:17 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 009期 聊聊职场那些事儿</title><description>不知不觉，进入职场已经快两个年头了。在大厂里拧过螺丝，也在创业公司里锤过钉子。大厂的好处是制度齐全，但教条僵化。创业公司相对自由，却在协作流程上有很多不足。今天我们来聊一聊职场的那些事儿。工作倦怠青年人管理指南（包括向上管理和向下管理）职场沟通建议一、工作中的不良情绪（1）工作和生活是分得开吗？happy xiao 在《枯燥工作的好处》这篇blog里提到不动脑的工作，如在流水线上做重复作业的工人，工作繁忙或不繁忙，度过一天8个小时的工作时间以后走出车间，车间里外物理空间上的区分，就可以将工作和生活区分开。但在电脑上工作的人（多是脑力工作者），下班离开办公室以后，依旧要回复工作上的消息，思考工作。只要是脑力工作，你就无法让你的大脑停止思考与工作相关的事情。《Lean in or lie down? Balancing jobs, side projects, and hobbies》这篇文章</description><link>https://zhiy.cc/letter/833</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/833</guid><pubDate>Sat, 11 Sep 2021 09:37:44 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 008期 | 清醒的内观</title><description>本期文章主要是讲如何更好地认识自己？文章目录为：思想碎片：清醒的内观01 人生审计02 人生的重新梳理03 书写人生目的04 如何找到自己既喜欢又擅长的事情？05 MPS模式 - 寻找自己的使命06 我自己的方法：写日记实践：我的100个愿望阅读推荐：01 设定目标的坏处02 如何取得成功？金句分享我的问题思想碎片：清醒的内观每个人都想知道「人生的意义是什么？」是的，这个问题谁都无法回答，谁又都有自己的答案。我觉得人生本没有什么意义，而是我们的实践活动，赋予了人生意义。而在想清楚人生的意义是什么之前，我们就会问「我是谁？我从哪里来？我到哪里去？」——这三个西方哲学基本问题？也就是我们需要搞清楚自己，如何更好认识自己呢？别无他法，只能通过深度观察自己。才能明白自己真正爱过的是什么？什么东西让自己充满热情？什么东西让自己有使命感？除非从繁忙的生活中抽出时间反思自我，不然你永远不知道什么才能让自</description><link>https://zhiy.cc/letter/711</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/711</guid><pubDate>Sun, 22 Aug 2021 04:11:55 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 007期 聊聊读书</title><description>上周又断更了，坦白说，我自己期望可以每周写一篇草稿拾遗，但没有敢对外保证过。比如遇到工作比较忙的时间，或是一段短期旅行，我就不得不停更一周。最近花了很多时间在读菲利普科特勒的《营销管理》，一本教科书，非常专业化，不适合放在草稿拾遗里分享，加上最近公司的项目多了起来，工作也变得更加饱和，压缩了一部分阅读的时间。上周想要更新文章，但周日却加了一天班，既没时间，又担心输出的内容质量低，作罢就断更了。如此两周的素材积累起来，希望这周的草稿拾遗质量会更高些。思维碎片01 如何快速阅读一本非虚构类书籍02如何避免成为“乌合之众”阅读推荐01 提问是一种超能力02 如何克服思维定式？一个有趣的问题思维碎片01 如何快速阅读一本非虚构类书籍？本周聊聊读书这件事。我读的书多是非虚构类的书籍，讲商业、管理等等的比较多。本周末很快速地阅读完一本书——《结构思考力》，他是基于《金字塔原理》一书，重新整理后再输出，</description><link>https://zhiy.cc/letter/633</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/633</guid><pubDate>Sun, 08 Aug 2021 14:05:12 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 006期</title><description>上周断更了一周，赶紧给自己找点借口说上周去拔了个智齿，身心疲惫，周末在家里自我治愈了两天，又出门看了个脱口秀，结果笑到伤口渗血哈哈哈。借口不多说，开始这周的newsletter吧。这周的newsletter，文字稍微多一点，先给个目录：思想碎片：语言的滥用与语言环境的腐败吴亦凡事件里我的几个洞察（不一定对）阅读推荐：两期猫助的播客访谈节目「不过周末」的生活态度Wes Kao的读书经验分享金句分享思想碎片：语言的滥用 语言环境的腐败笑果脱口秀的这期视频《是什么让我们从「哈哈」变成「哈哈哈哈哈哈」》| 视频传送门提到当我们需要表达开心的情绪时，“哈哈”已经不够用了，必须用“哈哈哈哈哈”，甚至现在更多地使用“笑死”这个词；但需要形容一件事情的厉害时，语言变得及其匮乏，千言万语总结为一句“牛逼”，“给力”，现在已经开始使用“YYDS”了。当下我们是不是在经历着一种语言环境的腐败呢？| 文章传送门这</description><link>https://zhiy.cc/letter/540</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/540</guid><pubDate>Sun, 25 Jul 2021 07:40:00 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗005期</title><description>草稿拾遗思想碎片：外向还是内向？这周和朋友讨论到关于性格的外向或是内向的问题。我们俩都是内向的人，聊到很多内向的人的共同点。比如参与不熟悉人的社交活动时会感到疲惫，比如倾向于先思考再表达，比如喜欢一个人呆着静静地做自己的事等等。聊完对这个话题比较有感触，记录一下我的想法。如何区分自己是内向还是外向？一个简单的方法是问自己一个问题参与社交活动，认识新的朋友，对于你来说是享受其中还是觉得疲惫的？一般来说，外向型人格乐于认识新的朋友参与各种社交活动，而内向型人格倾向于自己静静地呆着。当然这个方法并不严谨，如果想要严谨的答案，可以试试MBTI职业性格测试。MBTI职业性格测试是国际最为流行的职业人格评估工具，作为一种对个性的判断和分析，是一个理论模型，从纷繁复杂的个性特征中，归纳提炼出4个关键要素——动力、信息收集、决策方式、生活方式，进行分析判断，从而把不同个性的人区别开来。——From 百度百</description><link>https://zhiy.cc/letter/453</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/453</guid><pubDate>Sun, 11 Jul 2021 14:33:50 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 004期</title><description>作者：潦草学者你可以在草稿拾遗查看这个系列的介绍也可以关注公众号@不苟活日记 和我一起学习。最近的生活比较紧凑，工作也开始忙了起来。周末有一半的时间都在处理工作，本来给自己安排了充实的工作量，但周末的效率并不高，仅仅完成了一半，接下来一段时间应该会持续这样的忙碌，对我来说也是极大地挑战，希望可以保证草稿拾遗的周更，共勉。思想碎片为什么创建草稿拾遗？草稿拾遗是我的newsletter，newsletter是一种通过电子邮件发送的连续性出版刊物，常见的内容类型有优质内容推荐、作者的日常思考等，或是专业的细分领域知识等。对我来说他有以下几点意义。公开学习过程 受到数字花园理念的启发，将学习过程公开，可以获得更好的反馈。虽然目前我正在使用notion耕耘我的知识库。但很少对外公开，newsletter是公开学习过程的好渠道，我把我读到的内容，产生的想法，在这里分享给朋友们，也期待得到朋友们的反馈。</description><link>https://zhiy.cc/letter/392</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/392</guid><pubDate>Sun, 04 Jul 2021 17:18:31 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 003期</title><description>上周末草稿拾遗断更了一期，一方面是因为写了另外一篇关于时间管理的文章。另一方面是准备的内容，好像没有达到自己的预期，因此没有选择发不出来。干脆整合到这周一起发布。正好这周末搬家，又遇上牙龈发炎，基本上都没怎么阅读和写作。上周准备的内容，就避免这周也咕咕咕。生活中如是多一些“正好”，也会是很幸福的。思想碎片不要在微博上和人对线上周末和几位朋友聚会，聊到微博的舆论环境。朋友讲述了在微博上和人讨论的经历，经常会遇到键盘侠和杠精，这些人不会去了解事实，知识无脑杠你，即便你说出了充分的论据，也没有用，根本不和你讲道理。甚至有一次，在一个小V的微博下留言指出他的错误，竟然被小V删评论拉黑。而微博的机制是如果被认证为V的人拉黑，就无法在微博上发表评论，需要答题才能恢复。对这个设定朋友真是愤愤不平，大骂@来去之间 。永远不要在微博上和人对线，甚至没必要参与讨论。毕竟微博是一个本科率只有4% 的地方，大部分</description><link>https://zhiy.cc/letter/364</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/364</guid><pubDate>Mon, 28 Jun 2021 15:39:34 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 002期</title><description>今天是入六月份以来的第二个周末，恰逢端午节假期，祝大家端午安康。六月份过得很慢。相比起来，五月份几乎每个周末都有娱乐活动，六月份却因为广州疫情，哪都去不了，待在出租屋里，感受不到时间的流逝，觉得时间过得比较慢。不过也因此拥有了大段独处的时间，让我有更多的时间可以阅读和思考。思想碎片关注option而不是gap焦虑往往来源于是现实与预期之间的差距。比如上周说的FOMO（错失焦虑），往往是预期别人知道的我也都要知道，而现实情况是自己不知道发生了什么，而这个差距带来了我们的焦虑。对抗焦虑的一个好方法，是关注选项，而不是现实与预期之间的差距。比如我现在的体重是75kg，而目标体重是70kg。现实与预期之间有5kg的差距，但是减肥肯定不是一蹴而就的。如果过于关注这10斤的差距，就会感到焦虑。相反，则是应该关注为了减掉这10斤肉，我能做些什么？能做些什么，就是你的选项。例如我的目标是两个月瘦10斤，那</description><link>https://zhiy.cc/letter/363</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/363</guid><pubDate>Mon, 28 Jun 2021 15:36:55 GMT</pubDate></item><item><title>草稿拾遗 001期</title><description>这是新开启的一种内容系列。相比系统的长篇大论的文章，这样的形式会非常轻。文章的目的也不是传授知识，而是希望可以为读者提供一点启发，目前由三部分组成，后续会不断改进，不定期更新。思想碎片：近期的想法或是心得阅读分享：值得一看的文章金句分享：凑数的金句思想碎片拒绝FOMOFOMO，Fear of missing out，翻译成中文是错失焦虑。是指一种由患得患失所产生持续性的焦虑，怀有错失焦虑的人，总会感到别人在自己不在时经历了什么非常有意义的事情。这种焦虑被描绘为对别人在干什么始终保持高度的关注，同时也被定义为一种对后悔的恐惧，而这种恐惧让沉浸在对错失结交社会关系、获取新奇的经历，投资机遇或是其他好事的焦虑之中。更糟糕的是，这种焦虑会使得你觉得自己安排时间的决定永远是错的。（From wiki）在当下这个浮躁的时代，人们很容易陷入到FOMO中。看到别人炒比特币获得了10倍的利润，看到了别人拿到</description><link>https://zhiy.cc/letter/231</link><guid isPermaLink="false">https://zhiy.cc/letter/231</guid><pubDate>Mon, 07 Jun 2021 12:58:47 GMT</pubDate></item></channel></rss>