<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>环境要闻 - 要闻动态 - 中华人民共和国生态环境部</title><link>https://www.mee.gov.cn/ywdt/</link><atom:link href="http://rss.wudifeixue.com/gov/mee/ywdt/hjywnews" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><description>环境要闻 - 要闻动态 - 中华人民共和国生态环境部 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)</description><generator>RSSHub</generator><webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:05:11 GMT</lastBuildDate><ttl>5</ttl><item><title>生态环境部党组举行理论学习中心组集体学习</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;div&gt;　　3月17日至18日，生态环境部党组举行理论学习中心组集体学习，深入学习研讨《习近平生态文明思想学习问答》（以下简称《问答》）。生态环境部党组书记孙金龙参加学习并主持集体研讨。生态环境部部长黄润秋参加学习并作交流发言。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　本次集体学习采取个人自学和集体研讨相结合的方式。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　在集体研讨时，大家一致认为，《问答》紧跟新时代生态文明建设实践发展步伐，聚焦理论热点难点，回应社会关注关切，内容通俗易懂、形式新颖活泼，生动展现了习近平生态文明思想的时代气息和理论之美。大家一致表示，通过学习《问答》，进一步加深了对习近平生态文明思想的重大意义、科学体系、核心要义、丰富内涵和实践要求的理解与把握，将自觉用习近平生态文明思想武装头脑、指导实践、推动工作，不断开创新征程生态文明建设新局面。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　会议指出，党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央就生态文明建设提出一系列富有中国特色、体现时代精神、引领人类文明发展进步的新理念新思想新战略，系统形成了习近平生态文明思想，指引我国生态文明建设取得历史性成就、发生历史性变革。要深刻领悟习近平生态文明思想是当代马克思主义、21世纪马克思主义在生态文明建设领域的集中体现，准确把握贯穿其中的马克思主义立场观点方法。要深刻领悟习近平生态文明思想是中国式现代化道路和人类文明新形态的重要内容和重大成果，坚定走生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路。要深刻领悟习近平生态文明思想是新时代生态文明建设的根本遵循，把习近平生态文明思想作为新时代谋划和推进生态文明建设的总方针、总依据和总要求。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　会议强调，习近平生态文明思想是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要组成部分，是社会主义生态文明建设理论创新成果和实践创新成果的集大成，彰显了鲜明的理论品格。要理解把握习近平生态文明思想的科学性，进一步掌握推进生态文明建设的科学理念、科学思维、科学方法，不断提高工作的科学化水平。要理解把握习近平生态文明思想的时代性，深入分析面临的新形势、新问题、新挑战，努力破解生态文明建设道路上的时代难题。要理解把握习近平生态文明思想的实践性，积极探索新时代推进生态文明建设的实践路径，切实把学习成效转化为美丽中国建设的生动实践。要理解把握习近平生态文明思想的人民性，坚持生态惠民、生态利民、生态为民，让美丽中国建设成果更多更公平惠及全体人民。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　会议要求，生态环境部系统要学深悟透习近平生态文明思想精髓要义，把学习《问答》和《习近平生态文明思想学习纲要》等理论读物贯通起来，全面系统学、及时跟进学、深入思考学、联系实际学，深刻把握这一重要思想的历史逻辑、理论逻辑、实践逻辑，真正做到入耳入脑入心。要加快打造习近平生态文明思想宣传高地，构建网上网下一体、内宣外宣联动的主流舆论新格局，建好用好对外话语创新支撑平台，推动习近平生态文明思想进一步深入人心、走向世界。要不断深化习近平生态文明思想实践运用，做到学思用贯通、知信行统一，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，以高品质生态环境支撑高质量发展，加快形成以实现人与自然和谐共生现代化为导向的美丽中国建设新格局。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　生态环境部党组成员、副部长郭芳，中央纪委国家监委驻生态环境部纪检监察组组长、部党组成员廖西元，部党组成员、副部长李高参加学习和集体研讨。部领导班子成员分别作交流发言或提交书面材料。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　生态环境部总工程师，驻部纪检监察组负责同志，机关各部门、应急中心、服务中心、习近平生态文明思想研究中心主要负责同志，以及机关部分处级干部参加学习和集体研讨。驻部纪检监察组负责同志，有关司局、单位主要负责同志和部分处级干部作交流汇报。&amp;nbsp;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
              </description><link>https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250318_1104265.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250318_1104265.shtml</guid><pubDate>Tue, 18 Mar 2025 13:01:00 GMT</pubDate></item><item><title>生态环境部一周要闻（3.9—3.15）</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;div&gt;　　&lt;b&gt;1.生态环境部党组召开会议&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　3月13日，生态环境部党组书记孙金龙主持召开部党组会议，传达学习贯彻习近平总书记在全国两会期间重要讲话和全国两会精神，传达学习习近平总书记在中共中央政治局第十九次集体学习时的重要讲话精神、《中共中央办公厅关于在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育的通知》和中央党的建设工作领导小组会议精神、全国社会工作部长会议精神。生态环境部部长黄润秋列席会议。&lt;a href=&quot;https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250314_1103983.shtml&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;更多内容，点击阅读&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　&lt;b&gt;2.生态环境部召开习近平生态文明思想研究中心推进建设领导小组第七次会议&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　3月13日，生态环境部党组书记孙金龙主持召开习近平生态文明思想研究中心推进建设领导小组第七次会议，审议并原则通过《习近平生态文明思想研究中心2025年工作计划》和习近平生态文明思想实践案例库重点宣传推广案例。生态环境部部长黄润秋出席会议。&lt;a href=&quot;https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250314_1103984.shtml&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;更多内容，点击阅读&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　&lt;b&gt;　3.生态环境部召开部常务会议&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　3月14日，生态环境部部长黄润秋主持召开部常务会议，审议并原则通过《关于加强重点行业涉新污染物建设项目环境影响评价工作的意见》《“十五五”国家地表水生态环境质量监测断面设置方案》和《“十五五”国家海洋生态环境质量监测点位设置方案》。生态环境部党组书记孙金龙出席会议。&lt;a href=&quot;https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250315_1104079.shtml&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;更多内容，点击阅读&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　&lt;b&gt;4.生态环境部部长黄润秋会见英国能源安全与净零排放大臣米利班德&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　3月15日，生态环境部部长黄润秋会见英国能源安全与净零排放大臣米利班德。双方围绕应对气候变化领域合作等议题进行了深入交流。&lt;a href=&quot;https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250315_1104088.shtml&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;更多内容，点击阅读&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;&lt;b&gt;　　5.生态环境部发布3月下半月全国空气质量预报会商结果&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　2025年3月15日，中国环境监测总站联合中央气象台、国家大气污染防治攻关联合中心、东北、华南、西南、西北、长三角区域空气质量预测预报中心和北京市生态环境监测中心，开展2025年3月下半月（3月16日—31日）全国空气质量预报会商。&lt;a href=&quot;https://www.mee.gov.cn/ywdt/xwfb/202503/t20250315_1104087.shtml&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;更多内容，点击阅读&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　&lt;b&gt;　6.生态环境部组织开展2025年“美丽中国，我是行动者”先进典型案例征集活动&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　生态环境部近日印发《关于开展2025年“美丽中国，我是行动者”先进典型案例征集活动的通知》，面向全国征集园区生态文明宣教案例、环保设施开放案例、社区环保公众参与案例、学校生态环境教育案例、家庭绿色生活实践案例、个人生态环境志愿服务案例等六项案例，每项将优选10个先进典型，在2025年六五环境日期间向社会公布并进行宣传展示。&lt;a href=&quot;https://www.mee.gov.cn/ywgz/xcjy/shxc/202503/t20250313_1103962.shtml&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;更多内容，点击阅读&lt;/a&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
              </description><link>https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250316_1104106.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250316_1104106.shtml</guid><pubDate>Sun, 16 Mar 2025 00:32:00 GMT</pubDate></item><item><title>生态环境部部长黄润秋会见英国能源安全与净零排放大臣米利班德</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;div&gt;　　3月15日，生态环境部部长黄润秋会见英国能源安全与净零排放大臣米利班德。双方围绕应对气候变化领域合作等议题进行了深入交流。&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/W020250315750429208444.jpg&quot; style=&quot;border-width: 0px;&quot; alt=&quot;&quot; oldsrc=&quot;W020250315750429208444.jpg&quot; referrerpolicy=&quot;no-referrer&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　黄润秋介绍了中国应对气候变化的政策、行动和取得的成效，表示中国坚定不移走生态优先、绿色低碳的高质量发展之路，积极稳妥推进碳达峰碳中和，加快经济社会发展全面绿色转型。中国全面落实《巴黎协定》，积极建设性参与气候变化多边进程，持续推动构建公平合理、合作共赢的全球气候治理体系。愿与英方在碳市场、气候投融资、适应等领域，进一步深化政策对话与务实合作，为全球气候治理作出积极贡献。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　米利班德介绍了英国政府最新气候政策和行动，高度赞赏中方在应对气候变化方面取得的积极成效和在全球气候治理中发挥的引领性作用，期待与中方在能源转型、碳市场建设、气候风险评估与适应等方面加强交流与合作，推动联合国气候变化贝伦大会取得成功，共同应对全球气候变化挑战。&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
              </description><link>https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250315_1104088.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250315_1104088.shtml</guid><pubDate>Sat, 15 Mar 2025 12:37:00 GMT</pubDate></item><item><title>生态环境部召开部常务会议</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;div&gt;　　3月14日，生态环境部部长黄润秋主持召开部常务会议，审议并原则通过《关于加强重点行业涉新污染物建设项目环境影响评价工作的意见》（以下简称《意见》）、《“十五五”国家地表水生态环境质量监测断面设置方案》和《“十五五”国家海洋生态环境质量监测点位设置方案》。生态环境部党组书记孙金龙出席会议。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　会议指出，加强重点行业涉新污染物建设项目环境影响评价，是贯彻落实党中央、国务院决策部署，建立新污染物协同治理和环境风险管控体系的具体举措。要坚持依法依规、分类管控，围绕重点关注的新污染物，严格落实建设项目环境准入和评价工作要求，并依法纳入排污许可管理，充分发挥环评源头预防、绿色引领作用。要加快完善新污染物标准和技术规范，进一步健全新污染物治理体系，持续加强监督、执法和监测能力建设。组织做好宣传解读，指导各地准确理解和把握涉新污染物建设项目环评审批要求，推动《意见》落实到位。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　会议强调，开展国家地表水生态环境质量监测断面、海洋生态环境质量监测点位优化调整，是健全现代化生态环境监测体系的关键举措，是持续深入打好污染防治攻坚战和全面推进美丽中国建设的重要支撑。要强化科学评价，合理优化监测网络布局，进一步提升国控断面和点位的代表性，确保科学客观权威反映生态环境质量状况。要加强督促指导，稳妥推进站点搬迁、并行监测等工作，确保“十五五”国控监测网络连续稳定运行，实现与“十四五”监测工作的平稳衔接，为做好生态环境质量评价考核奠定坚实基础。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　生态环境部副部长于会文、郭芳，中央纪委国家监委驻生态环境部纪检监察组组长廖西元，生态环境部副部长董保同、李高，生态环境部总工程师任勇出席会议。&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;　　驻部纪检监察组负责同志，机关各部门，应急中心、机关服务中心、信息中心主要负责同志列席会议。&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
              </description><link>https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250315_1104079.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250315_1104079.shtml</guid><pubDate>Fri, 14 Mar 2025 23:12:00 GMT</pubDate></item><item><title>生态环境部召开习近平生态文明思想研究中心推进建设领导小组第七次会议</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p&gt;　　3月13日，生态环境部党组书记孙金龙主持召开习近平生态文明思想研究中心推进建设领导小组（以下简称领导小组）第七次会议，审议并原则通过《习近平生态文明思想研究中心2025年工作计划》和习近平生态文明思想实践案例库重点宣传推广案例。生态环境部部长黄润秋出席会议。&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;　　会议指出，过去一年，在中央宣传部的指导支持下，习近平生态文明思想研究中心（以下简称研究中心）认真落实生态环境部党组和领导小组工作部署，对标“三高地、两平台”（理论研究高地、学习宣传高地、制度创新高地和实践推广平台、国际传播平台）建设目标，持续加强习近平生态文明思想研究宣传阐释，各项工作取得新的进展和明显成效。2025年是“十四五”收官和“十五五”谋划之年，也是全面推进美丽中国建设的关键一年，要切实抓好年度工作计划落实，着力做好重要理论读物和教材编写工作，持续加强重大理论课题和重要政策制度研究，办好深入学习贯彻习近平生态文明思想研讨会，扎实推进习近平生态文明思想实践案例库建设，进一步提升对外话语创新支撑平台建设水平，推动习近平生态文明思想学习宣传贯彻持续走深走实。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　会议强调，建设好研究中心是党中央赋予生态环境部的重大任务。要提高政治站位，认真落实党中央关于党的创新理论研究的各项决策部署，固根基、补短板、强弱项、扬优势，真正发挥党的创新理论研究“国家队”和“领头雁”作用。要擦亮理论研究特色品牌，深入研究阐释习近平生态文明思想的理论内涵、精神实质、核心要义，充分展现习近平生态文明思想的真理力量和实践伟力。要发挥宣传前沿阵地作用，持续拓宽宣传渠道，创新宣传方式，提升宣传效果，推动习近平生态文明思想进一步深入人心、走向世界。要统筹用好部系统内外资源，制定实施研究中心高质量发展中长期规划，加大领军人才培养力度，激发人才队伍建设活力，形成与研究中心发展需求相适应的高水平人才队伍。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　会议要求，要认真落实中央宣传部关于实践案例研究工作部署，以习近平生态文明思想实践案例库建设为载体，深入挖掘生态文明建设实践中的典型案例，总结有创新、有亮点、有成效的经验做法，形成可复制、可推广的路径模式。要做好重点案例宣传推广和本年度案例编写工作，不断提高案例质量，推动理论研究与实践研究紧密结合、良性互动。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　生态环境部党组成员、副部长于会文、郭芳，中央纪委国家监委驻生态环境部纪检监察组组长、部党组成员廖西元，生态环境部党组成员、副部长董保同、李高出席会议。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　会议还研究了其他事项。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　领导小组成员单位主要负责同志参加会议。&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
              </description><link>https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250314_1103984.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250314_1103984.shtml</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 23:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>生态环境部党组召开会议</title><description>&lt;div class=&quot;TRS_Editor&quot;&gt;&lt;div class=&quot;Custom_UnionStyle&quot;&gt;
&lt;p&gt;　　3月13日，生态环境部党组书记孙金龙主持召开部党组会议，传达学习贯彻习近平总书记在全国两会期间重要讲话和全国两会精神，传达学习习近平总书记在中共中央政治局第十九次集体学习时的重要讲话精神、《中共中央办公厅关于在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育的通知》（以下简称《通知》）和中央党的建设工作领导小组会议精神、全国社会工作部长会议精神。生态环境部部长黄润秋列席会议。&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;　　会议指出，习近平总书记在全国两会期间发表一系列重要讲话，进一步丰富和发展了习近平新时代中国特色社会主义思想，为做好当前和今后一个时期工作提供了根本遵循。生态环境部系统要深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致。要深刻把握过去一年党和国家事业取得的重大成就，进一步坚定信心和决心，认真对标对表习近平总书记重要讲话精神和两会重要部署，全力以赴做好2025年生态环境保护各项工作，确保高质量完成“十四五”目标任务。要坚持以高水平保护厚植高质量发展的绿色底色，推进生态优先、节约集约、绿色低碳发展，在绿色低碳转型中推动发展实现质的有效提升和量的合理增长。要着力推动生态环境质量持续改善，以美丽中国建设为统领，全面准确落实精准治污、科学治污、依法治污方针，持续深入推进蓝天、碧水、净土保卫战。要科学谋划“十五五”生态环境保护工作，深入研究生态环境改善主要目标、重点任务、重大工程和政策举措。要持之以恒加强自身建设，坚定不移推进党风廉政建设和反腐败斗争，全面提升履职能力，推动生态环境保护工作迈上新台阶。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　会议强调，习近平总书记在中共中央政治局第十九次集体学习时的重要讲话，为全面贯彻总体国家安全观、建设更高水平平安中国指明了前进方向。生态环境部系统要进一步提高政治站位，毫不动摇坚持党对国家安全工作的绝对领导，坚定不移贯彻总体国家安全观，坚决守牢美丽中国建设安全底线。要系统谋划“十五五”国家安全保障能力建设，充分发挥国家生态安全、核安全工作协调机制作用，切实抓好生态环境领域安全生产工作，及时妥善科学处置突发环境事件，持续做好国家安全宣传教育。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　会议指出，习近平总书记高度重视在全党开展深入贯彻中央八项规定精神学习教育，亲自谋划确定学习教育主题，发表重要讲话，作出重要指示，为开展学习教育指明了方向。生态环境部系统要深入学习贯彻习近平总书记的重要讲话和重要指示精神，充分认识开展学习教育的重要性和必要性，切实把思想和行动统一到党中央决策部署上来，精心筹划部署，严密组织实施，务求工作实效。要严格按照《通知》要求和中央党的建设工作领导小组会议部署，聚焦主题、注重实效，一体推进学查改，深入学习习近平总书记关于加强党的作风建设的重要论述和中央八项规定及其实施细则精神，系统总结经验成效，全面深入查找存在问题，结合实际加强警示教育，扎实推进集中整治，有针对性完善制度规定。要严格对标对表，认真研究制定工作方案，扎实推动学习教育有序有效开展，确保学有质量、查有力度、改有成效。要强化分类指导，注重宣传教育，推动问题解决，引导部系统各级党组织和全体党员干部进一步锤炼党性、提高思想觉悟，密切党群干群关系，以作风建设新成效推动保持党的先进性和纯洁性，为全面推进人与自然和谐共生的美丽中国建设提供有力保障。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　会议强调，生态环境部系统要深入学习贯彻习近平总书记关于社会工作的重要论述，认真落实全国社会工作部长会议部署，坚持以人民为中心，加快构建党委领导、政府主导、企业主体、社会组织和公众共同参与的现代环境治理体系，持续提升基层生态环境治理效能。要坚持和发展新时代“枫桥经验”，深入推进生态环境领域信访和志愿服务等工作，着力推动解决群众身边的突出生态环境问题。要加强部系统思想政治工作，不断激发党员干部干事创业精气神。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　会议还研究了其他事项。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　生态环境部党组成员、副部长于会文、郭芳，中央纪委国家监委驻生态环境部纪检监察组组长、部党组成员廖西元，生态环境部党组成员、副部长董保同、李高出席会议。&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;　　生态环境部总工程师，驻部纪检监察组负责同志，机关各部门、应急中心、服务中心主要负责同志列席会议。&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
              </description><link>https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250314_1103983.shtml</link><guid isPermaLink="false">https://www.mee.gov.cn/ywdt/hjywnews/202503/t20250314_1103983.shtml</guid><pubDate>Thu, 13 Mar 2025 23:19:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>